<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>工作 on 🌝</title>
    <link>https://smilingmiao.github.io/blog/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</link>
    <description>Recent content in 工作 on 🌝</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Mon, 19 Sep 2022 17:46:36 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>工作的意义</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/gong-zuo-de-yi-yi/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2022 17:46:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/gong-zuo-de-yi-yi/</guid>
      <description>工作的意义：从史前到未来的人类变革 # # 第一次工业革命从燃煤蒸汽机车那熏黑的烟囱中喷薄而出，第二次工业革命从墙壁上的电源插座一跃而下，第三次工业革命以电子处理器的形式勃然兴起。当前，我们正处于第四次工业革命之中，它是由数字技术、生物技术、物理技术等共同催生的。
他们唯一的选择就是通过罢工从自动化技术手中拯救自己的工作，而自动化技术的主要优点就在于从不罢工。
凯恩斯认为人类最紧迫的问题就是古典经济学家所说的经济问题，也被称为稀缺性问题。
对经济学家而言，稀缺性是驱使我们工作的动力，因为只有通过制造、生产和交换稀缺资源，我们才能弥合无限欲望和有限资源之间的鸿沟。
该部落是非洲布须曼人的一个分支，直到20世纪末还过着绝对平均主义的狩猎采集生活。
对该部落而言，市场经济和支撑它的人性假设既令人困惑，又令人沮丧。
他们非但没有生活在饥饿的边缘，恰恰相反，这些部落的人往往营养良好，甚至比大多数农业社会的人寿命还长，而且很少有人每周工作超过15个小时，他们的大部分时间都用来休息和休闲。我们还知道，他们之所以能做到这一点，是因为他们不经常储存食物，不关心积累财富或地位，几乎只为满足短期的物质需求而劳动。
他们组织经济活动的前提是相信资源充裕性，而非过于关注稀缺性。
在历史上的大部分时期，人类的祖先并不像我们现在这样关注资源稀缺性。这就提醒我们，工作的内涵不应该局限于努力解决经济问题。我们经常把各种有目的的活动都描述为工作，比如建立人际关系、健身甚至休闲。
除了我们为满足食物、水、空气、取暖、友谊和安全等基本需求而花费的精力之外，几乎没有什么算得上放之四海而皆准的必需品。更重要的是，需求常常不知不觉地与欲望结合在一起，以至于无法把它们区分开来。
关于工作，一种最具普遍性的定义是有目的地在一项任务上花费精力或付出努力，以实现某个目标或目的。
为什么我们认为现在从事的工作比我们的祖先狩猎采集重要得多呢？为什么在一个空前富足的时代，我们仍然对稀缺性如此关注？
第一条路线描绘了我们与能源的关系。从根本上说，所谓工作，终究是一个能量交换过程
大型村落和城镇的出现也在重塑经济和资源稀缺的动态关系上发挥了重要作用。
城市很快就出现了不平等问题，而在城市内部，人们不再像小型农村社区那样被紧密的亲属关系和社会关系凝聚在一起。
生物体做功的目的就是活着。
生命为了生存、成长和繁殖，必须积极地做功，这或许可以归因于热力学第二定律，这个定律也被称为“熵定律”。
熵的增加意味着有效能量的减少，当能量在宇宙间实现均匀分布时，所有物质的温度达到热平衡，宇宙中的有效能量已经全部转化为无效能量，再也没有任何自由能去做物理学意义上的功。
低熵状态是“高度有序”的。
在一个由热力学定律支配的宇宙中，上帝戒律是没有存在空间的，一切事物的最终命运都是预先设定的。
从某种意义上讲，马、人类与河马等生物体都是热力学引擎，因为它们像蒸汽机一样，也需要获取食物、空气和水等“燃料”，而在做功过程中，或者说在工作过程中，它们也把其中一些“燃料”转化为能量，随后这种能量消失在宇宙中。
宇宙中几乎所有的东西似乎都趋于无序，而生命却不一样，因为它能把物质聚集在一起，然后非常精确地把它们组织成令人惊讶的复杂结构，收集自由能，从而再生。
这就解释了为什么会出现一些奇怪的第二性征，因为这些特征可能不利于增加有机体的生存机会，却能大大增加其追求配偶和实现繁殖的机会。
他认为，如果无法做任何有用的工作，那么生命就是毫无意义的。他在这封信中表达了这样一种观点：老年人不过是寄生的食利者，榨取年轻人的精力和辛勤劳动成果。
人类原本是一个不太注重改变环境的物种，后来却趋于聚居在庞大、复杂、人造的居住环境中，这种转变的速度之快，在生物进化史上是独一无二的。
P.S. 这本书啰里八嗦从宇宙大爆炸之初一路讲起，比较没有意思。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
