<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>地理人文 on 🌝</title>
    <link>https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E5%9C%B0%E7%90%86%E4%BA%BA%E6%96%87/</link>
    <description>Recent content in 地理人文 on 🌝</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Thu, 22 Sep 2022 14:20:10 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E5%9C%B0%E7%90%86%E4%BA%BA%E6%96%87/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>失落的卫星</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/shi-luo-de-wei-xing/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 14:20:10 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/shi-luo-de-wei-xing/</guid>
      <description>失落的卫星 : 深入中亚大陆的旅程（“全球真实故事奖”特别关注作品，罗新、许知远一致推荐！ 中亚版《寻路中国》。） #  刘子超 #     阿拉木图
 阿拉木图（Алматы），哈萨克斯坦共和国最大城市，地处哈萨克斯坦东南部边境，靠近中国和吉尔吉斯斯坦。
   托洛茨基很快发现，在阿拉木图很难买到蔬菜和肉，面包也越来越稀有。正是他本人提出了“消灭富农”的政策，如今只好自食其果。在随后的农业集体化运动中，哈萨克人被迫放弃游牧生活，一百多万人最终死于饥饿。
  18世纪时，乾隆皇帝出兵剿灭了准噶尔汗国，顺势将今天的新疆地区纳入版图。大玉兹所在的“七河地区”成为清廷势力范围的一部分，其中就包括今天的阿拉木图。鸦片战争后，清王朝逐渐衰落，俄国势力取而代之，最终将整个哈萨克斯坦收入囊中。
  1854年，陀思妥耶夫斯基被发配至哈萨克斯坦东部的塞米伊。
  “她是吉尔吉斯人，”塔季扬娜小声对我说，“吉尔吉斯人的俄语完全没有口音，可是你看他们的脸上，全都有一种野性。”
  他认为自由和民主是与生俱来的权利，批评政府是作家的义务。
  他们喜欢告诉我这样的外国旅行者，吉尔吉斯是“中亚的瑞士”。这里既有阿尔卑斯般雄伟的天山，也有明净如眼泪的伊塞克湖，还有向远方延展的大草原，上面点缀着枣红色的骏马和白色的蒙古包。
  在我看来，她的英语、俄语和吉尔吉斯语全都无懈可击。如果在中国，想必早已成为精英人士。
  除了伊塞克湖，她甚至从没想过在自己的国家旅行。她对几个斯坦邻居更是充满隔阂，毫无兴趣。这倒是让我觉得，或许只有外来者，才能超越偏见地观察这片土地。
  “哦，”我说，“可我没有那方面的想法。”然后为了不显得太过一本正经，又加了一句，“她们不是我的菜。”
 smart
   马背上，三个吉尔吉斯牧民神色自若。在这片荒凉的高山牧场，他们才是真正的主人。他们熟悉这里的每一个地方——小河、山脊、可以充当标志的树木。我在现代社会赖以生存的智慧，在这里毫无用处。
  吉尔吉斯人戴着高高的白色毡帽，乌兹别克人戴着小圆帽，维吾尔人的帽子看起来很像上世纪30年代的欧洲帽子。
  这就造成一种尴尬的局面：在口语方面，塔吉克人可以与波斯兄弟们无碍交流，但书面语不行。
  于是，塔吉克人发现，他们如今在用俄国人的字母拼写波斯人的文字。结果是除了他们自己，再没有人能够理解他们。在这个封闭的山国，他们只好任由宗教情绪和部族仇恨不断发酵，直至最后的摊牌。
  但我只是说，你还年轻，还没跨越那道“阴影线”——这是约瑟夫·康拉德说的，你感到烦闷、厌倦、不满、迷茫，这是生活中必将来临的那个时刻。
  我想起之前看过的一本书，说要给予警察自由腐败的空间。因为，“工资这么少，他们必定会意识到腐败不仅可以接受也是必须的。然后他们会加倍效忠于政权：首先，他们会感谢政权给他们敛财的机会；其次，他们会明白，如果他们三心二意，将很可能失去特权并被检控。”
  下山后，我想请小姑娘去村里的小卖部喝汽水。可是她会错了意思，把我带到一处泉水旁。她心满意足地看着我灌满矿泉水瓶，然后挥了挥手，连蹦带跳地回家了。
 淳朴可爱
   拉达车叹了口气，咳嗽两声，哆嗦几下，颤抖一阵，开动起来。我坐在车里，却能体会到骑在马上的感觉——那可不是花几百美元包车能感受到的。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
