<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>🫥</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/</link><description>Recent content on 🫥</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sat, 25 Jun 2022 23:32:46 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>梁宁解读东方甄选：爆火的背后，是活下去的渴望</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/archive-articles/liang-ning-jie-du-dong-fang-zhen-xuan/</link><pubDate>Sat, 25 Jun 2022 23:32:46 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/archive-articles/liang-ning-jie-du-dong-fang-zhen-xuan/</guid><description>梁宁解读东方甄选：爆火的背后，是活下去的渴望 # 梁宁 # 最近和企业家、创业者交流，大家都感到经济整体的疲软，“活下去”成了大家共同的考题。
东方甄选爆火几乎是一个完美的答案，展现了面对经济严冬以及当一个赖以生存的空间被瓦解之后如何继续活下去的智慧、勇气和行动。
一、应运而生的东方甄选 # 大家对东方甄选直播间的关注，可能是从长着像兵马俑的脸的董宇辉，一边举着一口方锅，一边用流利的双语带货，董老师唾地成文，出口成章，滔滔的才华搅动了滔滔的流量。
东方甄选的粉丝数从100万飙涨到1800万，新东方在线的股价从2元涨到30元，这是发生在上周的奇迹。几乎成了励志的图腾。
奇迹是怎样发生的呢？捋一下东方甄选的时间线。
1.东方甄选的孕生与成长
我知道东方甄选的时间是2021年8、9月份，几个朋友打电话，说如果能见到俞敏洪老师，能不能劝劝他，别做直播带货的生意。
当时，新东方赖以生存的教培空间瓦解了，有那么多人曾经在新东方学习过，曾经在新东方工作过，或者和新东方有交集，所以大家都对新东方要做什么充满了关注，充满了同情，还有一些期许。
当听说俞老师的选择之后，几个朋友的第一反应是直播带货这事儿挺卑微的，无法想象一个知识分子日复一日在直播间里吆喝，而且卖的还是毛利率极低、品控极难的农产品。他们想一想都会替俞老师觉得心酸。
2021年10月，我和俞老师长谈了一次，被深深地震撼了。
2021年11月7日，俞敏洪在抖音直播间透露将会做农产品的直播带货，这就是对公众宣告了。
两天之后，2021年11月9日，俞敏洪把新东方的8万套桌椅捐给了乡村小学。一辆辆货车装满了崭新的桌椅，绝尘而去的场景感动了无数人。
2021年12月28日，东方甄选发布。从他下决心要做这件事，再到在直播间宣布，最后真正发布，是经历了一段时间。在东方甄选早期的抖音短视频中，可以看到这一拨人早期的筹备、准备、摸索，艰难探求一条生路。
12月28日东方甄选发布当天，我在成都和朋友吃饭，我说今天俞老师新事业发布，咱们去直播间给他刷火箭吧。我才刷了2000多块钱就进了榜三，直播当天，卖了460.4万元的货，收到了2万枚粉丝。我感到有点伤心，为俞老师捐桌椅喝彩点赞的人那么多；真到人家开张，来捧人场、捧钱场的这么少。
2022年3月25日，东方甄选抖音粉丝量到了40万，双语知识带货模式才算正式成型。
2022年6月9日，东方甄选抖音粉丝量突破了100万，同时在线达到了1万人。与此同时，举着方锅的董宇辉在直播间彪悍登场，成为新一代顶流。
第二天，他的这段2分钟短视频就刷屏了。大家基于各种复杂的情绪，传播着这一段视频。
比如，转发给我的那个朋友，转给我这个视频，附加的文字是：唉，好想哭。
紧接着，一个星期之内，东方甄选的粉丝数从100万到1000万，新东方在线市值也达到了300亿港元。再过了几天（截止6月21日），粉丝数几乎又翻一翻到了1800万，市值回调了175亿港元。
2.东方甄选的营销波纹
任何一次爆火，一个产品、一个事件、一条新闻，一定是情绪共振的结果。东方甄选此次爆火是几个层次能量共振，层层放大的结果。
传统的传播理论，是漏斗模型，因为那时是广播媒体，单向度的，像一个漏斗，层层衰减，层层转化，越来越少，最后漏出几滴。
而今天，变成了社交媒体驱动的时代，传播模型其实变成了波纹模型。（波纹理论提出者为时趣互动Social Touch首席执行官&amp;amp;创始人张锐）
波纹模型与漏斗模型是相反的，就像在湖面上丢下一粒石子，一定会带起一点点涟漪。波纹是动力的传递，如果动力可以接续，第一圈又会带动第二圈，第二圈又会带动第三圈，只要有动力可以一直传导下去，它就可以一直在扩大。
中心石子：双语知识带货
东方甄选投射的最中心的那一粒小石子是双语知识带货。这个品类，这种形式，在目前所有的直播场景中是独一无二的，是“稀缺”的供给。
而我们知道，稀缺，一定是商业的巨大动力。
罗振宇2019年跨年演讲，那年的标题叫《小趋势》，把直播带货作为一条小趋势放在了当时的演讲中，那时也可以算是播商（直播电商）开启的时候。仅仅过了三年，直播电商成了金钱滚滚的商业洪流，并进入了习惯的日常。
三年中，崛起无数传奇大V，双语知识带货的品类，确实是新东方开山，是稀缺类型。
第一圈涟漪：对新东方情感的投射与共鸣
当稀缺内容投到市场里，带起的第一圈涟漪是对新东方情感的投射与共鸣。
双语知识带货是从3月就开始了。但是当那个董宇辉举锅的2分钟短视频，突然被转发到朋友圈，引发山呼海啸般传递，是因为很多人的情感投射与共鸣。
新东方创业近30年，有很多人与新东方有各种各样的交集，可以说在新东方的故事里，大家可以投射太多的情感。
再加上这三年的疫情，几乎每个人都感到生存不易。几乎在一瞬间，所有对新东方好奇的、有感情的人，在自己的生活中感到压力、彷徨、失意的人，全都涌进了新东方的直播间。
看啊，这样才华横溢的人，锦心绣口的才子，举着锅在奋力卖米，奋力求生，还想着去为更多的人支持起生存的空间。多么的励志啊！东方甄选成了新的励志图腾，大家蜂拥而入，前往朝圣。
有开书店的在东方甄选直播间买书，有卖虾的在东方甄选直播间买虾，他们不是在购物，他们是在交香火钱，为理想的自己加油许愿。
第二圈涟漪：对才华和文化本身的审美
上一波朝圣者涌入之后，动力传导，带来更大的一个外圈。一批为了知识为了才华欣赏赞叹的人。
中国人从来都顶不住锦绣文章，对才子的爱与推崇，是千年的文化基因。
大家真的喜欢董宇辉的文案。于是，就出现各种蹭东方甄选、董宇辉的流量的人，甚至出现很多离谱的做法，比如把视频录下来，挂在自己的抖音号里，用董宇辉的推销词卖自己的货，真的是卖的好。或者把董宇辉的声音切下来，配上商品的相关画面来卖货。为什么，文辞真的动人。
我在东方甄选买东西，觉得真的不便宜啊。这是知识的溢价啊。所以，这一圈的波纹其实是对才华和文化的审美。
第三圈涟漪：抖音头部真空
抖音的直播带货头部IP罗永浩在前段时间退出了社交网络。在此之前，罗永浩被动成为直播带货一哥。然后他退圈了，于是抖音头部真空了。
真空之下，东方甄选横空出世，不但是粉丝需求，也是抖音生态丰富性的需求。
第一，抖音生态需要东方甄选团队提供知识内容及知识消费的场景。
很多人对抖音是装了又卸，卸了又装，经历了爱恨纠缠的情绪。为什么要卸？因为觉得刷它太浪费时间了，看些娱乐内容，内心就会心生愧疚感。当产生愧疚感时，人就会想回避，回避的方法就是卸载。
如何能够降低用户的愧疚情绪？在抖音的娱乐生态里加入一些泛知识，在刷娱乐的时候开心了，又能学到一些知识，这样就适当地对冲用户的愧疚感。所以，你能感受到抖音对知识内容的生态建设是非常有意识的和主动投入性的。
直播带货，是抖音非常重要的商业模式和用户场景。在这个场景中，新东方的老师们提供了知识内容，这是抖音极其乐意看到的。它需要给这种内容红利，激励更多能提供知识的人，到这个场景中来。
第二，抖音生态需要高品质且稳定的供给。
作为一个平台，无非是供给双边的撮合。供给哪边更重要？一般人就会觉得需求方更重要，实际是供给更重要。
因为需求是公共的，10亿网民想看哪个就看哪个，只有你提供特殊的供给，然后他才会选择你。如果你的供给和别人一样，我为什么迁移到你这里？所以优化供给侧更重要，供给侧的创新更重要。有新供给才有新需求。
而新东方不但有创新能力，还能保证稳定，平滑的一天14小时，日不落直播。这是平台很可靠的合作伙伴。
第三，摆脱全网最低价模式。
前两年的带货一姐一哥，在当时是如日中天，但我不是很认同这种模式。因为这种模式其实是“人肉唯品会”，它所提供的最大价值是头部主播代表用户让供应链打折，极力打压卖家的利润空间。
好像厂家如果有利润，就是带货大哥的羞耻。明明所有人是协同起来服务用户，为什么要对立化。为什么要把商家拥有利润作为一件羞耻的事情呢？
永远砍价砍到骨头里，厂商没有利润空间，创新从何而来？这对供应链、对厂商、对制作方显然不是良性循环。
东方甄选的模式并不是以低价的方式来售卖，也不是打压供应链的利润空间。
我们都知道，Intel、英伟达、微软在挣到高额利润之后，又投入巨额的经费去研发，去领导全球的产业标准，而他控制了产业标准，就有了更高的定价权和产业链控制权，再回馈研发。
中国的企业为什么要永远在一个低端里循环呢？所以，让大家接受一个正常的价格，让每个环节的人都有正常的利润，有余力有空间把自己环节的事情真正做好，优化好，不是更好吗？
所以，东方甄选为抖音生态其实提供了三重价值：第一，是知识内容和消费场景对冲用户刷娱乐的愧疚感，对用户的长期粘性有贡献；第二，提供了高质量和稳定的供给；第三，摆脱了从直播电商开始就依赖的主播的砍价能力造成的恶性循环。
第四圈涟漪：乡村振兴的大政方针
2020年，中国完成全面脱贫，接着是扶持三农、乡村振兴的大政方针。所以抖音去扶持一家带货农产品的企业，在大方向上是没有错的。</description></item><item><title>梅奥备孕全书</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/mei-ao-bei-yun-quan-shu/</link><pubDate>Sat, 25 Jun 2022 00:15:53 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/mei-ao-bei-yun-quan-shu/</guid><description>梅奥备孕全书 # 伊丽莎白·斯图尔特 # ◆ 第一章 调整生活方式
大多数备孕夫妻可能会面临各种各样的问题，当出现困扰时，不妨在本书目录的指引下寻找答案。尽管备孕之路或有崎岖，有时甚至需要一些医疗辅助，但首先还是要树立信心， 85% 的备孕家庭在认真备孕的一年内可以成功受孕，而剩下的 15% 中有一半会在备孕的第二年完成任务，所以我们要有乐观的心态。
首先是一些常识性的事情，比如远离包括烟酒等的有害物质，以防降低受孕率或产生不利于胎儿发育的外部环境。当然，我们也可以采取很多积极有力的措施来提高生育力。比如，合理调整自身压力、充足的睡眠、规律的运动、健康的膳食等。这些生活方式的改善会使我们的身体更健康，更加顺利和快捷地受孕；相反，如果忽视这些细节，怀孕可能会变得比较困难。
◆ 体重
根据体重指数（ BMI ），体重过轻或肥胖的女性，往往排卵异常，从而导致受孕困难。
人大脑中的脑垂体生成两种促排卵激素——促卵泡激素（FSH）和黄体生成素（LH）。这两种激素可以促进卵泡每月周期性的生长发育并排卵，如果没有受精就会有月经来潮，如果成功与精子结合成为受精卵，就意味着受孕成功。如果体重处于BMI量表的两个极端，就会影响上述激素分泌，进而影响受孕。
如果超重，会导致体内胰岛素分泌过多，从而产生过多的雄性激素，影响卵泡发育，进而导致无排卵。另外，其他一些激素也会同时影响排卵以及卵巢功能。
◆ 运动
比起锻炼的具体形式，是否规律及能否坚持才更为重要。同时，我们需要带动伴侣一起参与，使两人都受益。
有氧运动可以帮助增强自身的体力和能量，从而改善妊娠早期的疲惫感。
力量训练还可以帮助你提升骨骼力量以及保持肌肉健壮，这非常重要，因为怀孕可能影响骨骼健康，导致关节、韧带松弛或拉伤。
那么什么是核心肌群训练呢？它是指像仰卧起坐这种不借助外力、依靠自身躯干的运动形式。此外，你也可以借助健身球来进行各式各样的核心肌群训练。
此外，延展性训练还可以减少运动时身体受伤，缓解怀孕期间因身体变化而带来的疼痛及不适感。
延展性训练的最佳时间是锻炼结束后——肌肉处于温热状态、易于延展的状态下进行。对于非定期锻炼的人群，需要保持每周至少3次延展性训练，以保持身体的柔韧性。同时，瑜伽也可以保持身体的柔韧性。
◆ 压力
处于压力状态时，大脑会指使身体释放大量激素加强你的应激能力。肾上腺素可加快心率、升高血压及增加能量供应。而作为最基础的压力激素，肾上腺皮质激素会增加体内葡萄糖的利用率，而减弱那些目前不必要的系统功能，比如消化系统功能。
长期的应激系统激活，加上体内过多肾上腺皮质激素及其他压力激素的分泌，会扰乱人体正常的生理过程。
持续性压力会带来诸多健康隐患，比如心脏疾病、睡眠问题以及抑郁症。
事实上，备孕失败本身就会产生压力，通常备孕等待的时间越长，夫妻两人的压力越大，且逐月递增。尤其是当你采取用测算排卵期的方法备孕时，压力就会更大。
针对 120 多对备孕夫妻的调查中，我们发现，无论男性还是女性都会面临性爱问题以及抑郁的困扰。其中，男性出现勃起障碍及抑郁症状的概率比想象更高。而女性面临的问题大多来自性欲、性唤起以及性高潮。
研究者从这项研究中得出结论，备孕失败的压力会引发性功能障碍及抑郁，这将进一步加大受孕难度。
除了陪伴，其他一些解压方式还包括规律的锻炼、足够的睡眠、健康的膳食以及放松技巧的训练，建立和谐友善的朋友圈，寻求生活中有趣的一面，必要时还可以寻求专业的指导和帮助。
总之，放松技巧旨在将注意力转移到能够自我沉静及自我感官的事情上。采取何种放松技巧并不重要，关键是能否一直坚持。
集中注意力，保持每个肌群匀速地先紧绷后放松，在这个过程中注意肌肉紧绷和放松的不同感受。先从脚趾开始，然后慢慢地自下而上延伸至颈部和头部，或者也可以采取自上而下的顺序。按照紧绷肌肉 5 秒、然后放松 30 秒的节奏重复。
关注当下的生活细节有助于缓解你对未来或者过去的种种焦虑。
◆ 睡眠
睡眠对你有好处，可以更新免疫系统预防疾病，还可以调整生物钟。高质量的睡眠不仅可以维持身心健康，还可以缓解压力，维持体内性激素等主要激素的正常分泌。
睡眠不足不仅会影响情绪，还会给你带来疾病的困扰。在睡眠过程中，免疫系统会释放一些被称为细胞因子的蛋白质，其中部分细胞因子是有助于入睡的。当人体抵御感染、炎症或者外部压力时，需要某些细胞因子的支援。而睡眠缺乏会减少这些细胞因子的生成，从而降低人体免疫力。
研究表明，持续的睡眠缺乏增加肥胖症、糖尿病、心血管疾病的发病风险，而这些疾病都将成为备孕旅途中的“拦路虎”。
人体生物钟就像人体内的闹钟，掌管着我们的睡醒周期、新陈代谢以及体温变化。所以，颠倒的作息时间会打乱我们人体的生物钟，进而影响体内生殖激素的调控以及月经周期。
日夜倒班与生殖激素紊乱之间的关系并不十分清楚，其可能与褪黑素含量的高低有关。褪黑素是一种通常在夜间释放、有助于睡眠的激素。也可能是睡醒模式的改变直接影响黄体生成素（LH）的释放，而这种激素对于维持规律的月经周期有至关重要的作用。
1.关注日常饮食。首先，避免在空腹或者腹胀的情况下上床休息，这种不适感会让你难以入睡。咖啡因和酒精也会让你兴奋，从而影响睡眠质量。
2.作息时间规律。尽量固定每日入睡和起床的时间，在周末或者假期也不例外。这种持续性可以帮助你稳固生物钟，带来更高的睡眠质量。
3.养成一种入睡习惯。每晚入睡前尽量坚持做同样的事情，以此来提醒身体入睡时间的临近。你可以洗个热水澡，读一本书，或者听一些舒缓的音乐，这时最好把灯光调暗。这些放松活动可以帮助你避免失眠或者嗜睡，提升睡眠质量。此外，睡前要避免看电视、浏览邮件或者使用其他电子设备。
5.控制日间的小睡时间。过长的日间小睡会干扰夜间睡眠，尤其是对失眠及睡眠质量欠佳的人群。如果需要日间小睡，请尽量安排在午后，且控制在10~30分钟。当然，需要夜班工作的人群另当别论，她们应该拉紧窗帘，避免阳光的照射，以免生物钟紊乱。
锻炼的时间很重要，如果睡前锻炼，会因身体能量过分集中而难以入睡，最好在白天早些时候完成锻炼。
因此，要想过上宁静的生活，就要学会合理调节压力。比如，将工作有序化、分清主次轻重、适量减少工作量，确保在上床之前搁置脑中未完的任务，安心入睡。
对于睡眠不规律的人群，基础体温的测量可能不准确，而是需要使用测排卵试纸，通过监测排卵前黄体生成素的高峰值来判断排卵时间。
◆ 烟、酒及其他有毒物质
在备孕状态中，尤其是怀孕过程中，一定要杜绝烟酒。
在备孕过程中，最好远离酒精。最大的原因是在尚未察觉怀孕的早孕期，如果你摄入酒精，可能会造成胎儿出生缺陷。
孕期长时间饮酒将增加流产、死胎以及严重的出生缺陷的风险。即使是适度饮酒，也可能给婴儿带来上述问题。
因为我们很难测定具体多少饮酒量对胎儿是安全的，所以最好的选择是远离酒精。
避免使用底部有No.7和No.3字样的水杯，因为它们分别代表含有BPA和邻苯二甲酸盐。 ◗避免在微波炉中使用塑料容器加热，用玻璃器皿代替。 ◗减少罐装食品的食用。 ◗尽量使用玻璃、不锈钢、瓷器或不含BPA材质的器皿储藏食物或饮品。</description></item><item><title>傅雷家书</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/fu-lei-jia-shu/</link><pubDate>Wed, 15 Jun 2022 22:06:36 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/fu-lei-jia-shu/</guid><description>傅雷家书 # 傅雷编辑 # ◆ 出版说明
关于“做人”，傅雷写道：“我说的‘做人’是广义的：私德、公德都包括在内，主要是对集体负责，对国家、对人民负责。”
这里，傅雷所说的“先做人”之所以为“底线”，实际是傅雷一贯的教育理念，他认为，“教育当以人格教育为主，知识其次。孩子品德高尚，为人正直；学问欠缺一些没有关系。”而傅聪所说的“做人”则是“底线”加“底色”, “在最高意义上做一个精神上有所升华的人”。这里的“底色”则是以“全面的文学艺术的修养为基础”，健全自己的精神世界，不断的求索追求，“知其不可为而为之”。
◆ 读家书，想傅雷
一颗纯洁、正直、真诚、高尚的灵魂，尽管有时会遭受到意想不到的磨难、污辱、迫害，陷入到似乎不齿于人群的绝境，而最后真实的光不能永远湮灭，还是要为大家所认识，使它的光焰照彻人间，得到它应该得到的尊敬和爱。
时移世迁，过去的岁月是一去而不可复返了，人生的正道，是在于不断地前进，而现实的一切，也确实在大踏步地向前迈进。我们回想过去，也正是要为今天和未来的前进，增添一分力量。
他问我：“那样的灾祸，以后是不是还会再来呢？”我不敢对他作任何保证，但我认为我们应该有勇气和信心，相信经过了这一场惨烈的教训，人们一定会有力量阻止它的重来。谈到他的父母，大家都不胜伤感，但逝者已矣，只有他们的精神、遗爱和一生劳作所留下来的业绩，则将是永远不朽的。
◆ 第五通
我们的国家假如能把门户开放一点，多吹吹外面的风，也许可以得益不少，智慧是每个民族都有的，为什么我们就这样自大呢？
◆ 第六通
我的东方人的根真是深，好像越是对西方文化钻得深，越发现蕴藏在我内心里的东方气质。西方的物质文明尽管惊人，上流社会尽管空谈文化，谈得天花乱坠，我宁可在东方的街头听嘈杂的人声，看人们的笑容，感受到一股亲切的人情味，心里就化了，因为东方自有一种和谐，人和人的和谐，人和大自然的和谐。
我在艺术上能够不断进步，不仅在于我自觉的追求，更重要的是我无形中时时刻刻都在化，那是我们东方人特有的才能。
西方人的整个人生观是对抗性的，人和自然对抗，人和人对抗，艺术家和听众也对抗。最成功的也只有用一种个性去强迫群众接受他所给的东西。
总而言之，不是要形似，不是要把眼前的弄得好像显微镜里照着那么清楚，而是要看到远处，看到那无穷无尽的远景，不是死的，局部的，完全的，而是活的，发展的，永远不完全，所以才是真完全。
◆ 一九五四年
巴尔扎克说得好：有些罪过只能补赎，不能洗刷！
人毕竟是感情的动物，偶然流露也不是可耻的事。何况母亲的眼泪永远是圣洁的，慈爱的！
我不再和你说教条式的话，去年那三封长信把我所想的话都说尽了；你也已经长大成人，用不着我一再叮嘱。但若你缺少勇气的时候，尽管来信告诉我，我可以替你打气。
满足以后更当在别方面多多克制。人生没有一桩幸福不要付代价的。
我认为目前主要是抓住俄文的要点，学得慢一些，但所学的必须牢记，这样才能基础扎实。贪多务得是没用的，反而影响钢琴业务，甚至使你身心困顿，一空下来即昏昏欲睡。这问题希望你自己细细想一想，想通了，就得下决心更改方法，与俄文老师细细商量。
自己责备自己而没有行动表现，我是最不赞成的。这是做人的基本作风，不仅对某人某事而已，我以前常和你说的，只有事实才能证明你的心意，只有行动才能表明你的心迹。
一切做人的道理，你心里无不明白，吃亏的是没有事实表现；希望你从今以后，一辈子记住这一点。大小事都要对人家有交代！
送君千里终须一别，人生不是都要靠隐忍来撑过去吗？
孩子，别烦恼。我前信把心里的话和你说了，精神上如释重负。一个人发泄是要求心理健康，不是使自己越来越苦闷。
蕴藉
我现在特别提醒你，希望你时时警惕，对于你新感受的东西不要让它浮在感受的表面；而要仔细分析，究竟新感受的东西和你原来的观念、情绪、表达方式有何不同。这是需要冷静而强有力的智力，才能分析清楚的。
你记住一句话：青年人最容易给人一个“忘恩负义”的印象。其实他是眼睛望着前面，饥渴一般的忙着吸收新东西，并不一定是“忘恩负义”；但懂得这心理的人很少；你千万不要让人误会。
人一辈子都在高潮低潮中浮沉，唯有庸碌的人，生活才如死水一般；或者要有极高的修养，方能廓然无累，真正的解脱。只要高潮不过分使你紧张，低潮不过分使你颓废，就好了。太阳太强烈，会把五谷晒焦；雨水太猛，也会淹死庄稼。我们只求心理相当平衡，不至于受伤而已。
就是能够想到而不再惊心动魄，能够从客观的立场分析前因后果，做将来的借鉴，以免重蹈覆辙。一个人唯有敢于正视现实，正视错误，用理智分析，彻底感悟，终不至于被回忆侵蚀。
最磨折人的不是脑力劳动，也不是体力劳动（那种疲乏很容易消除，休息一下就能恢复精力），而是操心（worry）！孩子，千万听我的话。
为了艺术的修养，在heart [感情]过多的人还需要尽量自制。中国哲学的理想，佛教的理想，都是要能控制感情，而不是让感情控制。假如你能掀动听众的感情，使他们如醉如狂，哭笑无常，而你自己屹如泰山，像调度千军万马的大将军一样不动声色，那才是你最大的成功，才是到了艺术与人生的最高境界。你该记得贝多芬的故事，有一回他弹完了琴，看见听的人都流着泪，他哈哈大笑道：“嘿！你们都是傻子。”艺术是火，艺术家是不哭的。
◆ 一九五五年
别担心，解决一个矛盾，便是前进一步！矛盾是解决不完的，所以艺术没有止境，没有perfect [完美，十全十美]的一天，人生也没有perfect的一天！惟其如此，才需要我们日以继夜，终生的追求、苦练；要不然大家做了羲皇上人，垂手而天下治，做人也太腻了！
你的技巧并非了不起，但是你坚强的意志使得所有超越你技巧的部分照样顺利而过。
一个人要做一件事，事前必须考虑周详。尤其是想改弦易辙，丢开老路，换走新路的时候，一定要把自己的理智做一个天平，把老路与新路放在两个盘里很精密的称过。
做一个名人也是有很大的危险的，孩子，可怕的敌人不一定是面目狰狞的，和颜悦色、一腔热爱的友情，有时也会耽误你许许多多宝贵的光阴。
◆ 一九五五年 四十通
我们的艺术家还需要把自己的感想、心得，时时刻刻传达给别人，让别人去作为参考的或者是批判的资料。你的将来，不光是一个演奏家，同时必须兼做教育家；
因为我一生做事，总是第一坦白，第二坦白，第三还是坦白。绕圈子，躲躲闪闪，反易叫人疑心；你耍手段，倒不如光明正大，实话实说，只要态度诚恳、谦卑、恭敬，无论如何人家不会对你怎么的。我的经验，和一个爱弄手段的人打交道，永远以自己的本来面目对付，他也不会用手段对付你，倒反看重你的。
人的心理是：难得收到的礼，是看重的，常常得到的不但不看重，反而认为是应享的权利，临了非但不感激，倒容易生怨望。
真正的古典是讲雍容华贵，讲 graceful ［雍容］， elegant ［典雅］， moderate ［中庸］。但我们也极懂得 discreet ［含蓄］，也极讲中庸之道，一般青年人和传统不亲切，或许不能把握这些，照理你是不难体会得深刻的。
对近代作品，我们很难和欧洲人一样的浸入机械文明，也许不容易欣赏那种钢铁般的纯粹机械的美，那种“寒光闪闪”的brightness［光芒］，那是纯理智、纯mind［智性］的东西。（……）
演奏《玛祖卡》就得把节奏，诗意，幽默，典雅，哲学气息，全部溶合在一起，而且要溶合得恰到好处。
另外，有一个技巧的主要问题，即耳朵的重要性。我发现凡是弹一个音符，必须在未弹以前就听到这个音符；就是说任何技巧的难关，必须在心中预先感到它应有的效果，这样肌肉的本能反应就能很快的适应。这是一个非常有效的方法。
“毛选”中的《实践论》及《矛盾论》，可多看看，这是一切理论的根底。此次寄你的书中，一部分是纯理论，可以帮助你对马列主义及辩证法有深切了解。为了加强你的理智和分析能力，帮助你头脑冷静，彻底搞通马列及辩证法是一条极好的路。我本来富于科学精神，看这一类书觉得很容易体会，也很有兴趣，因为事实上我做人的作风一向就是如此的。你感情重，理智弱，意志尤其弱，亟须从这方面多下功夫。否则你将来回国以后，什么事都要格外赶不上的。
为了加强你的理智和分析能力，帮助你头脑冷静，彻底搞通马列及辩证法是一条极好的路。我本来富于科学精神，看这一类书觉得很容易体会，也很有兴趣，因为事实上我做人的作风一向就是如此的。你感情重，理智弱，意志尤其弱，亟须从这方面多下功夫。否则你将来回国以后，什么事都要格外赶不上的。为了加强你的理智和分析能力，帮助你头脑冷静，彻底搞通马列及辩证法是一条极好的路。我本来富于科学精神，看这一类书觉得很容易体会，也很有兴趣，因为事实上我做人的作风一向就是如此的。你感情重，理智弱，意志尤其弱，亟须从这方面多下功夫。否则你将来回国以后，什么事都要格外赶不上的。</description></item><item><title>便秘防治一本通</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/bian-mi-fang-zhi-yi-ben-tong/</link><pubDate>Wed, 02 Mar 2022 21:52:31 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/bian-mi-fang-zhi-yi-ben-tong/</guid><description>便秘防治一本通 # 于永铎; 辛世勇; 尹玲慧 # 第一章 概述 # 便秘的危害有哪些 # 记忆力下降，注意力分散，思维迟钝等，长期便秘可能导致出现抑郁、焦躁不安、孤僻等现象，严重者会引发抑郁症、神经性厌食等精神障碍。
预防措施的关键是多饮水，养成及时排便的习惯，并注意食用含纤维素多的食物，如新鲜水果、蔬菜和各种杂粮等。治疗重在增加胃肠运动功能，如针灸、腹部按摩以及润便通便药物，包括中西药物，以使大便通畅，减少危害。
一些患有便秘的人，常常自己到药店买泻药服用，这是极不可取的。因为如果用药不当，不仅可诱发结肠黑变病和神经源性假性梗阻，还将产生严重的药物依赖性。因此，明智的方法当以非药物疗法为主，除了要养成定时排便、多饮水、多进食高纤维素食物外，还可以多做一做提肛运动，每次 30 ～ 50次为宜，以增加肛门周围肌肉的收缩力，促进局部血液循环，增加便意感。对于严重便秘者，应在医生的指导下，有针对性地选择不良反应小和不产生依赖性的药物予以调节。
高血压和高血糖是造成糖尿病患者失明和心肌梗死的高危因素，令人想不到的是，如此严重的后果往往是便秘引起的。
便秘是多种心脑血管疾病的诱发因素，比如脑血栓、脑出血、心肌梗死等。
另外，便秘还是心血管病，如心肌梗死的诱发因素。排便用力使血压升高后，心肌用力收缩，可能造成冠状动脉供血不足，导致心肌梗死。
应注意为患者增加饮食的品种与数量，增加含纤维素较多的水果与蔬菜，如白菜、芹菜、韭菜、萝卜、海带、香蕉等。多食杂粮，如血脂不高，可多吃含油食物，使肠道润滑。白术粥（白术 40克，水煎取汁，加大米 60克煮为稀粥）可健运脾胃、导滞通便。每天饮水 2000 ～ 2500毫升，清晨空腹一杯水要坚持饮用，或饮温淡盐水、蜂蜜水以增加肠道内水分，使粪便软化，易于排出。
有便意时不要人为地控制便意感；要创造有利环境，避免打扰、消除顾虑、集中注意力；腹部按摩顺序：右下腹 →平脐（右 →左） →左下腹 →中下腹（升结肠 →横结肠 →降结肠 →直肠）;
便秘会增加患直肠癌的概率。据资料表明，严重便秘者约 10%患结肠癌。
便秘还可能导致肠腔内压力增高，引起巨结肠症和巨直肠症。
人体肠道内的细菌能将没有被消化的蛋白质分解成氨、硫醇、吲哚、硫化氢和组织胺等有毒物质，这些有毒物质生成后可通过大便排出体外。
当人们的体内有毒物质积累到一定程度超过肝脏解毒能力时，有毒物质就会随着血液循环慢慢进入大脑，损害人们的中枢神经系统，成为催化老年智力下降的罪魁祸首。
无力性便秘者大多因为食物中脂肪含量不够、缺乏蔬菜水果和饮水不足引发的，这类老年便秘患者应多食用有渣食物，以增加身体对纤维的摄入量，促进肠道蠕动，如粗粮、青菜、豆制品和含维生素 B1比较多的食物等，以缓解便秘症状。
便秘会增加体内毒素，导致机体新陈代谢紊乱、内分泌失调及微量元素不均衡，从而出现皮肤色素沉着、皮肤瘙痒、面色无光泽、毛发枯干，并产生黄褐斑、青春痘及痤疮等。这大大小小的疙瘩就是所谓的痤疮，俗称粉刺、青春痘。它是皮肤病中的常见病、多发病，好发于青年男女的面部、前额、颈部等。
曾有患者在妊娠 38周时因便秘、肠梗阻导致小肠坏死而切除大部分小肠。有些罹患便秘的孕妇在分娩时，堆积在肠管中的粪便妨碍胎儿下降，导致产程延长甚至难产。
要学会诊察自己的大便 # 出现黑便，一般是因为消化道出血，由于血液在胃里被破坏，红细胞内的血红蛋白被释放出来，先后在胃酸和肠液的作用下发生变性，就会使粪便颜色发黑。引起上消化道出血的原因很多，常见的疾病如胃溃疡、肝硬化引起的食管胃底静脉曲张破裂、急性胃炎、胃癌、食管贲门黏膜撕裂综合征等。
便秘的病因有哪些 # 不良的排便习惯
不及时排便
引起便秘的一个重要原因是早晨不进早餐。
食物纤维的不足，也是引起便秘的一个重要原因。所谓食物纤维，是指包含在食物中不能消化的部分，无营养价值。
所以单靠补充水分来解决问题是远远不够的。要保持粪便的必要的柔软度，还要依靠食物纤维。
本书前面已经介绍过，人的排便过程一部分是随意的，一部分是不随意的。有些人解大便时喜欢手里拿一份报纸或一本书，往往精力集中在看书上，使排便时间大大延长，久而久之，便形成了便秘（图 1-14）。
不当补钙也会导致便秘的发生，便秘导致饮食量减少，可能对钙的吸收也会减少吧。
又据临床观察，各种不同的钙制剂引起便秘的程度也有所不同，依次为葡萄糖酸钙 &amp;gt;碳酸钙 &amp;gt;柠檬酸钙 &amp;gt;氨基酸螯合钙，所以在补钙的时候，应予以区别。
人体随着年龄的增长，体内钙质的丢失也逐渐增加，如绝经后妇女，骨钙质流失更为明显，不及时补充就会发生骨质疏松。发育期间的儿童和孕妇等均需增加钙质的摄入。
人体内的钙质 98％在骨骼， 1％在牙齿。钙的需要以每人 800 ～ 1000毫克/日为宜，应尽可能从天然食物中摄取，当食源性的钙摄入不足时，可选用钙制剂补足。为了减少便秘的发生，选用钙剂时应选用便秘作用较少的钙剂，同时多吃水果、蔬菜等纤维素丰富的食品，并多饮水。
警惕有些便秘是慢性铅中毒引起的，首先有铅接触史，患者在服用含铅化合物后，即有恶心、呕吐、血压升高，少数患者发生消化道出血和麻痹性肠梗阻。</description></item><item><title>明朝那些事儿</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/ming-chao-na-xie-shi-er/</link><pubDate>Thu, 24 Feb 2022 22:18:23 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/ming-chao-na-xie-shi-er/</guid><description>明朝那些事儿 # 当年明月（石悦） # ◆ 第4章 踏上征途
知道可能面对的困难和痛苦，在死亡的恐惧中不断挣扎，而仍然能战胜自己，选择这条道路，才是真正的勇气。
没人愿意打仗，愿意牺牲自己的生命，然而逼上梁山，是他们唯一的宿命。
◆ 第6章 储蓄资本
朱元璋非常高兴，可是他忘了中国人的习惯，酒桌上的话只能信一半，有时一半都不到。
一个人要显示自己的力量，从来不是靠暴力，挑战这一准则的人必然会被历史从强者的行列中淘汰，历来如此。
总算解决了这个问题，可是郭子兴临到手的敌人跑了，一时咽不下这口气，得了心病，过了一个月居然死掉了。可见心胸不
宽广的人实在不能做大事。
◆ 第9章 可怕的陈友谅
其实张士诚的军队战斗力并不差，人数也多于朱元璋军，但却惨败，从以上情况我们可以得出千军易得、一将难求的结论。
◆ 第16章 鄱阳湖！决死战！(2)
妇人之仁
◆ 第17章 下一个目标，张士诚！
历史上为了将他与张士诚的吴区分开来，称这个政权为西吴，张士诚为东吴。
◆ 第18章 复仇(1)
时穷节乃现，一一垂丹青。
一个人的气节和尊严，正是在最困难的时候体现出来的。
◆ 第20章 复仇(3)
醉卧沙场君莫笑，古来征战几人还！
◆ 第26章 胡惟庸案件(1)
这个阴谋在不同的语言方式中有不同的说法，成语是“欲擒故纵”，学名叫“捧杀”，俗语是“将欲取之，必先与之”，用小兵张嘎的话来说是“别看今天闹得欢，当心将来拉清单”。
◆ 第38章 制度后的秘密(2)
这一要求搞得朱元璋啼笑皆非，自己打了几十年仗，就是为了几块地盘，这位少年天子居然异想天开，想找连工资都不愿意多发的朱元璋要土地。
◆ 第42章 建文帝：建文帝的忧虑
大家应该从朱元璋的话中吸取教训，一般
领导提拔你之前总是要打压一下的，所谓磨炼就是这样来的，千万不要为此和领导闹意见，否则就真有可能一辈子压制下去了。
◆ 第50章 你死我活的战争(2)
由此可见，榜样的力量是无穷的。
◆ 第58章 殉国、疑团、残暴、软弱
只有那些真正的英雄，才能在面对屠刀时体现出自己的气节。
气节就是真正的勇气。
方孝孺是一个敢于反抗强暴的人，他虽然死得很惨，却很有价值，他的行为应该成为读书人的楷模，为我们所怀念。
◆ 第60章 帝王的烦恼(2)
《南京太常寺志》
历史的真相始终是被笼罩在迷雾中的，无数人为了各种目的去修饰和歪曲它，以适应自己的需要。
◆ 第61章 帝王的荣耀(1)
这是什么道理！ 那些整天不干正事，遇到难题就让，遇到障碍就倒的无耻之徒牢牢地把握着权位，自己这样全心为国效力的人却得到这样的待遇，这不公平。 罢官的日子是苦闷的，人类的最大痛苦并不在于一无所有，而是拥有一切后再失去。京城的繁华，众人的仰慕，皇帝的器重，这些以往的场景时刻缠绕在解缙的心头。 在故乡的日子，他一直思索着一个问题，那就是，自己为什么会失败？</description></item><item><title>百岁所思</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/bai-sui-suo-si/</link><pubDate>Wed, 29 Dec 2021 23:54:42 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/bai-sui-suo-si/</guid><description>百岁所思 # 周有光 # ◆ 从周有光一句话说起
周有光先生以他百年沧桑的亲历，以他中西贯通的识见，在“博学之，审问之，慎思之，明辨之”基础上奠定顺天应人的乐观信念，是有强大生命力和感染力的。
◆ 变阴暗为光明
笑谈高干的特殊化。赞成工人的福利化。同情农民的自由化。安于老九的清贫化。
◆ 我的长寿之道
我想健康最重要就是生活有规律，同时胸襟开朗是重要的。健康有物质一方面，有精神一方面。物质方面我们要求不高。不要生气，都是小事情，吃亏就吃亏。
“卒然临之而不惊，无故加之而不怒。”这是古人的至理名言，很有道理。
首先，生活要有规律，规律要科学化；第二，要有涵养，不要让别人的错误惩罚自己，要能够“卒然临之而不惊，无故加之而不怒”。
◆ 朝闻道，夕死可矣
了解自己的祖国最难，因为历代帝王歪曲历史，掩盖真相。考古不易，考今更难。
先知是自封的，预言是骗人的。如果事后不知道反思，那就是真正的愚蠢了。聪明是从反思中得来的。
“博学之，审问之，慎思之，明辨之，笃行之。”前四句可用一个“知”字概括，学习的目的不是停留在“知” 的阶段上，而是要在“知”的基础之上“行”，即去做，去实践，达到“学以致用”。这样 “朝闻道，夕死可矣”这句话就应该理解为“早晨明白了‘道’，就立即按‘道’去做，即使晚上为它而死也可以（或死而无憾）。
朝闻道，夕死可矣
◆ 终身教育，百岁自学
“世界观包含两种含义：（1）自然世界观，就是宇宙观，人对天体构造的理解；古代认为天体是神，神有人性，主宰人类，作威作福；现代科学证明了天体的存在和宇宙的物理学运行规律。（2）社会世界观，人对人类社会的理解；古代认为君主和贵族统治人民是永恒的制度；现代社会学证明了人类社会的发展步骤是从原始社会、奴隶社会、封建社会到民主社会，逐步前进，虽有曲折，没有例外。”
“读书按比例。”既要读文艺欣赏的书，更要读知识理性的书，一方面培养形象思维，一方面培养逻辑思维。偏食病不利于保护健康，偏读病不利于发展思维。
爱因斯坦计算，人的一生，除去吃饭睡觉，实际工作时间平均大约有十三年，而业余时间倒有十七年。一个人是否能有成就，决定于他如何利用业余时间。人人都能自学。自学永不太晚。
◆ 窗外的大树风光
两椅一几，我同老伴每天并坐，红茶咖啡，举杯齐眉，如此度过了我们的恬静晚年。小辈戏说我们是两老无猜。老伴去世后，两椅一几换成一个沙发，我每晚在沙发上屈腿过夜，不再回到卧室去。
◆ “衣食住行信”
人是“信息动物”。“人为万物之灵”，依靠善于利用信息。语言是最基本的信息载体。语言扩大人脑的信息储存，组织信息成为知识，利用知识应付环境。
“语言使人类别于禽兽，文字使文明别于野蛮。”文字把语言传到远处，留给未来，开创“有史时代”。
◆ 美国归来话家常
“柴”——燃料是厨房的中心问题。人类发明了火，吃烟火食，是文明的起点。厨房用什么燃料，是测量文明程度的标尺。
◆ 扶桑狂想曲
现代人的生活特点是：双语言、双信仰、双文化。今天的文化交流，那么复杂，又那么频繁。文化的“清一色”做不成了。
◆ 两访新加坡
二十年后的今天，新加坡成了东南亚文化和经济的中心，“东盟”六国对它“马首是瞻”。“事在人为！”我的美国亲戚说，新加坡华人为全世界的华人恢复了名誉。
“竞争”才是经济发展的动力和压力，它使懒惰者变得勤奋，守旧者向往革新，封闭者终于开放。竞争的前提条件是教育和民主。竞争而能创造革新，依靠教育；竞争而能公平合理，依靠民主。
◆ 吃的文化和文化的吃
荤的禁忌有宗教意义。辞书上说：佛教以大蒜、小蒜、兴渠（根像萝卜、气味像蒜，又名阿魏，大致就是葱头）、慈葱（葱）、葱（薤）为五荤。道家以韭、薤、蒜、芸薹（芸香）、胡荽（芫荽）为五荤。荤字的部首从草，可见最早是指有刺激味道的植物。
我问侍者：英国邮轮为什么不供应英国菜呢？他说：因为法国菜比英国菜精美。择善而从，不论人我，这是大英帝国之所以能够维持三百年的道理吧。
◆ 《中国大百科全书》的创始人姜椿芳
姜椿芳同志是一位“厚今”而“不薄古”的革命家。
◆ 漫谈“西化”
佛教从“西天净土”传来，由中国消化和发展成为汉文化的重要成分，这是中国文化史上的一件大事。 从东汉经三国、两晋到南北朝，这四百年是佛教在中国的移植时期；到了隋唐时代，茁壮成长，成为具有中国特色的佛教。
只要观察一下观音塑像的演变就可以说明佛教的中国化。从敦煌一路东行直到兰州，观音塑像从八字胡须的男身逐渐变成怀抱胖娃娃的女身，观音和圣母“化合”成为“送子观音”，这是中国人按照自己的多子多孙愿望而塑造的“中国观音”。一个观音隐含三种文化：佛教、基督教、儒教。
不错，佛教也是麻醉人民的鸦片。可是当时的统治阶级自身也需要麻醉，祈求现世享受荣华富贵以后，来世升入“极乐世界”。老百姓自愿信仰佛教，他们现世受尽苦难，幻想救苦救难的观自在给他们来世的自由和平等。
对帝国主义的侵略，清末的最初反应是鄙洋排外，想以“神拳”打退洋枪。失败以后，改变策略，“师夷技以制夷”。这是晚清式的“西化”。
“师夷技以制夷”首先成功的是日本。日本在成功以后立即变为侵略国，矛头对准中国。
回顾历史，日本学中国一千年，青出于蓝；中国学日本一百年，未能登堂入室。
封建官吏办工业无不以亏本倒闭而告终。历史经验告诉我们，“封建为体、科技为用”，违反了生产关系必须适合生产力性质的规律。
文化像水，是流体，不是固体，它永远从高处流向低处；如果筑坝拦截，堤坝一坍，就会溃决。文化有生命，需要不断吸收营养，否则要老化，以至死亡。文化有磁性，对外来文化，既有迎接力，又有抗拒力。文化像人，有健全，有病态，还有畸形。
友谊商店而不友谊，是名不副实的西化。洋大人处处受到特别优待，不少去处挂牌“犬与华人止步”，这是堂·吉诃德式的西化。
◆ 科学的一元性——纪念“五四”运动七十周年
任何科学，都是全人类长时间共同积累起来的智慧结晶。颠扑不破的保存下来，是非难定的暂时存疑，不符实际的一概剔除。公开论证，公开实验，公开查核。知识在世界范围交流，不再有“一国的科学”“一族的科学”“一个集团的科学”。学派可以不同，科学总归是共同的、统一的、一元的。
今天“中医”和“西医”并立，将来总有一天要合流。科学不分“中西”，科学是世界性的、一元性的。
◆ 中国有三宝</description></item><item><title>被讨厌的勇气</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/bei-tao-yan-de-yong-qi/</link><pubDate>Wed, 15 Dec 2021 12:53:45 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/bei-tao-yan-de-yong-qi/</guid><description>被讨厌的勇气：自我启发之父阿德勒的哲学课 (Chinese Edition) # 岸见一郎,古贺史健 # 引言
但是，随着年龄的增长，世界便逐渐露出真面目。人们不得不接受“我只不过如此”之类的现实，原以为等候在人生路上的一切“可能”都会变成“不可能”。幸福的浪漫主义季节转瞬即逝，残酷的现实主义时代终将到来。
人并不是住在客观的世界，而是住在自己营造的主观世界里。你所看到的世界不同于我所看到的世界，而且恐怕是不可能与任何人共有的世界。
第一夜 我们的不幸是谁的错？
史蒂芬·柯维所著的《高效能人士的7个习惯》中的许多内容也与阿德勒的思想非常相近。
阿德勒心理学考虑的不是过去的“原因”，而是现在的“目的”。
不是装病。你朋友所感觉到的不安或恐惧是真实的，有时他可能还会被剧烈的头痛所折磨或者被猛烈的腹痛所困扰。但是，这些症状也是为了达到“不出去”这个目的而制造出来的。
阿德勒心理学明确否定心理创伤，
任何经历本身并不是成功或者失败的原因。我们并非因为自身经历中的刺激——所谓的心理创伤——而痛苦，事实上我们会从经历中发现符合自己目的的因素。决定我们自身的不是过去的经历，而是我们自己赋予经历的意义。
决定我们自己的不是“经验本身”而是“赋予经验的意义”。
所谓愤怒其实只是可放可收的一种“手段”而已。
如果你成了原因论的信徒，那就会在过去的束缚之下永远无法获得幸福。
人并不受过去的原因所左右，而是朝着自己定下的目标前进，这就是哲人的主张。
重要的不是被给予了什么，而是如何去利用被给予的东西。
但是，事情不可以仅止于此。问题不在于过去而在于现在。
问题不在于过去而在于现在。现在你了解了生活方式。如果是这样的话，接下来的行为就是你自己的责任了。无论是继续选择与之前一样的生活方式还是重新选择新的生活方式，那都在于你自己。
不，不是你不能改变。人无论在何时也无论处于何种环境中都可以改变。你之所以无法改变，是因为自己下了“不改变”的决心。
阿德勒心理学就是勇气心理学。你之所以不幸并不是因为过去或者环境，更不是因为能力不足，你只不过是缺乏“勇气”，可以说是缺乏“获得幸福的勇气”。
“无论之前的人生发生过什么，都对今后的人生如何度过没有影响。”决定自己人生的是活在“此时此刻”的你自己。
第二夜 一切烦恼都来自人际关系
“因为你是靠着脸红恐惧症才能让自己接受对自我或者社会的不满以及不顺利的人生。你还要用‘这都是因为脸红恐惧症’之类的话来安慰自己呢。”
就像有脸红恐惧症的她害怕被男性拒绝一样，你也很害怕被他人否定。害怕被别人轻视或拒绝、害怕心灵受伤。你认为与其陷入那种窘境倒还不如一开始就不与任何人有关联。也就是说，你的“目的”是“避免在与他人的关系中受伤”。
有些人无法认清“情况可以通过现实的努力而改变”这一事实，根本没有向前迈进的勇气。他们什么都不做就断定自己不行或是现实无法改变。
自卑情结一词原本表示的是一种复杂而反常的心理状态，跟自卑感没有关系。
自卑情结是指把自己的自卑感当作某种借口使用的状态。
拥有自卑感即感觉目前的“我”有所欠缺的状态。
如何去弥补自己欠缺的部分呢？最健全的姿态应该是想要通过努力和成长去弥补欠缺部分，例如刻苦学习、勤奋练习、努力工作等。但是，没有这种勇气的人就会陷入自卑情结。
拿刚才的例子来讲，就会产生“我因为学历低所以无法成功”之类的想法，并且还会进一步通过“如果有高学历自己也很容易成功”之类的话来暗示自己的能力。意思就是“现在只不过是被学历低这个因素所埋没，‘真正的我’其实非常优秀”。
自卑情结有时会发展成另外一种特殊的心理状态。
“优越情结”
虽然苦于强烈的自卑感，但却没有勇气通过努力或成长之类的健全手段去进行改变。即便如此，又没法忍受“因为有A所以才做不到B”之类的自卑情结，无法接受“无能的自己”。如此一来，人就会想要用更加简便的方法来进行补偿。
表现得好像自己很优秀，继而沉浸在一种虚假的优越感之中。
我虽然对时尚不太了解，但10根手指全都戴着红宝石或者绿宝石戒指的人与其说是有审美意识的问题，倒不如说是自卑感的问题，也就是一种优越情结的表现。
不过，借助权势的力量来抬高自己的人终究是活在他人的价值观和人生之中。这是必须重点强调的地方。
“如果有人骄傲自大，那一定是因为他有自卑感”。
如果真正地拥有自信，就不会自大。正因为有强烈的自卑感才会骄傲自大，那其实是想要故意炫耀自己很优秀。担心如果不那么做的话，就会得不到周围的认可。这完全是一种优越情结。
健全的自卑感不是来自与别人的比较，而是来自与“理想的自己”的比较。
真心祝福他人的幸福并能够为他人的幸福作出积极的贡献。
我们既不能乘坐时光机器回到过去，也不能让时针倒转。但是，赋予过去的事情什么样的价值，这是“现在的你”所面临的课题。
而是要对对方的行为不做任何反应。
承认错误、赔礼道歉、退出权力之争，这些都不是“失败”。
人就是这么任性而自私的生物，一旦产生这种想法，无论怎样都能发现对方的缺点。即使对方是圣人君子一样的人物，也能够轻而易举地找到对方值得讨厌的理由。正因为如此，世界才随时可能变成危险的所在，人们也就有可能把所有他人都看成“敌人”。
阿德勒把这种企图设立种种借口来回避人生课题的情况叫作“人生谎言”。
决定你的生活方式（人生状态）的不是其他任何人，而是你自己这一事实。
阿德勒心理学是“勇气的心理学。
阿德勒心理学不是“拥有的心理学”而是“使用的心理学”。
阿德勒心理学是“勇气的心理学”，同时也是“使用的心理学”……
第三夜 让干涉你生活的人见鬼去
一切烦恼皆源于人际关系”这句话真可谓是真知灼见啊。
阿德勒心理学否定寻求他人的认可。
如果做了恰当的事情就能够得到表扬，而如果做了不恰当的事情就会受到惩罚。阿德勒严厉批判这种赏罚式的教育。
你不是为了满足别人的期待而活着，我也不是为了满足别人的期待而活着。我们没必要去满足别人的期待。
世上的父母总是说“为你着想”之类的话。但是，父母们的行为有时候很明显是为了满足自己的目的——面子和虚荣又或者是支配欲。也就是说，不是“为了你”而是“为了我”，正因为察觉到了这种欺骗行为，孩子才会反抗。
阿德勒心理学并不是推崇放任主义。放任是一种不知道也不想知道孩子在做什么的态度。而阿德勒心理学的主张不是如此，而是在了解孩子干什么的基础上对其加以守护。如果就学习而言，告诉孩子这是他自己的课题，在他想学习的时候父母要随时准备给予帮助，但绝不对孩子的课题妄加干涉。在孩子没有向你求助的时候不可以指手画脚。
某个国家有这么一句谚语：可以把马带到水边，但不能强迫其喝水。阿德勒心理学中的心理咨询辅导以及对别人的一切援助都遵循这个要求。倘若无视本人的意愿而强迫其“改变”，那结果只会是日后产生更加强烈的反作用。
信任这一行为也需要进行课题分离。信任别人，这是你的课题。但是，如何对待你的信任，那就是对方的课题了。如果不分清界限而是把自己的希望强加给别人的话，那就变成粗暴的“干涉”了。
关于自己的人生你能够做的就只有“选择自己认为最好的道路”。
你太在意别人的视线和评价，所以才会不断寻求别人的认可。那么，人为什么会如此在意别人的视线呢？阿德勒心理学给出的答案非常简单，那就是因为你还不会进行课题分离。把原本应该是别人的课题也看成是自己的课题。
无论对方做什么，决定自己应该如何做的都应该是自己。
有些情况下不进行课题分离而是干涉别人的课题会更加容易。例如孩子总是系不上鞋带，对繁忙的母亲而言，直接帮孩子系上要比等着孩子自己系上更快。但是，这种行为是一种干涉，是在剥夺孩子的课题。而且，反复干涉的结果会是孩子什么也学不到，最终还会失去面对人生课题的勇气。</description></item><item><title>时间的玫瑰</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/shi-jian-de-mei-gui/</link><pubDate>Wed, 15 Dec 2021 12:44:51 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/shi-jian-de-mei-gui/</guid><description>时间的玫瑰（全新升级版） (Chinese Edition) # 但斌 # 序一 价值投资的完美践行者
投资本质上是对未来进行预测，预测结果不可能100%正确，因此要有安全边际，安全边际主要源自买得便宜和低预期。
不从众和耐心。
不从众是反人性的要求，也注定了大多数人无法从事价值投资。
人生就得有所坚守。你不能总是流浪。
投资圈事关金钱，所以从来都是一个欲望泛滥之地。
很欣赏一句话：投资是一场修行。
真正的坚守，是没有人给予你任何承诺的，就如同价值投资，它极可能是一种苍凉中的无望守候，维系意志的只有一往无前的心。
第一篇 时间的玫瑰
生物化学、服务、连锁零售、金融服务、房地产、保险；在过去10年当中，还有电子器件等。但是我们目前比较确认的就是消费品、制药、石油采掘、房地产、金融服务、连锁零售、保险、银行等行业。
投资最难的是坚持。
最伟大的投资家会随着岁月消失，但某些投资的原则却亘古不变。
投资就是比谁看得远、看得准，谁敢重仓、能坚持。
公开基金
第二篇 投资札记
关键时刻决定一个人未来的是品格，是源自一个人内心的力量！
成长型价值投资法”
与伟大企业共成长、专注长期股权投资管理。
房地产业找一些龙头企业，银行业找一些龙头企业，保险业找一些龙头企业，消费品业找一些龙头企业，金融服务业找一些龙头企业，垄断行业找一些龙头企业，做一个组合，持续投资，我认为这样胜出的概率应该非常大。
中国银行业的混业经营路途艰难、遥远，最终招行的竞争力可能取决于涉及银行、保险和资产管理等多方面的业务能力，招行具备实现综合经营的潜质。
规模扩张和溢价融资是银行业的主要投资要点。
每年都赚、稳稳地赚，赚得少不怕，这是商业；大起大落，赚得多跌得快，过瘾，但这是赌博！我们在股票市场积累财富，到底是想按商业逻辑还是按赌博的逻辑行事呢？这其实是个很严肃的问题，甚至是一个哲学问题。
茅台在商业领域有足够宽的护城河，经营壁垒足够高，这保证了茅台垄断性的企业特点。
根据日本经济研究中心对世界经济的预测，到2020年，中国的经济规模将超过美国成为全世界最大的经济体。
网易、腾讯、茅台、云南白药、万华化学、上海家化、奇虎360、白云山、好未来等，现在持有的纯美股的公司包括亚马逊、Google、Facebook、微软、苹果、英伟达、特斯拉、Netflix等。
投资最重要的永远是寻找基业长青的企业，今天我们看到更多现象级的企业在采用扁平化的工作方法去适应时代发展、参与竞争。
第一，基业长青很难——发现挑战智慧；第二，波段操作诱惑巨大；第三，“投资心理倒错”扼杀长期投资；第四，市场跌宕起伏，世界动荡不安；第五，估值的艰难，模糊的正确与精确的错误；第六，多维规则——标准越多，标的越少；第七，时间越长，不确定性越高；
第八，同行业充满挑战；第九，跨行业比较，更挑战判断力；第十，前景理论，即亏损的痛苦=赢利快乐的2.5倍。
新零售不仅仅是消费方式的变化，还会带动供应链和制造业的变革，供应链的去中介化、直采模式占比提高、制造业更讲究品质和效率，都是必然的趋势。
长期投资的成功，除了格雷厄姆强调的安全边际、财务分析和费雪的优秀企业外，商业思维和对一项投资事业未来的“天赋”预期以及冥冥之中的运气，都是成功投资的基础。
不可能仅依靠增加储蓄和投资来维持增长；资本收益递减法则将发挥作用；当资本收益率降至零，增长就停止了；实现持续增长的关键是技术进步。中国目前的困难在于固定资产投资占GDP的比例已突破40%，并呈现继续上升的势头，中国经济增长的可持续性面临重大的挑战，需要转换经济增长模式。
英国“光荣革命”确立的议会制政体，国王剥夺臣民的权力被消弱并受到限制，纳税者控制议会，产权保护得到信赖，产权制度得以确立。产权保护推动了私人投资的发展，为金融革命奠定了基础，刺激了储蓄和投资。尤其是知识产权保护：（1）没有知识产权的保护，企业家就无法得到研发投资的全部收益；（2）1624年垄断法包含了专利法，英国为世界上第一个形成完整专利制度的国家；（3）1698年塞弗伊申请了蒸汽驱动的抽水机专利，用于矿山排水；（4）在专利的保护下，瓦特对蒸汽技术做了一系列改进，1775年瓦特成功地将其专利延期25年，并于同年开始蒸汽机的商业化批量生产；（5）到1830年左右，英国基本完成了工业的蒸汽化，一跃成为世界头号经济和军事强国。
就股票投资，以专注长期股权投资方式持有伟大的企业，回馈更惊人。
投资是一项非常严肃的事情，我们要好好善待自己的财富，要少参与泡沫型资产的投机活动。
第一，坚忍，应对困境的韧性和达观态度；第二，坚持原则，在纷扰变化和外界压力之下不偏离原则立场；第三，追求真理，持续学习，相信自己；第四，与人分享的人生态度；第五，大局观，放大看世界的视角；第六，执行力，谋定而后动，绝不犹豫；第七，细节不放松。
“真正要紧的，是不要放弃在未来会大幅度增值的投资。”
平安保险、万科、华为、华侨城、中集、腾讯、赤湾港、招商银行、招商地产
东阿阿胶
英特尔公司，1980年的苹果公司，1986年的微软和甲骨文公司，1990年的思科公司，1996年的朗讯公司、时代华纳公司与雅虎公司，1997年的亚马逊公司，和2004年的Google，
股票投资可以帮助一个国家强健其体系，它是强国之道，可以使国家变得更美好；它是富裕的催化剂，长久来看它也懂得用金钱创造丰富的心灵。2007
没有正确的理念做支撑，对消息与内幕形成依赖，天天想着送来的“鱼”，而丧失自己“渔”的能力，这个是投资的大忌。依靠命运来赚钱，必须做好命运把你的钱拿走的准备。
中国A股也在2017年被纳入MSCI（明晟）全球指数。
市场重回价值，创业板中位数PE从2017年初的73.4倍继续下滑至2017年末的46.9倍，主板中位数PE则从2017年初的35.1倍下滑至2017年末的28.2倍。
优质公司从折价到溢价，以及劣质公司从溢价到折价的转变。
首先在标的选择上，我们坚持只选最优秀、最伟大的企业。
龙头企业，涵盖了白酒、游戏、电商、零售、家电、保险、教育、消费电子、人工智能、云计算、智能驾驶、VR（虚拟现实）、芯片、高端医疗机器人等诸多领域
心灵高洁，志向远大，脚踏实地，上帝也会帮你实现梦想！
你怎样能以最好的方式得到你想要的？答案是：付出应有的努力并实现你所希望！除此之外还会有其他方法吗？”
第三篇 投资可以看得久远
《聪明的投资人》、《证券分析》、《巴菲特：从100元到160亿》、《怎样选择成长股》、《非同寻常的大众幻想与群众性癫狂》和《股票作手回忆录》
我以合适甚至低廉的价格买入并持有经营优秀而又持久的企业，应该也有其他人这么做吧。我们只是普通的投资人，而且我们认为投资没有秘密。
第一，领导层必须诚信，具有专业能力，勤奋，战略正确，并愿意为股东创造价值；第二，它应该是行业中具有竞争优势的企业；第三，我们很关注企业的ROE和ROE上升的能力；第四，我们很关注企业收益的现金流质量。
从静态看，肯定是高估的。但看动态市盈率，比如万科通过收购兼并，买进了20家8倍市盈率的企业，其市盈率就会大大降低。从长期看，企业通过内生增长会不断拉低市盈率，比如平安保险目前市盈率很高，但如果五年内平安资产管理的业务规模能达到5000亿元，其市盈率会被大幅拉低。再比如微软，早年在80倍市盈率的情况下股价仍能持续翻番，也是凭借其内生性增长。
万科、招商地产和华侨城
不要丧失大局观，这是框架，但是一定要兼顾诸多关键细节。
每天7∶20起来，8∶30到公司，通常工作到下午6点钟左右。如无应酬回家吃饭，然后锻炼身体，看书学习。大概12点休息。
卢梭、伏尔泰
《圣经》、《进化论》、《论人类不平等的起源和基础》、《论法的精神》、《战争与和平》、《日瓦格医生》、《不战而胜》、《股市真规则》、《戴维斯王朝》和《伟大的博弈》
买好公司，拿住它。</description></item><item><title>大脑修复术</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/da-nao-xiu-fu-shu/</link><pubDate>Wed, 15 Dec 2021 12:39:36 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/da-nao-xiu-fu-shu/</guid><description>大脑修复术（让你学会如何随时地修复大脑，正确应对生活中的压力、情绪和认知方面的困扰，增强大脑免疫力的科学指南） # 姚乃琳 # 前言
在大自然当中，不正常才是常态，不完美才是才华本身。
第1章 抑郁是大脑的重感冒，也是进化的护身符
与郁闷不同，抑郁的症状要持续两周以上才可能是抑郁症。
抑郁症的症状主要包括：持续两周以上的消极情绪，兴趣缺失，感到自己没有价值或内疚，有自杀的想法、计划，甚至有自杀的尝试，感到疲乏、缺乏能量，睡眠变多或者变少，体重和胃口发生明显变化，难以思考和集中注意力，难以做决策，因心理因素导致的行动迟缓、焦躁不安，等等。
一个人要符合抑郁症的标准，至少要满足前面说到的症状当中的5项，并且持续两周以上的时间，才有可能是抑郁症。
海马神经元凋亡20%，所以抑郁症病人中有很大一部分会出现认知损失，比如记忆力、注意力下降，难以做决策，等等。
一元胺包括血清素、去甲肾上腺素和多巴胺。
大脑中TG2蛋白增多会引起神经元萎缩，进而损害神经元之间的连接功能，而神经元之间有效的连接是维持神经信号传输、动物正常认知和情绪活动的生理基础。
集中注意力的时候，大脑的前额叶活跃程度就会变强，
感到恐惧焦虑时，大脑中央深处的杏仁核
抑郁症会影响大脑前部的眶额叶皮质，
因为眶额叶皮质的活动出了问题，所以当抑郁症患者没有得到他们期待的奖赏时，他们会比普通人更失望。
大脑白质是大脑神经元彼此相连的神经纤维的集合，是大脑神经细胞之间传递信号的“高速公路”，
所以，那些需要长期（几个月甚至几年）面对巨大压力的工作，在机会公平的情况下，女性可能会越来越胜任。
海马下方外侧缰核的异常放电和抑郁症有着很大的关系，当用药物阻断外侧缰核的异常放电之后，小老鼠的抑郁症便得到了显著改善。
这个对小鼠的研究结果说明，可能是海马活动的变化导致了有抑郁症的人倾向于回避冲突，而不是积极地面对和解决问题。
抑郁症可以说是一个终身疾病，很多抑郁症患者在一生当中会经历抑郁症状的多次反复发作，因此很难用“痊愈”来定义他们康复的状态。
哪些事情是压力事件呢？威胁生命的遭遇、慢性疾病、经济困难、失业、和配偶分离、失去至亲，以及遭受暴力虐待，
父母离异
如果一个人在童年时期经历过重大创伤，他在成年后面对压力时心理可能更脆弱，也更容易得抑郁症。
之所以童年时期的创伤会使一个人成年后变得对压力格外敏感，是因为童年的生活环境改变了他们的基因表达，也就是DNA（脱氧核糖核酸）甲基化。
原生家庭或者童年阴影会影响一个人成年后的性格和情绪，其中很大一部分原因来自基因表达的改变。
有两种和光照有着很大关系的抑郁症，一种叫作纬度性抑郁症，一种叫作季节性抑郁症。
人口统计学研究发现，独居使得人们患抑郁症的概率增加近一倍。
工作不景气、缺乏社会亲友的支持，会增加男性得抑郁症的可能，而居住条件差、没钱、缺乏教育，则是女性得抑郁症的关键因素。
每天在社交媒体做一些没有意义的事，会让人觉得白白浪费了时间，感到自责；
产后抑郁通常在新生儿出生后的一周到一个月之间发生。
身体激素的大幅变化，缺乏睡眠，以及社会角
色的巨大变化带来的不适应，等等。
产后抑郁不仅影响婚姻满意度，也会影响孩子的大脑发育。
产后抑郁以往特指女性在生孩子之后经历的抑郁，男性则往往被当作既得利益者，或者至少是旁观者，社会对男性的期待是在妻子产后能提供足够的谅解和照顾。总之，男性似乎和产后抑郁这个词沾不上边儿。然而事实并非如此，男性也会得产后抑郁症。
不少男性在妻子生产后都会经历产后抑郁，郁郁寡欢，生无可恋，但因为从来没有人告诉他们男性也会患产后抑郁，所以他们对自己的反应也是十分不解；又因为不少男性不善言辞，平时交流的对象只有自己的妻子，在妻子生了
孩子之后，以前的待遇一下子都没有了，所以更容易抑郁。
所以，彼此多沟通交流，多寻求外界支持是十分必要的。
抑郁症患者的一个症状
启动性差。
多巴胺不仅负责人的欲望，也负责人的运动，因为抑郁症患者的多巴胺分泌失调，所以他们长时间处于低欲望状态，什么也不想做。
运动被英国医疗卫生当局推荐为治疗抑郁症的有效疗法之一。
所以，有氧运动对身体的好处部分来自它的排毒作用。
剧烈运动半小时到一小时左右，可以明显增加大脑中神经递质谷氨酸和GABA（γ–氨基丁酸）的含量。
有氧运动不仅可以治疗抑郁症，还可以预防抑郁症。
反刍思维是抑郁症的一种典型症状：患者常会在头脑中反复琢磨一些负面的想法，导致自己深陷负面情绪之中。
一个人感觉到的社交支持越多，患抑郁症的可能性就越小。
儿童和青少年更多地依赖于父母的支持，成年人则更多地依赖于配偶的支持，然后才是家庭和朋友的支持。
第2章 焦虑是大脑的过时本能
很多人会混淆焦虑和恐惧，其实两者有本质上的区别。这其中的区别主要来自威胁是否在场。
副交感神经系统
男性生殖器勃起
当你准备战斗或者逃跑的时候，身体所有的能量都需要被调动到四肢来支持最大强度的运动，这时胃肠道和免疫系统的能量也会被紧急调用，副交感神经会被抑制，肠胃蠕动会变慢，你会感到口干舌燥、胃部收紧等。
比如，在考试前10分钟，你可能有想喝水、想上厕所、胃里好像有蝴蝶在飞的感觉。当我们长时间处于慢性压力之下时，交感系统会长时间保持兴奋，副交感系统受到长时间的抑制，久而久之就可能导致一个人的消化道功能紊乱、便秘甚至性功能障碍。
就算你不喜欢被老婆唠叨，也不能打老婆，正因如此，有时候夫妻吵架，不擅长说话的老公往往会赶紧开溜，这种时候战斗或逃跑反应里的“逃跑”就真的派上用场了。
不良的生活习惯也会增加你得焦虑症的风险。长期焦虑可能导致痤疮暴发、性功能障碍、头痛、肌肉紧张、无法集中注意力、烦躁不安等不良反应，也会增加患慢性疾病的风险，比如心脏病和糖尿病，还会损伤免疫系统，让你更容易受到病原体的感染。
父母自身的基因可能就是容易焦虑的，这从一开始就会导致父母容易出现过分控制的行为倾向。当同样的基因遗传给孩子时，这些敏感的孩子也会更容易因为环境压力（父母的管教方式）而感到焦虑。所以父母的控制行为和孩子的焦虑症其实在某种程度上都受到焦虑易感基因的影响，而不只是前者影响后者的单向关系。
我们人体还有第二个大脑，就是我们的肠道。
焦虑远不只是大脑当下的情绪问题，而是一个持久并且全身心的不健康状态，和一个人的性别、基因、童年经历、外界环境压力甚至肠道菌群都有关系。
到目前为止全世界公认最有效的治疗方法就是认知行为疗法。
第一，改变你看待压力源的方式，不要把它看作威胁。
简单来说，可以帮助你减轻焦虑的健康心态是：尽人事，听天命。
一旦你把大目标和小步骤写在本子上，你就不需要经常去做过于长远的、无法掌控的展望，也不需要在大脑中反复思考未来可能会发生的好或不好的结果。
所以，比起毫无建树地焦虑一个挣钱的大目标，你应该做的是，好好想想当下切实可行的工作途径，然后一步一个脚印地朝目标努力。
不积跬步，无以至千里；不积小流，无以成江海。
第三，练习冥想。</description></item><item><title>投资中不简单的事</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/tou-z-zhong-bu-jian-dan-de-shi/</link><pubDate>Wed, 15 Dec 2021 11:47:27 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/tou-z-zhong-bu-jian-dan-de-shi/</guid><description>投资中不简单的事 (Chinese Edition) # 邱国鹭,邓晓峰,卓利伟,孙庆瑞,冯柳 # 序言　简单理念的不简单坚守　邱国鹭
所谓“投资中最简单的事”，是指尽量让投资回归本源，去伪存真，买便宜的好公司，注意安全边际，注意定价权，人弃我取，在胜负已分的行业中找赢家，
第一篇　思想篇
行业、公司、管理层这
我们没有必要在短期内换来换去，这样做从长期来看，累计回报并不好。一定要找到优秀的管理层、优秀的公司以及好挣钱的行业，通过时间的积累。
回归投资的本质，我们要找到好的公司，把握机遇，做时间的朋友，最终成为赢家。
价值投资不等于长期持有，长期持有一定是一个结果，而不是一个目的。
企业的成长本来就是价值的一部分，投资是往前看的。
第三，好价格永远是最重要的，价格决定了你的回报率。
中国是一个有广大参与者的资本市场，机构投资者占比很低，而且大多数参与者都有非常高的短期收益预期，这种预期一定会扭曲这个市场，不管是过去、现在，还是将来。而且即使是机构投资者，因为委托代理机制的原因、考核的原因，同样会形成非常多的扭曲，让机构投资者必须关注短期的业绩，很难做出一个长期的思考，或者长期的投资。
受宏观、政策、产业、企业、社会心理、大众情绪等多个因素影响，
无论是权威意见还是小道消息，交易者群体总是可以在一夜之间达成共识，并以此迅速做出反馈，有时候这种反馈事后看来非常可笑。
无论小道消息还是权威意见，都可能是信息主体的某种主观意志或个人期望的体现，它本身并不一定是真相或事实。
基本面投资要求以合适或低估的价格买入具备持续创造价值能力的企业，或者买入市价远低于企业实际价值的股票。
当市场估值明显低于当前企业价值时，可能这是一个不错的投资机会，但如果这家企业长期创造价值的能力是持续贬损的，这个低估反而可能是一个长期的陷阱。
判断企业未来的价值远比判断当期价值重要，亦即对企业价值的判断更为重要的是，判断企业持续创造价值的能力，这个价值是一种持续增加的价值。
二是产业大趋势的判断。判断企业未来价值必须建立在对产业大趋势的深刻理解之上，以及这家企业在产业中的地位、竞争力和优势是否持续提高，是否形成相当长时间的壁垒或护城河。
基本面投资者需要非常强的产业洞见，对产业的理解力甚至要超出企业主，企业主经常会过度关注微观，或因为自身情感立场、利益立场导致对产业的理解出现偏见。
与其在10个不知道重要性权重的变量中做到6分的功力，还不如在3个最重要的变量上做到9分、10分的功力。在正确的路径上持续积累。
适当的组合分散仍然是必要的，但这个组合的每一个标的都一定是建立在深度的基本面研究基础之上的，而且保持相对程度的集中度，与市场的行业分布保持显著的差异性与偏离度。这个偏离度就是基本面研究贡献的阿尔法值。
我仍然更加倾向于那些能够持续创造价值的公司，即企业未来价值显著高于当期市场估值的公司，因为从逻辑上来说，市场错误定价的空间是有限的，但企业主动创造出来的价值可能会非常大。
自上而下思考，自下而上选择。自上而下思考就是从宏观经济和产业发展的角度来圈定行业范围，自下而上选择就是从人和机制的角度来挑选标的。
刘易斯拐点，即劳动力过剩向短缺的转折点，是指在工业化进程中，随着农村富余劳动力向非农产业的逐步转移，农村富余劳动力逐渐减少，最终达到瓶颈状态。
拥有更多收入之后的人们有什么强需求未被满足呢，这就会为投资指明方向。
对于处于快速成长期的行业，如果未来能看到有很大的需求而当前供给又很小的话，那么该行业目前的竞争格局乃至生意模式都属次要考量因素，因为一切都在变化之中，远未到能下定论之时，首要考量因素是人和机制。足够大的需求会拉动大量要素投入，大量资金和人才都会进来，其中越是创新能力强、越是敢闯敢干的企业家，胜出的概率越大。
当需求处于爆发初期，公司的增长就比较难预测，市场也很难给出与之匹配的PE。如果需求释放进入中后期，市场隐含的增长又往往偏高，PE可能会被高估。因此对于成长股而言，PE很重要，但增长更重要。
我们可以通过判断需求的满足程度，进而指导投资。
当需求即将爆发或者刚开始爆发的时候，PE高也没关系，匹配增长即可；当需求释放进入中后期，一定要看PE，而且能参与的机会也相对较少。
当然，对估值的容忍程度还要与流动性匹配。在经济向上周期，流动性整体偏紧，会不利于PE；在经济向下周期，流动性整体偏松，会更有利于高PE，而且此时市场会倾向于给予经济相关性小的股票高PE。
稳定期行业的投资核心是找行业格局已经明朗的优势企业。稳定期行业的需求趋于稳定，竞争力强的优秀公司强者恒强，能通过份额和利润率的提升继续获取较为确定的利润增长。这类公司规模已经很大，企业家精神、合理的激励机制和组织管理效率最为重要，当然在不同的经济阶段和周期，能很好地为行业选择提供思考方向。
制造业竞争力提升。如果中国成功跨出中等收入陷阱的话，一定是像其他亚洲国家一样，是靠制造业带动的，而且中国制造业的竞争力确实越来越强。
所以未来的机会一定属于能生产出好药的企业，或者可以优化现有药效的企业，比如做一些较好的剂型可以改善临床的效果。这些是未来的方向，需求端很旺盛，关键是能不能出现优秀的供给，出现有定价权的供给。
好的生意模式同时符合可预期、可展望、可想象这3个要求，
要界定好是战略性还是战术性的投资，战略性的就买热点、买龙头，买大家最想要的好公司，贵点儿都可以；战术性的就是买冷门，博弈打法，拣大家暂时不要但基本面并不差的公司，在价格的保护下等待变化产生。
我把下跌分为杀估值、杀业绩（经营节奏）和杀逻辑。
这个市场最不缺的就是聪明，个人力量在复杂体系面前是微不足道的，要弃智和谦卑，用常识、信仰以及运气去面对。
在股市里时间是最不值钱的，方向和可能的变化才有价值，所以我不太追求效率，长时间的等待是我一直以来的经历，这并不影响回报。
首选高关注度、低购买度的，估值容易抬升；
回避高关注度高购买或低卖出度的，这个估值有下行压力；
低关注低购买或高卖出的，估值虽低但提高缓慢；
低关注度高购买或低卖出时，估值不容易有大变化。
要投资资本开支小、护城河深、长期有高资本回报率的公司。
◎　拥有高增长、低资本投入、强网络效应和规模经济护城河的是高资本回报率的生意，如垄断的互联网公司是超一流的生意；◎　拥有中等增长、低资本投入、强品牌护城河的是中高资本回报率的生意，如白酒是一流的生意；◎　拥有中等增长、高资本投入、中等规模经济护城河的是中等资本回报率的生意，如银行、地产是中等偏上的生意；◎　没有护城河导致低资本回报率的生意，是差的生意。
换言之是投资于同时具有伟大创新和强大护城河的公司。
投资成功的第一要素就是要投资于创新。
做研究，最为重要的是时间管理，我们每一个人最稀缺的就是时间。
要在正确的路径上持续地积累，守正出奇。
宏观逻辑、产业逻辑、业务逻辑与财务逻辑。
从时间、空间、人这三个维度研究产业与企业，也是说明很多本质问题的重要角度。
第二篇　实战篇
面对很多变化，经常问自己的第一个问题应该是：它是一个结构性变化，还是周期性变化？
另外一种我们认为可持续的变化是，中国的龙头将成为世界的龙头，中国冠军将在世界领先。
做投资一定要“胜而后求战，不要战而后求胜”，要等行业中胜负已分之后
再挑赢家。
我们说的从0到1的“1”要么是唯一，要么是第一，再差也是最好之一。不要在行业还是百舸争流、万马齐奔的时候，就给予每个股票80亿元、100亿元的估值，这样做，时间不是你的朋友，多数结局会很难看。</description></item><item><title>周期</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhou-qi/</link><pubDate>Wed, 15 Dec 2021 11:43:28 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhou-qi/</guid><description>周期 # 霍华德·马克斯 # 译者序
从经济和企业基本面出发讲市场长周期的基本趋势，从心理面讲市场短周期如何经常大幅偏离基本趋势，基本面、心理面、市场面三面合一，互为因果，互相影响。
市场周期，大涨之后必有大跌，大跌之后必有大涨。
上涨过程积蓄着下跌的能量，并最终导致下跌，下跌过程中积蓄着上涨的能量，最终导致上涨。
少走中间多走极端：市场周期围绕基本趋势线或者平均线上下波动，市场走到一个极端之后，总会向中心点回归或者说均值回归。但是市场回归到中心点之后，却并不会停留，而是继续冲向另一个相反的极端。所以市场不是走到极端就是走向极端。
人性的表现就是心理和情绪。
基本面周期：
厂房设备等固定资产形成的固定成本在总经营成本中占比越大，形成的经营杠杆越高；负债融资在企业总成本中占比越大，形成的财务杠杆越高。
心理周期：
投资像硬币的两面，不可分离。正面是追逐利润，反面是承担风险。
追逐利润来讲，投资人面对证券的心理和情绪就像钟摆，在恐惧和贪婪两个极端之间来回大幅摆动。
市场的心理和情绪波动比喻为钟摆，在贪婪和恐惧之间摆动。
低风险才能获得高收益，因为损失的可能性越小，盈利的可能性越大。
市场周期。
作者用窗口来做比喻特别形象，从窗口大开到猛然关闭，简直是冰火两重天，而且变化极快。
基本面加上心理面决定市场面。而市场面反过来影响基本面和心理面。
第二个特点，从波动幅度来看，价格会大偏离，因为投资人不是理性的经济人，他们的心理和情绪会大幅波动，所以资产的买卖价格会大幅偏离价值，投资的机会即在于此，投资的风险也在于此。
少数人看到基本面好转，股市小涨；部分人看到基本面好转，股市中涨；所有人看到基本面好转，股市大涨。
最先做的是聪明人，最后做的是傻瓜。书里讲得最精彩的是，在第三个阶段为什么最后会有一波疯狂上涨，因为原来一直坚持不追涨买入的人，一直看到周围的人在赚钱，实在太痛苦了，实在坚持不了，最后投降了，开始疯狂买入，一下子市场上只有人买，没有人卖出了。
有识、有胆、有备
市场情绪非常容易传染，在大牛市里，保持众人皆醉我独醒，非常困难。
第一个是你出的错误，是人就会出错。第二个是来自市场之外的意外事件，比如风暴、洪水、地震、海啸、日本核泄露、英国脱欧、中美贸易战。第三个是市场本身的错误，市场一直保持错误的时间，比你能保持不爆仓的时间还要长！你分析得对，你做得也对，但是市场就是死不悔改，
历史不会重演细节，过程却会重复相似。
序言
分析技能是基础。要培养你的分析技能，包括财务、金融、经济分析技能，这些基本分析技能是投资长赢的基础，而且都是
第二，市场观很重要。明白市场如何运作非常重要。开始投资之前，你必须先树立良好的市场观，但是不仅如此，你在开始投资之后，随着投资经验不断积累，你的市场观也要相应地增补、质疑、精进、重塑。
第三，大量阅读，多学习。
在投资过程中，你还要继续坚持阅读，不断地接受你所发现的有益的新观点，不断地抛弃你所发现的无益的旧观点，这样才能帮助自己不断提高投资策略的有效性。关于阅读，有一点很重要，不要只读和投资相关的书，要多读和投资无关的书。
第四，结交同行多交流。
第五，投资经验最可贵。
我所经历的每轮周期，都会教给我一些经验教训，让我能更好地应对下一轮周期。我觉得，投资是一个长期事业，投资是一辈子的事，我们任何时候都没有理由停下来，故步自封，不思进取。
其中包括塞斯·卡拉曼、查理·芒格、沃伦·巴菲特、布鲁斯·纽伯格、迈克尔·米尔肯、雅各布·罗斯柴尔德、托德·康布思、罗杰·奥特曼、乔·格林布拉特、皮特·考夫曼、邓·卡斯。2013年，我和我妻子南希跟着孩子搬到纽约居住，这让我非常幸运地又认识了另外三位高人：奥斯卡·谢弗、吉姆·蒂施、阿吉特·杰恩。
01 为什么投资要研究周期？
第一，基本面。基本面包括行业基本面、公司基本面、证券基本面。我称这些基本面是“可知的”，你要努力比别人知道得更多。第二，市场面。你要训练自己，严守纪律，支付的买入价格要合理，和上述行业、公司及证券的基本面相匹配。第三，组合面。你要理解我们现在所处的投资环境，以决定我们的投资组合的战略布局适应投资环境。
判断某资产未来能够产生多少业绩回报，通常是用每股收益或每股现金流来衡量，然后基于这些未来业绩预测来估算这项资产现在的价值。
第一步，评估价值。
第二步，评估价格。
第三步，构建组合。
依我看来，风险主要是资本永久损失的可能性。
但是也存在另外一种风险——机会风险，即错失潜在盈利的可能性。把上述两种对风险的定义合二为一，我们可以看到，风险就是事情发展不如人愿的可能性。
02 周期的特征
随着时间推移，从长期来看，经济增长，企业盈利增长，基于此，股市上涨。
本书所讲的周期，主要是指事物围绕中心点或者长期趋势而上下波动。
每个周期的运动模式都是从高点或者低点摆回到中心点，但从来不会停留在中心点……
不管这个中心点所处的位置多么“正确”或多么“合适”。周期会继续移动下去，经过中心点，移向另一个相反的极端，这种运动模式非常可靠。
通常是基本面改善和乐观程度上升，这两股力量合在一起，导致市场因受到压制而被过于低估的价格水平开始复苏，进而向均值回归。
当这股力量拉动股价回归“公允定价”水平之后，还会继续拉动股价上升，到达过于高估的水平。周期波动并非必定如此，但通常如此。
周期偏离中心点的程度越失常，越过度，就越有可能引发大混乱。周期如果向一个极端点摆动得越远，回摆的力度就可能越猛，造成的破坏可能越大，因为促使周期运行到顶部阶段的有效行为，在周期运行到其他阶段时，其效果就会变差，甚至会起反作用。
股市小幅上涨之后，必有回撤，股市中幅上涨之后，必有回调。牛市之后，必有熊市。大泡沫之后，必有大崩盘。
因果关系远远重于先后顺
最严重偏离基本趋势的点，以及偏离的时机、速度、幅度，大部分都是由参与者的心理波动所引发的。
第一，大涨之后的周期性调整不会是温和的、逐渐的、没有痛苦的；第二，没有大涨就不可能有大跌。
那些已经上涨一段时间，并实现惊人涨幅的证券和市场，更加容易出现周期性回调，而不是继续上涨。
经验就是你没有得到你想要得到的东西时所得到的东西。”
03 周期的规律
但是这里有一个关键点，某种东西在市场价格上涨的时候，投资人就有一种心理倾向认为，这种东西的市场价格会一直上涨，只会涨，不会跌；反之则会认为它的价格永远只会跌，不会涨。你和这种一根筋式的心理倾向对赌，却能赚到大钱……
因此，我们首先要认识到，有时候成功并不是因为特别有能力，失败也不是因为特别无能，经济学家阿尔钦所说的“偶然因素”，也就是运气。
04 经济周期
大多数吸引投资人注意的周期，都是围绕一个长期趋势或者中心趋势上下波动的。尽管这些波动从短期来看对企业和市场的影响非常大，但是结果证明，长期而言基本趋势变化的影响要大得多。因为围绕长期趋势线的上下波动最后会相互抵消（从单一年度来看，市场上涨会迎来一片欢呼声，而市场下跌会引发人们的沮丧情绪，可是很多年后，我们才会明白短期的涨跌并不重要）。但是长期基本趋势的变化，将会导致我们的长期投资业绩出现差异。
前途是光明的，道路是曲折的。
我在证券市场里待了40多年，一路走来，并不都是鲜花和美酒。</description></item><item><title>投资最重要的事</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/tou-zi-zhong-zui-zhong-yao-de-shi/</link><pubDate>Tue, 14 Dec 2021 23:58:09 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/tou-zi-zhong-zui-zhong-yao-de-shi/</guid><description>投资最重要的事 # 霍华德·马克斯 # 推荐序1 买好的，更要买的好
价值评估和价格判断，是价值投资的一体两面，缺一不可。
股票价格的形成受三方面因素的约束：一是公司基本面因素，二是市场技术因素，三是人的心理因素。
但如果该行业即将复苏，那么基金经理应该在行业复苏前、市盈率高企时，买入行业里最好的公司的股票，等待行业复苏带来的公司盈利大幅增长，从而收获股价的大幅上涨。
杠杆不会使投资变得更好，也不会提高获利概率。它只是把可能实现的收益或损失扩大化，这个方法还引入了全盘覆灭的风险。
投资面临的风险不是波动性，而是资产永久损失的可能性。
推荐序2 一本巴菲特读了两遍的投资书
投资艺术有一个特点不为大众所知。门外汉只需些微努力与能力，便可以取得令人尊敬（即使并不可观）的结果。但是如果想在这个容易获取的标准上更进一步，则需要更多的实践和智慧。
稳妥的思考框架作为决策的基础，并且有能力控制自己的情绪。
马克斯把超越市场平均水平必须的与众不同的思维称为“第二层次思维”。
投资是一门科学，更是一门艺术，而投资艺术和其他艺术一样，要想卓越出众，既要多用脑，又要多用心。
逆向思考并逆向投资。
在别人恐惧时贪婪，在别人贪婪时恐惧。
最重要的不是盲目相信股市总是有效或者总是无效，而是清醒认识股市相当高效而且相当难以击败。
最重要的投资决策不是以价格为本，而是以价值为本。
最重要的不是波动性风险，而是永久损失的可能性风险。
最重要的不是趋势，而是周期。
最重要的不是市场心理钟摆的中点，而是终点的反转。
最重要的不是主动寻找机会，而是耐心等待机会上门。
我一直认为，对于刚开始起步的投资人来说，应该寻找已经被证明长期成功有效的投资方法，然后依葫芦画瓢照着做就行了。
风险是投资最有趣、最有挑战性的一个重要方面。
第1章 学习第二层次思维
凡事应力求简单，但不应过分简单。
投资并不简单。认为投资简单的人都是傻瓜。
人人都能取得平均投资表现——只需投资一个每样都买一点儿的指数基金即可，这会带给你所谓的“市场收益”——仅与市场表现相当。
你必须要有耐心，给自己足够的时间——你要的不是短期暴利，而是长期稳定的收益。
他们中只有一小部分人能够获得维持高于平均水平的结果所需的非凡洞察力、直觉、价值观念和心理意识。
你的思维方式必须与众不同。
第一层次思维说：“会出现增长低迷、通货膨胀加重的前景。让我们抛掉股票吧。”第二层次思维说：“前景糟糕透顶，但是所有人都在恐慌中抛售股票。买进！”第一层次思维说：“我认为这家公司的利润会下跌，卖出。”第二层次思维说：“我认为这家公司的利润下跌得会比人们预期的少，会有意想不到的惊喜而拉升股票。买进。”
如果你对一个产品有好感，就买这家公司的股票吧。
投资的零和世界中，你在参与竞争之前，必须先问问自己是否具有处于领先地位的充分理由。
想取得超过一般投资者的成绩，你必须有比群体共识更加深入的思考。
非凡的表现仅仅来自于正确的、非共识性的预测。
突破常规本身不是目的，但它是一种不错的思维方式。
只有当你的行为是非常规性的时候，你的表现才有可能是非常规性的，而只有当你的判断高人一等时，你的表现才会高于平均表现。
结果很简单：为了取得优异的投资结果，你必须对价值持有非常规性的并且必须是正确的看法。
你的预期——甚至是你的投资组合——都必须偏离常态，你必须比人们的共识更加正确。
第一层次思维者的广泛存在使得第二层次思维者的可得收益增加了。
尽管对于大多数人来说，达成广泛共识是比较轻松的，但是在这种情况下，通常无法获得超过平均水平的收益。
第2章 理解市场有效性及局限性
有效市场假说指出：市场中有许多参与者，他们分享着大致相等的信息渠道。他们聪明、客观、有高度的积极性并且辛勤地工作。他们的分析模型广为人知并被广泛采用。由于参与者的共同努力，信息得以完全并且迅速地在资产的市场价格上反映出来。由于市场参与者会立即买进价格过低的资产，并卖出价格过高的资产，因此资产的绝对价格以及彼此之间的相对价格是公平的。因此，市场价格代表了对资产内在价值的准确估计，任何参与者都不能连续识别市场的错误并从中连续套利。因此，资产是以相对于其他资产的“公平”、提供预期风险调整收益的价格来出售的。风险更高的资产必须提供更好的收益来吸引购买者。市场会根据情况设定价格，但它不会提供“免费的午餐”，即没有与新增风险无关的（以及非补偿性的）新增收益。
如果有效市场中的价格已经反映了群体共识，那么分享群体共识也许只能令你赚到平均收益。想要战胜市场，你必须有自己独特的、非共识性的观点。
心理因素是控制投资者行为的主导因素。在决定证券价格方面，心理因素和基本价值同样重要，甚至更为重要。
统计学家认为，如果没有足够年份的数据，任何东西都无法被证明具有统计学意义。
万物皆有周期。
对于有效市场假说，我持有保留意见，最大的分歧在于它将收益与风险挂钩的方式。
。于是市场将调整投资价格，以保证承担更高风险的人在已知事实和群体共识的基础上，获得更高的收益。
“更高的投资收益是由隐性风险所致”。
从原则上来讲，如果数千个有理性且有计算能力的人在同一时间共同努力、客观地收集有关资产的信息并做出估价，就会很容易得出资产的价格不会与内在价值偏差过大的结论。
这意味着战胜市场非常困难。
符合这些条件的资产类别是不可能系统性地被忽略、误解或低估的。
那么股票似乎是符合的，因为当今世界信息越来越扁平了。
是什么决定了一种货币相对于另一种货币的变动呢？
是未来增长率与通货膨胀率。
数百万人在相似信息的基础上做着相似的分析，那么股票被错误定价的概率以及人们发现这些错误定价的概率如何呢？
概率不大，也不可靠，但这却是第二层次思维的真谛。
第二层次思维者知道，为了取得优异的业绩，他们必须具备信息优势或分析优势，或二者兼具
从当前事实和未来前景出发
“谁不知道这些信息？”
将市场描述为无效市场，是一种对市场易犯可资利用的错误的夸大说法
无效市场至少具备以下特征之一</description></item><item><title>投资中最简单的事</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/tou-zi-zhong-zui-jian-dan-de-shi/</link><pubDate>Tue, 14 Dec 2021 22:09:30 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/tou-zi-zhong-zui-jian-dan-de-shi/</guid><description>投资中最简单的事 # 邱国鹭 # 坚持价值投资的理念，但同时对主流观点保持质疑和求证的精神；
清醒地认识到能力圈的边界，但同时不断地挑战自我，去开拓新的未知世界。
投资这个游戏的第一条规则就是得能够玩下去。再好的投资理念都要放到实践中去验证。
自 序
价值和成长是不可割裂的，一个没有成长的公司很难说有很高的价值，一个估值过高的成长公司也很难说是好的投资标的。
比如，我把选股的要素简化为估值、品质和时机，并且淡化了时机的重要性（不是因为不重要，而是因为难把握），于是选股的复杂问题就变成了寻找“便宜的好公司”这个相对简单的问题。然后，针对不同的行业特性，利用波特五力、杜邦分析、估值分析等简单工具，弄清这个行业里决定竞争胜负的关键因素是什么、什么样的公司算“好公司”、什么样的价格是“便宜”。
便宜才是硬道理。
定价权是核心竞争力。
胜而后求战，不要战而后求胜。
人弃我取，逆向投资。
第一部分 投资理念
用自己的钱做实业投资要考虑的第二个问题，就是这门生意的现金流状况如何，毕竟做生意的最终目的是赚取现金流。
好公司的两个标准一是它做的事情别人做不了；二是它做的事情自己可以重复做。前者是门槛，决定利润率的高低和趋势；后者是成长的可复制性，决定销售增速。如果二者不可兼得，宁要有门槛的低增长（可持续），也不要没门槛的高增长（不可持续）。门槛是现有的，好把握；成长是将来的，难预测。
互联网的本质是“人生人”。
银行业的本质是“钱生钱”。
互联网金融崛起的结果更可能是科技进步帮助传统银行业更好地服务于既有客户，而不是颠覆性地改变行业现有格局。
然而即使在炒作和投机经常盛行的 A股市场中，理性也只会迟到，从来不会缺席。
新兴行业看需求，传统行业看供给
新兴行业讲的是需求快速成长的事，不必纠结于供给。而传统行业则只有控制供给，企业利润才能快速增长。过去 12个月里表现好的传统行业要么是寡头行业，要么是淘汰落后产能的行业，二者的供给增长相对于需求而言都受到了有效控制。
行业集中度
很多人认为小股票的成长性普遍好于大股票。如果这是事实的话，那么大多数行业的集中度就会越来越低。但是只要关注一下工程机械、汽车、家电、啤酒、原料药、互联网等众多行业，你就会发现这些行业的集中度在过去几年都是持续提高的，这说明还是有许多行业里的大企业增长快于小企业。在这些行业里，低估值、高成长的行业龙头的投资价值就远高于行业内的小股票。
未得到、已失去与正拥有
以高估值买新兴行业而落入成长陷阱的是沉迷于“未得到”，以低估值买夕阳行业而落入价值陷阱的是沉迷于“已失去”。投资中风险收益比最高的还是那些容易被低估的“正拥有”。
一只下跌的股票是否值得逆向投资的关键在于以下三点：
首先，看估值是否够低、是否已经过度反映了可能的坏消息。
其次，看遭遇的问题是否是短期问题、是否是可解决的问题。
最后，看股价暴跌本身是否会导致公司的基本
面进一步恶化，即是否有索罗斯所说的反身性。
投资微论有些股票，你有持仓，但是下跌时你心里一点也不慌，甚至希望它多跌一点好让你加仓，这说明你对该股票已有足够了解，对其内在价值和未来前景有比市场更为精准的把握，因此市场价格的波动已经不会影响到你的情绪了。对这些股票而言，下跌只是提供一个更好的买点罢了——买之后的淡定，源自买之前的分析。还有些股票，涨的时候让你豪情万丈，跌的时候让你肝肠寸断，这样的股票不碰也罢，因为还没研究透。买股票之前问问自己，下跌后敢加仓吗？如果不敢，最好一开始就别买，因为价格的波动是不可避免的。
股价在目前的位置已经没有安全边际，这种最后一棒的风险收益比已经不符合投资的要求，转而成为一种击鼓传花式的博傻游戏。”
不去“击鼓传花”，不接最后一棒，把选股范围基本限制在低估值的大盘蓝筹里，以此躲过中小盘中的许多地雷。
顶部和底部只是一个区域，该逆向时就不要犹豫，不要在乎短期最后一跌的得失，只要能笑到最后，短期难熬点又何妨？只有熬得住的投资者才适合做逆向投资。
对大家都追捧的热门行业，我就谨慎一点；对大家都嫌弃的冷门行业，我就试着乐观一点。在没有新增资金入市的过去两三年里，这个办法多数时候还是管用的，因为当只有存量资金在场内不断倒腾来倒腾去的时候，别去人多的地方。
没有门槛的高增长是不可持续的。在美国上市的中国太阳能股票近年来纷纷从高点跌落 90%的案例值得好好研究。
投资中影响股价涨跌的因素是无穷无尽的，但是最重要的其实只有两点，一个是估值，一个是流动性。估值就是价格相对于价值是便宜了还是贵了，估值决定了股票能够上涨的空间，流动性则决定了股市涨跌的时间。
我们都知道， M2的合理增速应该大致比名义 GDP快 2 ~ 3个点。
因为 2011年通胀水平大概为 5%， GDP增速为 9%，加起来有 14%，所以合理的货币供应量 M2增长速度应该在 16% ~ 17%左右，
选股票，一定是先选行业。就像买房子，一定是先看社区，社区不行，房子再漂亮也不行。买股票也是，股票本身再好，只要这个行业不好，一样很难涨起来。买房子先选社区，买股票先选行业，那么什么样的行业是好行业呢？很简单，有门槛、有积累、有定价权的那种行业。
政策的微调是一个缓慢的过程，我们可以密切关注相关指标，如银行贷款的增速，央票是正投放还是正回购，外汇占款的变化，存款准备金率是不是下调， M1的指数等等。这些指标出现改善，有了新的流动性，市场就会有反弹。
有些超级大牛股是高估值股票，但高估值股票的平均回报率在世界各国都远不如低估值股票。前者是个例，后者是规律。个例令人景仰，但往往难以复制，顺着规律选股才能提高成功率。
成长股中有大牛股是个例，价值股平均跑赢成长股是规律。不被精彩绝伦的牛股倾倒，不被纷繁复杂的个例迷惑，不抱侥幸心理，不赌小概率事件，坚持按规律投资，这是投资纪律的一种体现，也是投资成功的必要条件。
第二部分 投资方法
第一，价值投资是有效的；第二，价值投资不是每年都有效；第二点是第一点的保证。
公司对上下游的议价权、与竞争对手的比较优势、行业对潜在进入者的门槛。</description></item><item><title>债务危机</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhai-wu-wei-ji/</link><pubDate>Tue, 14 Dec 2021 13:07:04 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhai-wu-wei-ji/</guid><description>债务危机 # 瑞·达利欧 # 资本市场反映实体经济的变化
典型经济周期、典型债务周期、典型通缩性去杠杆化、典型通胀性去杠杆化
第一部分 典型债务大周
化繁为简地讲，在任何时候，你一旦借钱，就会创造出一个周期。
买一件你目前买不起的东西，你的消费必然会超出你的收入。借款时，你不仅是在向贷款人借钱，你实际上是在向未来的自己借钱。&amp;gt;
这种先借款消费、后紧缩开支的模式与周期非常相似
因此，游戏初期是“房地产为王”，后期则是“现金为王”。
而未来，持有这些酒店的债务人因要支付租金和偿债而面临现金紧缺的局面。银行也将陷入困境。
收入增加和资产涨价会导致进一步借债，扩大在商品和金融资产上的支出。
借债基本上会将支出和收入提升至超出经济生产力稳步增长所对应的水平。
就是收入不足以偿还债务，也就是泡沫破裂。
长期资产的快速建设是不可持续的。
债务融资是指企业通过向个人或机构投资者出售债券、票据筹集营运资金或资本开支。个人或机构投资者借出资金，成为公司的债权人，并获得该公司还本付息的承诺。
这类周期常常出现在新兴经济体，因为新兴经济体存在大量的建设需求。进一步推动新兴经济体周期性发展的因素是收入水平的相对变化所带来的竞争力变化。通常情况下，新兴经济体的劳动力非常廉价，基础设施极不完善，因此它们热衷于进行基础设施建设，增加出口，提高国民收入水平。但随着这些国家的收入水平提高，其工资的相对竞争力会下
泡沫形成的一个典型表现是：越来越多的借款被用来还债，导致借款人债务负担加剧。
当偿债成本（即还本付息的成本）超过维持支出的借款时，债务上升周期就会逆转。
支出和投资增速的放缓导致收入增长进一步放缓，资产价格下跌。
当借款人无法履行对贷款人的偿债义务时，这些贷款人就无法履行对其债权人的义务。
最极端的压力通常发生在高杠杆贷款人身上，其对无法还款的借款人有着高度集中的敞口风险。
这些贷款人给整体经济和信誉良好的借款人带来连锁反应的风险也最大。
有定期付款金额下
债务价值减记（即同意接受低于欠款金额的还款）
以外币计价的债务占比较高的国家和出现通胀性萧条的国家分为一组。
爆发债务危机，是因为债务和偿债成本的增速高于偿债所需
收入的增速，最后不得不去杠杆化。
在短期债务周期中，限制支出的因素仅仅是贷款人提供信贷的意愿和借款人接受信贷的意愿。
这是因为债务周期的上升阶段会自我强化
支出的增加带来收入水平的提高和资产净值走高，从而导致借款人的借款能力提升，进而增加采购和消费支出
但这种现象难以持续，债务的增速不会永远超出偿债的资金和收入，因此债务问题早晚会出现。
希望获得生活必需品的人，这些人一般为金钱而劳动；（2）用金钱的价值来储藏财富的人。
无产阶级工人通过出售自己的时间赚钱，而资本投资者的赚钱方式是“借出”自己对金钱的使用权，以换取债务人还本付息的承诺、业务所有权（我们称之为股权或股票），或其他资产（例如房地产）。
通缩性萧条和通胀性萧条是两种主要的债务危机
通胀性萧条经常出现在依赖外资流动的国家。
在周期的早期阶段，债务增长强劲，但债务增速不会快于收入增速。这是因为债务增长被用来支撑那些可使收入快速增长的经济活动。
自我强化
升趋势。这种上行阶段通常持续数十年，主要是由于央行定期收紧和放松信贷而出现波动。央行调整货币政策带来短期
最终，债务人的偿债总额将等于或大于可借入的资金，债务总额（即偿还资金的承诺）严重超出现有的资金数量。当债务总额相对于资金和信贷不能再增加时，这个过程就会逆转，于是开始去杠杆化。
在股市合理上扬期间，人们往往会过分预期这一走势的持续时间，从而导致泡沫出现。
因此股价和房地产价格上涨，经济形势改善，带来经济增长和企业利润增加，资产负债表改善，企业可以承担更多债务，企业价值增加。
投资者、商人、金融中介机构和政府坚定了对经济持续繁荣的信心，进而推动加杠杆化进程。
繁荣也吸引不想错失良机的新买家进入市场，助长了泡沫的出现。
政府提供隐性或显性的担保，鼓励贷款机构肆意放贷，导致出现低收益贷款和泡沫。
一些基本不受监管的新型贷款机构蓬勃发展（这些非银行贷款机构被统称为“影子银行”系统）。
虽然历史证明未来可能与预期不同，但人们往往认为这种共识能较好地预示未来
人类的天性就是随大流
价格反映的共识
央行政策以控制通胀率和经济增长率为目标
央行应当把“保持债务水平的可持续性”作为目标之一，确保无论信贷被用于何处，收入增长都足以偿债
当通胀率过高，经济增长过热时，央行通常会适度收紧货币政策，上调短期利率
但典型的货币政策并不足以管理泡沫，因为泡沫仅出现在一些特定的经济部门，而央行关注的是整体经济情况，在泡沫阶段央行的政策反应往往会滞后。
自我强化
因为贷款人开始担心自己可能无法拿回现金。借款人受到挤压，因为他们的新增借款越来越多地被用于还债，再加上有时债务无法延期，借款人的支出增速减缓。这往往是因为人们对未来现金流的假设过于乐观，借款高价购买投资性资产。
在泡沫刚刚破裂的这段时期，资产价格变动造成的财富效应对经济增长率的影响大于货币政策的影响，但人们往往会低估财富效应的影响。在泡沫破裂的早期阶段，股价下跌，但企业盈利尚未下降，因为与此前的盈利和预期的盈利相比，此时的股价相对较低。投资者会误以为此时的股价下跌是买入机会，但没有考虑到，未来的事件可能会导致盈利急速下跌。逆转是自我强化的。
因为充分降息可以带来以下影响：（1）产生积极的财富效应；（
萧条和偿付能力问题以及萧条和现金流问题可能互为因果
一些人错误地认为萧条是心理因素所致
他们坚信，如果能诱使投资者把资金转回高风险投资，必将重振经济。
因为债务人需要偿还的债务远远大于他们能获得的资金。
大部分被视为资金的东西其实是信贷，而信贷这种东西，会在经济繁荣的时候凭空出现，也会在经济不振的时候凭空消失。
也就是说，去杠杆化进程基本上就是，人们发现自己所谓的财富其实大部分不过是他人的付款承诺，一旦对方不遵守承诺，自己的财富就不复存在了。
当投资者需要现金，试图把投资变现时，变现能力就会面临考验，一旦未通过考验，就会造成恐慌，引发“挤兑”和证券抛售。
最初，债务人的收入和借款不足以偿债，因此必须出售资产，削减开支，以筹集现金
抛售导致资产价值下跌，从而降低了抵押品的价值，使收入进一步减少。借款人信誉度的评估标准有两个：一是资产/抵押品相对于债务的价值（即借款人的净值），二是收入相对于偿债总额的规模。由于借款人的净值和收入都比债务减少得快，信誉度恶化，贷款人更不愿意放贷，导致形势每况愈下。
萧条阶段的主导因素是债务减免（即债务违约和重组）和财政紧缩等通缩性力量，债务货币化的力度不足。一个人的债务是另一个人的资产，大幅削减这些资产的价值会大大减少对商品、服务和投资性资产的需求。</description></item><item><title>告别百年激进</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/gao-bie-bai-nian-ji-jin/</link><pubDate>Tue, 14 Dec 2021 12:42:19 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/gao-bie-bai-nian-ji-jin/</guid><description>告别百年激进：中国的现代化问题 # 温铁军 # 自序　金融全球化成本转嫁与中国生态文明战略 # 整个世界都紧跟着西方人引领的全球化的步伐走，但是，最大的问题是我们却没法再有西方人那样的殖民化的历史条件。
三大资本：商业，产业，金融
现代化靠两大支柱：工业化和城市化。工业化是产业资本为主，城市化是房地产资本为主。既然2009年工业下降了，到2011年大量资金析出进入房地产，房地产从高涨到泡沫崩溃大约3年一个周期，于是2013—2014年房地产也下跌了。资金再次析出进入股市，就有了大批股民追涨“疯牛”……这些情况本来都属于常识，不重复了。
所以，当代中国出现金融资本、工业资本和商业资本等三大资本都过剩。这个情况跟全球三大过剩是一样的。可见，官方说改革产生的问题要靠深化改革，也很有道理。因为我们面临三大资本都过剩的复杂困境，的确是配合资本扩张的这种改革造成的。
总之，TPP内在体现了属于新殖民主义的三大“治外法权”：一是金融资本自由流动；二是跨国公司不受接受外资国家的法律约束，投资所在国法律对它没有用；三是发展中国家的国有企业不得优惠。
尽管在发达国家社会矛盾同样在爆发，但是若是同样社会矛盾爆发在发展中国家，就被叫做“颜色革命”了。
大量无地农民流入印度贫民窟，当官方要在印度推行工业化的时候，大量的平民起来反抗，因为城市化和贫民窟导致了灰色就业占比90%以上。只是因为没有推进土地革命，所以印度的困难比我们大的多。
我过去一直说中国最大的制度优势就是没有贫民窟，现在不敢说了，因为我们现在大量的城中村人群就相当于贫民窟，他们提供了大量的服务性劳动，但是对不起，这些人却是属于“被侮辱与被损害的”。
如果我们加快城市化过于激进，就相当于“空间平移集中贫困”——世界上发展中国家的城市化大部分是靠贫民窟实现的。
投机资本操控的“多空大战”无论多么眼花缭乱，最后都是要“做空”的。
只有“做空”，金融大鳄才能抄底、洗劫……
中国现在不发生，不是维稳投入多高，而是因为中央政府现在还有在国内继续“做多”的条件。因此，我们说中国的可持续，最核心的是经济主权如何把握，切忌激进的毛病。
1.现代化（不论是否工业化）=人类近代历史中的一个资本和风险同步向城市集中并周期性爆发危机的阶段性过程。
2.资本（不论国有私有）=人类在资本主义历史阶段制造的、反过来控制住极少数人群使其反自然的一种异化物，主要作用在于促使多数人及他们生存依赖的资源等客体化成为“被资本化”产生利润的要素。
3.政府（不论何种制度）=人类制造的由极少数人控制的异化物，因其反过来强制性统治多数人而无论如何改造也难以达到其应该达到的公平公正。
4.制度变迁（不论何种主义）=原来占有收益的集团为了占有更多，并把形成的风险及其代价向外部转嫁的一种文化现象；不能顺畅转嫁代价则变成强制性变迁。
5.法律（不论何种意识形态）=政府执行统治的一种规范工具，是主要用于保护和规范收益及分配等相关社会经济活动、体现最低道德约束的一种制度文化。
欧亚大陆西亚那段的两河流域也是原生农业，两条河在那里间距比较窄，因此是单一作物小麦，派生出的思想、文化、哲学等体系有一元论的特点，因此刚才有人批判西方中心主义，这是从西亚开始的单一作物的人类生存方式演变出来的。
当我们讲生态文明是以多样性为基本内涵的时候，它主要应该发生在东亚。而西亚以西是两河农业派生出的二次农业覆盖欧洲，再进一步派生过去到英伦三岛，那是后来的“日不落帝国”，通过殖民化在世界范围内推行所谓大规模单一化、集约化等。这些都是西亚狭窄两河的单一作物所派生出来的后续演化方式。
凡属坚持维护国家主权独立的国家，就会由于对已经进入的外资发生艰难“去依附”，而导致国内的复杂剧烈矛盾爆发……
成本转嫁论——当代全球化的实质是经济结构高度化国家的巨额制度成本向外转嫁。
经济主权残缺国家一般会被迫趋向于再次“被殖民化”；而主权相对完整的国家虽然应对巨额成本转嫁的方式有所不同，但大都趋向于加强本国政府对国内核心经济主权的国家控制。
其实现在我们面临的主要是周期性危机及其成本问题，危机爆发之后一定是有成本转嫁的。
中国社会的底座是小农经济，虽然现金收入能力低，但不属于赤贫，所以底座稳。现在社会上的毛病出在“中资”，作为新生资产阶级，容易受西方影响，声音比较杂乱。但中国真正的大麻烦却在于政治化的“大资”，因为国家发展方向很大程度上把握在“大资”那里。如果“大资”懂得只有乡土社会稳定他才稳定，那么，“大资”掌控的国家政治化只要方向转过来，就能够有效推动中国转向生态文明。
资本全球化的宏大叙事 # 很多国家形成的政治主权，是通过交易方式获得的，因此，他们在经济上就根本不可能建设发达国家的经济基础，因为国家经济资源已经被交易掉了。这些经济资源被谁资本化、货币化了呢？被原来宗主国拥有的跨国公司。因此，这些国家就只有在宗主国恩赐、资助的时候，才能维持这种西化上层建筑，如果宗主国不给钱，西化上层建筑就会立刻垮掉，国家随即陷入动乱。
越维持西化上层建筑，就越无法发展本国经济基础。
当资本和政府这两个人类异化的东西结合起来的时候，资本主义就会把全球国家分类，穷的都是农业国家；富的都是城市化国家；不穷不富的，是正在过渡时期的叫作新兴国家（emergingcountry），这类国家正在搞工业化、城市化。
在农业社会中，由于人们以群落聚居方式存在，因此，在农业社会时期，群体文化居于主要地位，而不是个体文化。
应该重点研究中国特色的农户理性和村社理性，要把农户和村社共同作为农村的行为主体。有主体，才有机制。
这个世界所遭遇到的所谓常态危机，无外乎是随人口的增长引发的产业资本的对外转移，这并不意味着世界的真实GDP有所增长，它是随着人口增长而下降的。根据世界银行的数据体系，把经济中的泡沫过滤掉，结果是：从20世纪60年代西方完成战后的二次工业化恢复、开始产业转移以来，世界的人均真实GDP随人口每隔十年增长一个台阶而下降。因此，这是常态化的危机。
对于产业资本时代，这本身应该是正常的现象，人们看到有收益，无非是成本转嫁出去了；成本转嫁到一定程度，表现为代价爆发，演变成一般的危机。
1971年布雷顿森林体系就解体了；此后的货币信用既不产生于商品交换，也不产生于拥有多大的实体资产。那货币信用本源于什么？本源于国家强权。
没有相当强势的政府印刷出纸币并“赋权”于货币信用的货币化加速度过程创造大规模货币增量，金融资产总量不会如此短期就大规模提升，这种依托政治强权的金融资本所主导全球的资源资本化，也就不会有强势地占有资源转化收益的工具。
当代全球化的实质内容不是教科书上讨论的商品生产和自由贸易。
总结我在最近十几年开展国际比较研究得出的基本结论，只有五个字：成本转嫁论。亦即，制度性贫困是承载了不断累积的全球化代价的客观结果。
弱势群体至少还可以发声，但是环境却不能发声，当弱势群体不断承受累加的制度成本到不能再增加的时候，成本就更多地转嫁给了环境。
我强调指出：制度本身是派生的——这和很多学者的制度决定论有本质差别。
第一次始于资本主义早期欧洲工业化导致的殖民地扩张——发达国家对资源和市场的占有、贫困人口的移出，占领了世界上资源最丰富的南北美洲、非洲和澳洲，及其引发的17—19世纪的大量战争，最终导致20世纪的两次世界大战。同期，发展中国家和地区纷纷被纳入资本主义体系，被拖入殖民地和势力范围争夺的殖民化地缘战略。
第二次始于资本主义中期产业资本的扩张——基于20世纪50年代战后的二次工业化兴起的一般制造业转移，消解第三次大战压力。发达国家内部二战之后工人运动促进了社会福利与劳动力成本、环境保护压力上升。同期老殖民主义时代形成的世界秩序解体，全球反殖民化运动中形成大批新兴民族国家，成为接受发达国家产业转移的载体。
第三次始于资本主义晚期的金融资本扩张——20世纪90年代至今正在演进的金融资本主导的全球化竞争。全球货币化和资本化进程加快，导致后殖民化时期地缘战略：美元集团与欧元集团对抗性冲突。
并不是意识形态不重要，我们只不过是重申了意识形态不得不受制于经济基础的传统政治经济学的基本原理。
政府内在地亲资本，乃是二战之后发展中国家因资本短缺又要工业化势必采取的政策倾向。然而，二战过去很久了，能靠着照搬西方制度及其文化体系来完成本国工业化的发展中大国很少。
大家不要为社会上的各种说法左右，要看到不同历史阶段的实质性的变化：周期性的生产过剩是一般资本主义的基本矛盾。当西方体系遭遇这个矛盾的时候，发生的是世界大战——用战争来摧毁过剩的生产能力。为什么说资本主义有寄生性、腐朽性？因为不可能解决这种一般矛盾。
北大的中国经济研究中心当时针对过剩研究了罗斯福新政的实际作用，当时他们就指出，罗斯福新政并没有根本上缓解危机，最后还是欧洲爆发了世界大战创造的战争需求，化解美国的危机。
其实与文艺复兴同步的是殖民主义，文艺复兴中的很多艺术、文学或隐或现的包含着对西方几千年奴隶制的复兴……
后来的文艺复兴在对中世纪农奴制表达批判意义的同时，内涵性地是对欧洲早期奴隶制的复兴——殖民化时期是欧洲的国家犯罪造成的对人类的屠杀、迫害和对资源的掠夺、控制。
如果任何一种理论的逻辑起点不能和其表现的历史起点相一致，这个理论就不成立。
如果愿意进一步讨论东西方文明的演变，就会去价值化地看人类历史这个东西，我们不能全怪西方的文艺复兴和在殖民化中复兴奴隶制。因为，西方文明之所以是人类文明的一种，取决于人类在不同生产关系下受到的环境约束——文明的形成及其延续与自然地理高度相关。
越来越多的证据表明，人类的战争很大程度受到自然因素影响资源环境变化的影响。由于气候变冷和北方干旱引起的频繁战争，导致汉代重新完成中国大一统之后要做的第一件事，就是“击匈奴于大漠以北”。这也许客观上成了罗马几百年后衰败灭亡的原因之一。被汉武帝打败的匈奴残部西进到欧洲，那时候欧洲北部的原住民大多处于采集和渔猎状态，抗自然风险能力极低，匈奴铁骑逐步压迫那些处于半原始状态的部族只能拉锯型地后撤，渐渐向西、向南迁移，其中有些部族南向进入亚平宁半岛，那就是欧洲历史记载的所谓“北方日耳曼蛮族”的南侵，这些是导致了罗马帝国的衰败和灭亡的因素之一。只不过，这是个至少百年以上的漫长传导的过程。
但，汉朝征伐匈奴只是中华汉唐盛世影响西方文明的第一段。唐朝是第二段。唐朝先后击败东西突厥，残余突厥人沿着中亚进入小亚细亚，部分定居于安纳托利亚半岛，成为土耳其；其一小部分继续西进，曾经打败了东罗马的衣钵传承拜占庭帝国——也是导致拜占庭帝国解体的历史原因之一。
据此，虽说我们的中原农耕文化“安土重迁”，从来就没有威胁过西方；但被中国汉唐盛世两次打败的游牧民族渐次西迁，确曾对西方有过些负面影响。
内生地具有强烈投机特性的金融资本越是追求超越产业的自身利益最大化，就越是具有其腐朽性和投机赌博势必导致的垂死性。一旦资本投资人可以靠玩票子挣钱，谁还愿意来千辛万苦地做产业？金融资本异化于产业资本，搞产业的人一定会吃亏。金融市场的愈益混乱也是一定的，因为金融资本不再具有产业时代资金要素的性质，不再满足追求产业的平均收益率，而是由于追求流动性创造的超额收益率，而势必去制造越来越多的衍生品。
政治上的地方化第一个派生的社会现象，是地方追求工业化收益而同样不承担制度成本。当西方把产业转移到发展中国家的时候，其内含的劳动与资本的对立矛盾也就转移过来了，于是转移了产业的西方国家，出现中产阶级兴起和民主政治扩大，而传统马克思主义在欧洲就被放弃了。
西方把产业资本过剩造成世界大战的主要矛盾转移了。
当代发生的是人类在资本主义历史阶段的第三次危机——金融全球化危机。
1991年我到苏东国家考察感到的危机后果是相当严重的，政治改革造成政权解体的同时是货币体系坍塌，使我理解了金融体系之信用的依靠，本质是政治强权。货币是什么？是一张纸，那么货币之有信用在于是政治强权向其信用体系的赋权。政治强权塌了，货币体系也会随即坍塌。由此可见，金融危机一定会依靠政治强权导致危机代价的转移。
早期西方大规模转移人口和占有资源是构成世界二八开的前提。当代形成政治强权支撑金融霸权是维护世界二八开的前提。
毛主席强调过：“我们不可能在小农经济的汪洋大海中建立社会主义”，土改的结果造成人人是小土地所有者，不过实现了中国历史上农民几千年诉求的“耕者有其田”，但我们将其解释成了社会主义革命。因为包括农民在内小资产阶级占中国人的大约90%，就是全球最大的小资产阶级国家。以后发生的经济政治领域矛盾，不过是小资人口过多和小资激进特征的表现，无论说是什么主义，都只是对国外话语的一种借用。
民国先灭亡与现代化的财政金融体制失败，后灭亡于军队崩溃。
由于把产业转移了，那么看英国第一大产业是金融，第二是旅游，都属于第三产业，制造业和农业几乎没有地位，只靠金融、旅游怎么过日子？如果我是英国领导人，一定坚定地站在美国大哥一边。才能保证英镑币值长期高于美元，对其他国家占有汇差，以便靠进口过日子。</description></item><item><title>曾国藩（全三册）</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zeng-guo-fan-quan-san-ce/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:54:19 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zeng-guo-fan-quan-san-ce/</guid><description>曾国藩（全三册） # 唐浩明 # ◆ 第一章 奔丧遇险
麟书秉性懦弱，但妻子江氏却精明强干。江氏比丈夫大五岁，夫妻俩共育有五子四女。家中事无巨细，皆由江氏一手秉断。江氏把家事料理得有条有理，对丈夫照顾周到，体贴备至。麟书干脆乐得个百事不探，逍遥自在。
◆ 四、康家围棋子的不凡来历
宵衣旰食
◆ 五、喜得一人才
“足下何必如此自责。自古以来，因时势不到，英雄受困的事多得很。秦叔宝也有卖马的时候，那时谁能料到他日后会辅佐唐太宗打天下。
◆ 七、哭倒在母亲的灵柩旁
一刹那间，曾国藩似乎觉得位列卿贰￼的尊贵、京城九市的繁华，都如尘土烟灰一般，一钱不值，人生天地间，唯有这骨肉之间的至亲至爱，才真正永远值得珍惜。
◆ 六、巡抚衙门里的鸿门宴
为人当公而忘私，国而忘家
◆ 二、世无艰难，何来人杰
至于读书之法，在专一经；一经果能通，则诸经可旁及；若遽求专精，则万不能通一经。
哈哈哈哈哈
又说自己记日记一一如实，决不欺瞒，夜晚与老妻亲热，亦记于日记中。
又说自己记日记一一如实，决不欺瞒，夜晚与老妻亲热，亦记于日记中。
自今日起改号涤生。涤者，取涤其旧染之污也；生者，取明袁了凡之言‘从前种种，譬如昨日死；以后种种，譬如今日生也
世无艰难，何来人杰
畏葸不前
◆ 四、陈敷游说荷叶塘，给大丧中的曾府带来融融喜气
悠悠和和
今日初见大爷时，见大爷眉目平和，有一股雍容大方、文人雅士的风度。适才与大爷偶谈兵事，便见大爷眉目之间，出现一股威严峻厉、肃杀凛冽之气。当听到大爷讲带兵遣将、乘时自效时，此气骤然凝聚，有直冲斗牛之状
古人云，天赐不取，反受其咎。
◆ 五、郭嵩焘剖析利害，密谋对策，促使曾国藩墨绖出山
对风水之说，我取圣人的态度，也学个子不语：既不信，亦不贬。
曾侍郎常对人说要实事求是。
他想到老庄也主张静，管子也主张静，佛家也主张静，看来这“静”字是贯通各家学派的一根主线，正是天地间最精微的底蕴，所以各家学派都在这一点上建立自己的养性处世理论。
所到之处皆哀鸿遍野，饿殍盈路，满目疮痍，惨不忍睹。
大厦将倾，一木难支
沧海横流，更能显现出英雄的本色。
◆ 三、宁愿错杀一百个秀才，也不放过一个衣冠败类
曾国藩见此人三十余岁年纪，一头癞子，鼻勾腮尖，贼眉贼眼的，心中已先讨厌。
惟有德者能宽服民，其次莫如猛
◆ 五、拿长沙协副将清德开刀
臣痛恨文臣取巧、武臣退缩，酿成今日之大变，是以为此激切之情。若臣稍怀私见，求皇上严密查出，治臣欺罔之罪。
◆ 六、大闹火宫殿
正说到西门庆贪欲丧身一节，听众挤得水泄不通，漫说找个座位，连个站的地方都没有。
◆ 八、逼走衡州城
盖西伯拘而演《周易》；仲尼厄而作《春秋》；屈原放逐，乃赋《离骚》；左丘失明，厥有《国语》；孙子膑脚，兵法修列；不韦迁蜀，世传《吕览》；韩非囚秦，《说难》 《孤愤》； 《诗》三百篇，大抵圣贤发愤之所为作也。
◆ 三、从钓钩子主想到办水师
千山鸟飞绝，万径人踪灭，孤舟蓑笠翁，独钓寒江雪
◆ 四、接受船山后裔赠送的宝剑
武功开一朝国运，文教启百代群蒙。
描述实在绝
把家先祖所遗旧作刊刻出来，是王氏世代心愿，也是世佺的本分。只是世佺学力和财力都不副，多年来心愿未遂。道光十九年，仰仗新化邓湘皋先生硕学大才，湘潭欧阳小岑先生又慷慨资助五千余金，家先祖经学方面的十多种著作才得以梓行。
把家先祖所遗旧作刊刻出来，是王氏世代心愿，也是世佺的本分。只是世佺学力和财力都不副，多年来心愿未遂。道光十九年，仰仗新化邓湘皋先生硕学大才，湘潭欧阳小岑先生又慷慨资助五千余金，家先祖经学方面的十多种著作才得以梓行。
自古以来，干大事有成就的人，都会忙里偷闲。一张一弛，文武之道嘛！
◆ 五、一个钟情的奇男子</description></item><item><title>只有男科医生知道</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhi-you-nan-ke-cai-zhi-dao/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:51:47 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhi-you-nan-ke-cai-zhi-dao/</guid><description>只有男科医生知道 # @成都下水道 # ◆ 3．运动可以改变性功能障碍吗？
每晚睡觉前坚持做深蹲20次，俯卧撑20次，仰卧起坐20次，也有良好的提高性功能的效果。
凯格尔运动在站、坐、卧、行时都可以进行，不过起初训练时还是选用平卧位，运动前必须排空膀胱里的尿液，双侧膝盖弯曲，用力提肛，收缩骨盆盆底肌肉群5秒，然后放松10秒，连续10次为一组运动，早上、中午各一组，晚餐前及睡觉前各一组，每天共4组运动。别以为运动很轻松，其实挺累人的。
◆ 4．激情绑架了的婚姻有幸福吗？
一周后老刘携美女去华西第二医院检查，血HCG（人绒毛膜促性腺激素）的结果很确凿，女友有喜。
◆ 5．镶了银蹄子的马也跑不动了
法国一项研究表明：男女之间的新鲜期，平均只有8个月，然后步入绵绵无绝期的亲情期，所以无性婚姻在世界范围内屡见不鲜。
◆ 6．亲热是否可以代替健身？
性爱时间越长，结束后洗澡的间隔时间也相应延长。
我的建议，不妨折中一下，男性性爱结束后不妨躺在床上悠然自得地抽支事后烟、喝杯事后茶，5～15分钟后起身洗澡（根据丁丁的疲软程度和体力消耗情况而定），将排尿与洗澡作为一项程序一起完成。 女性呢？性爱结束后立即排尿，然后进行第二道程序，洗澡。放心吧，身体的重要器官具备强大的自我调节能力，没有那么多耸人听闻的疾病发生。
◆ 1．全力以赴只为刹那间的快乐
外观半球形或圆锥形；微微上挺；乳头间距不能太大，微微外倾；光洁白皙；乳晕面积不超过1元硬币，颜色粉嫩；乳头微微突出，大小为乳晕直径的1/3；最至高无上的是对称美。
时间足够长的前戏能够改善症状，必须走完拥抱—接吻—抚摸性敏感区—进入生殖器的四部曲。
◆ 6．你所要的爱就是我要给你的爱
一些药物，譬如抗抑郁药、利尿剂、降胆固醇类药物，甚至部分抗生素，有可能降低性趣，不到万不得已，尽量少服用这些药物。
◆ 2．谁在偷偷扼杀我们的精子？
有一个鲜为人知的事实，矿泉水瓶和外卖塑料饭盒的塑化剂已经成为杀精的重要因素，尤其是外卖，用微波炉加热更让这种伤害雪上加霜。所以，对备孕期的成年男性来说，应该尽量不叫外卖饮食。
戒酒，避免抽二手烟、不要熬夜是一种必要措施。 避免长时间泡温泉、长时间骑行、长时间穿紧身裤，给阴囊一个清凉环境。精子生长的过程需要低温，阴囊是睾丸的“温度调节器”，当环境温度比体温低1～2℃时，它才能顺利产生精子。
◆ 1．筛查肾结石一定要及时
记住了，CT检查在诊断泌尿系结石方面往往事半功倍，而且，现在的CT检查费用也不贵！
◆ 1．不要爽了上面却痛了下面
譬如高血压，要控制钠的摄入，不能吃得太咸；譬如弱精症，多吃海带、海鲜、鱼类、动物的肝脏、豆制品，可以让精液的质量好一些。
◆ 4．无爱的两个人是否可以继续拥抱？
催产素是个好东西，不仅女人分泌，男人也分泌，它是最值得信赖的荷尔蒙，尤其是在性高潮后，加上大量内啡肽的释放，会让夫妻身心更加愉悦。所以，任何为了追求性高潮而选择的场景、姿势都值得点赞。 而性爱的两条金科玉律—— 我能想到最浪漫的事，就是给他所有姿势。 做得越多越想做，做得越少越不想做。
◆ 3．我是神医，绝对不是瞎猫
我倒是强烈建议女性的支原体及衣原体检查列入常规体检项目。
◆ 2．永远无法忘却的师徒情谊
行之有效的预防膀胱癌的措施是多喝水，长时间慢性局部刺激是发生膀胱癌的主要原因之一，多喝水的目的是稀释尿液，减少尿液中潜在致癌物对膀胱壁的刺激。
◆ 1．小孩为什么喜欢玩“小弟弟”？
在欧美国家，婴幼儿没有穿开裆裤的习惯，婴幼儿也有属于自己的尊严和性隐私，就算不谙世事，平时绝对不能露出生殖器，即使家长为婴幼儿换洗衣裤是一件烦琐的任务。
◆ 2．做个最合格的“性念”先生
手淫是男生释放性欲的方式，意外发现了也要视而不见，他们真的不需要在手淫问题上进行管制。
◆ 4．我的甜蜜爱情离不开仿制药助力
再科普一下硬度常识：勃起硬度分4级，分别与豆腐、剥了皮的香蕉、没有剥皮的香蕉、黄瓜相对应。
至于印度仿制药超级希爱力，是提高勃起硬度的希爱力与延长射精潜伏时间的达泊西汀的组合产品，印度人将达泊西汀的剂量加了一倍，每粒超级希爱力中含有达泊西汀60毫克，有更多诱发副作用的可能。
◆ 结束语
含蓄地起了一堆鸡皮疙瘩</description></item><item><title>道德经（未完待续...）</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/dao-de-jing/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:47:57 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/dao-de-jing/</guid><description>道德经 # 老子 李若水译评 # ◆ 前言
这个“道”，就是天地万物的本原，它化生主宰着天地万物。
道的特点是无、低、谷、柔、弱、和
人要顺道而行，法天效地，天人合一，清静无为，柔弱中和，和光同尘。无论何时都要保持本性，这样才能不失根本。这就是顺道，从而获得大道。
◆ 上篇《道经》三十七章
天地万物形成时的本原状态，乃孕育万物之源。 所以要常从“无”中领悟“道”的玄妙；
它存在于天地万物形成之前的“无”中，又主宰并化生天地万物。这个“道”，实际上就是对天地万物的规律性认识，即自然大道。
客观存在，所以我们只有遵循，不能违背
任何学习都该如此。
道需要法天效地，与自然天地合一，观察天地万物，观察事物发展的规律，才能得到道；得到道，才能把所学的知识融会贯通，从而学以致用
◆ 第三章 圣人之治，无为而治
是指举国之人都贤德，都有智识，不需要尚贤，从而避免了乱世不得不尚贤，不得不推重智识的情形。
人只有回归简单，返朴归真，抱道守一，才能获得真正的智慧和解放。
◆ 第四章 挫锐解纷，和光同尘
真正的君子看上去还有些愚蠢。
◆ 第五章 多言数穷，不如守中
作为个人，如果想保持不竭的生命激情和力量，就该法天效地，保持中心的虚静，充实内心，少说多做，这样才能保持无穷元气，拥有智慧和源源不尽的生命力量。
多言数穷，不如守中”，所谓言多必失，言多必败。杨修自恃其才，不懂谨言慎行，所以死于非命
◆ 第六章 玄牝之门，谓天地根
所以老子通过此物理，提出贵低贵柔贵静的人生智慧。
◆ 第七章 以其无私，故成其私
3．越是低调的人，最后往往越能脱颖而出；越是无私的人，最后往往越能成就自己。事物发展的这个逻辑并非悖论，而实在体现了一种辩证而深刻的哲学智慧。 4．事物的发展有其自身的变化和规律，不以个人的主观意志为转移。所谓“谋事在人，成事在天”，说明既要努力，又不能强求，而且必须低调为人做事，谦卑自处，知礼崇德，知进退曲直，否则就算是怀着志在必得誓不罢休的雄心，最终也可能是事倍功半，难达目的。 5．所有伟大人物，都是“后其身”，又“外其身”的，他们心怀兼济苍生的博爱，不顾及个人名利和生死，一心为公，最后反而超越平凡，成就了自己的伟大。
越是低调的人，最后往往越能脱颖而出；越是无私的人，最后往往越能成就自己。事物发展的这个逻辑并非悖论，而实在体现了一种辩证而深刻的哲学智慧。
事物的发展有其自身的变化和规律，不以个人的主观意志为转移。所谓“谋事在人，成事在天”，说明既要努力，又不能强求，而且必须低调为人做事，谦卑自处，知礼崇德，知进退曲直，否则就算是怀着志在必得誓不罢休的雄心，最终也可能是事倍功半，难达目的。
以其无私邪，故能成其私
◆ 第八章 上善若水，不争无尤
做人做事，光凭满腔热情和意气风发是远远不够的，凡事应该沉住心气，沉稳而行，欲速则不达。
◆ 第九章 功遂身退，天之道也
其实，拥有一份宁静而充实的内心，才是生命中最应该把握的。
◆ 第十章 抟气为柔，明白四达
“君子求诸己，小人求诸人”，真正懂得内省的人，是真君子。
慎独既是一种人生的修养境界，也是一种内外统一、表里如一、知行如一的人生姿态，彰显的是一个人浓厚的自我观照和修养功夫。
◆ 第十二章 圣人为腹，去彼取此
敏于事而慎于言
◆ 第十三章 得之若惊，失之若惊
其实，比身体遭受祸患更可怕的，是因为内心的欲望。古语说“无欲则刚”，淡泊寡欲的人，自然活得更从容坚强。
怀一份积极的入世心做事，同时怀一份超然的出世心，安顿好自己的心灵，永不失落自我，达观处世，做到“宠辱皆忘”。
◆ 第十五章 微妙玄通，深不可识</description></item><item><title>全球化与国家竞争</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/quan-qiu-hua-yu-guo-jia-jing-zheng/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:45:17 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/quan-qiu-hua-yu-guo-jia-jing-zheng/</guid><description>全球化与国家竞争 # 温铁军 # ◆ 序言 E7研究与南南论坛：探求南方的出路
土耳其纵容里外吃租经济野蛮生长，既让房地产霸占公共空间牟利，也让跨国金融资本击垮本币，使其汇价一路狂泻，致外资有机可乘，抄底本国资源。
记录平民社会形成民生基础的努力，重视能够维护公共财富、内部化处理外部性风险的互助社区，特别注重发掘与理解南方国家的本土经验，形成互相依存的关系网络。再者，促进寻求另类实践的不同组织与网络的互相交流，跨越国界，形成新世纪的历史主体，促进文化与社会变革，构建可持续世界。
过往七届南南论坛的视频录像，可在岭南大学和全球大学网站上观看：
◆ 概述
凭借意识形态化的教育文化、科研学术、法律服务、标准设立等多种软实力，以及伺机策动政治、宗教、民族、地缘等冲突的巧实力，来诱使边缘国家群众接受核心国的政治和文化，把斗争矛头转向本国制度，从而又增加了核心国家介入操控的条件……
任何发展中国家要挣脱对核心国的依附，走出被动接受成本转嫁的发展陷阱，都必须加强多边关系及区域合作的共生协调；与此同时，力争形成发展中国家参与国际制度的构建权与维护自身利益的话语权，共同努力建设有利于发展中国家的包容、平等、互利发展的国际制度。
◆ 绪论
核心国家的所谓的“比较制度优势”的实质内涵，就是核心国家顺畅地实现了在全球体系中向半边缘及边缘国家进行经济和政治的“双重”成本转嫁。
美国推出QE释放流动性，新兴国家随即发生海外资本大规模流入造成的通胀；美国结束QE提高利率，新兴国家随即发生资本大规模流出引发的本币贬值和资本市场被做空造成的财富损失。
◆ 第一章 中国：产能过剩下发展模式的转型与金融化的矛盾
换句话说：只要允许目前金融深化改革的趋势向农村蔓延，中国的社会及经济双金字塔稳态结构，将不复存在。
7比较研究表明，越是借助国家赋权于信用体系形成高度“去在地化”的金融资产阶层，越是异化于本国大多数人民的根本利益，而不会自发地对本土社会、国家和民族怀抱忠诚，除非受制于严格和有效的制度约束。
任何新兴国家的政治家若是以为不断向“先富”起来的金融资产阶层让利，就可以吸引他们留下来同舟共济，是不切实际的幻想。
堡垒是最容易从内部攻破的”，外部的索罗斯们的作用，远不如中国内部的“邯郸学步”大赛的组织者们
彻底改变苏联国民经济的基础和结构，转向市场经济，实质是转向资本主义经济，计划以自由化、稳定化和私有化为主要内容。这种方式，后被称为“休克疗法”式激进转轨方式。
从生产环节征税向财产税为主的税制改革，无疑是其中的关键环节
在当前新冠肺炎疫情促使全球化处于解体的十字路口上，中国的高层决策者需要顶住国内外金融利益集团的强大压力，按照既定战略选择，真正走向生态文明为内涵的“中华民族伟大复兴”。
◆ 第二章 土耳其：地缘格局重构中的“土耳其症候”
西方产业资本转移到投资条件适宜的发展中国家，一般都会使接受国的产业经济有短期增长，促使其精英集团把外资流入造成的增长当作政绩。
◆ 第三章 印度崛起之路：从超前金融化转向发展制造产业
印度政府为了照顾贫穷人口的需要，也不愿意签订有关的国际知识产权保护协议。外国制药企业因此很难在印度本土具有竞争力。
非规范经济不仅与制度性腐败相辅相成，而且与要求西方法制体系的规范企业之间存在难以调和的制度演化悖论。
二元化社会经济结构——以IT服务业和金融服务业为代表的那5%高度西化的精英，可以与西方资本无缝接合，没有任何制度成本或文化上的障碍。
◆ 导言
面对核心国家和半核心（半边缘）国家应对金融危机相继采取的以量化宽松为名、“成本转嫁”为实的手段，造成资源价格大起大落，资源出口国按照西方理论所做的宏观调控，几乎都反过来加深了国内危机的恶化。
跨国公司把控本国资源市场形成“外部定价权”[145]，因而这三国无法自主地把握本国经济主权；任何党派的政治家上台，只要试图收回资源主权，则势必被西方软实力“妖魔化”，并面临西方势力各种颠覆政权的台前幕后操作。
◆ 第五章 巴西：替国际资本打工的债务国
巴西更像是一个由国际资本催生的牟利机器，是一个被反复吹起、刺破、再吹起的泡沫机器，在一次又一次的循环中，国际资本牢牢控制了巴西这个市场、获得了丰厚的回报。
20世纪80年代的债务危机及国际货币基金组织、世界银行等国际组织借此强迫施行的激进私有化、取消资本管制的所谓结构性改革，更进一步深化了这种扭曲的模式
任何遵守正规法律的企业雇用城市劳动力，就都得支付其生存、教育、医疗等“劳动力再生产”的全部成本
面对金融危机与经济衰退，发达国家不是通过提高投资能力来摆脱危机的，而是采取货币扩张政策，把自己的问题转嫁给世界其他国家，给发展中国家，特别是新兴市场造成经济困难。
◆ 第六章 委内瑞拉：资源主权国的困局
总之，导致委内瑞拉成为拉美地区唯一依赖粮食进口国家的原因有多个方面。当然，这个教训让我们更深刻地认识到粮食自给对国家安全的重要性，不可一厢情愿地认为，存在经济大幅波动可能的情况下，主权国家永远可以靠外部的比较优势和国际贸易解决本国粮食问题。
门罗主义是指美国以自由、民主等意识形态之名，把拉丁美洲视为自己的后院，主张美国为了维护自身的利益，有权在拉丁美洲进行政治及军事干预。
新门罗主义的不同，在于减少赤裸裸的直接军事介入，而更多运用软实力（Soft Power）颠覆，利用高度意识形态化的民主、自由、人权旗帜，利用网络新媒体，动员中产阶级，尤其是受美式教育体系灌输思想、消费美式文化长大、无条件认同美国价值观的年轻人参与政治运动，推翻不亲美的政权。它的执行媒体，包括各种非政府组织、智库及基金会[197]。
须知，世界放弃黄金本位之后，任何不可能取得国际结算货币地位的发展中国家发行的主权货币就都只是“软通货”，遂使得各国都得主要以美元作为储备货币，并以此作为本国货币被市场接受的依据。但随着美元增发，并且向世界输出过剩流动性、转嫁虚拟资本泡沫化的代价，国际期货市场大起大落的影响，反而是那些非结算货币的发展中国家因“输入型通货膨胀”而致本币大幅度贬值。这些国家的中产阶级越是纷纷兑换美元，其国内金融资产贬值就越恶化！这已经不是左翼右翼的概念了！
◆ 第七章 南非：深度割裂的两极化社会
信用评级这类制度，本来是由核心国主导的国际金融制度的软实力之一
事实上，南非近年出现的仇外情绪及排外暴力示威活动，并非南非的独有现象。我们不难发现类似的排外、仇外在世界各地，甚至在富裕的国家及城市中也会出现。这正是我们一直警惕世人要担心的全球法西斯化现象。
不平等的法案，使占南非人口近70%的黑人只能拥有全国7%的耕地，而且一般是较贫瘠、耕作条件差的土地。
◆ 结语 新兴国家未“新”何“兴”？
历史巨变之中的新兴国家若在被迫选边站之际，不能深刻理解自身所处的“资本主义不同历史阶段”的定位，不清醒掌握自身在全球金融体系中的位置，便将难以避免被宰制之恶果。
◆ 专题1 2007年次贷危机以来美国的阶段性战略调整</description></item><item><title>习近平谈治国理政（未完待续...）</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/xi-jin-ping-tan-zhi-guo-li-zheng/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:40:14 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/xi-jin-ping-tan-zhi-guo-li-zheng/</guid><description>习近平谈治国理政 # 习近平 # ◆ 人民对美好生活的向往，就是我们的奋斗目标 （2012年11月15日）
人世间的一切幸福都需要靠辛勤的劳动来创造。
◆ 紧紧围绕坚持和发展中国特色社会主义学习宣传贯彻党的十八大精神注1 （2012年11月17日）
强调总依据，是因为社会主义初级阶段是当代中国的最大国情、最大实际。我们在任何情况下都要牢牢把握这个最大国情，推进任何方面的改革发展都要牢牢立足这个最大实际。
我们要牢牢抓好党执政兴国的第一要务，始终代表中国先进生产力的发展要求，坚持以经济建设为中心，在经济不断发展的基础上，协调推进政治建设、文化建设、社会建设、生态文明建设以及其他各方面建设。
公平正义是中国特色社会主义的内在要求，所以必须在全体人民共同奋斗、经济社会发展的基础上，加紧建设对保障社会公平正义具有重大作用的制度，逐步建立社会公平保障体系。
形象地说，理想信念就是共产党人精神上的“钙”，没有理想信念，理想信念不坚定，精神上就会“缺钙”，就会得“软骨病”。
努力实现全面建成小康社会各项目标任务，继续实现推进现代化建设、完成祖国统一、维护世界和平与促进共同发展这三大历史任务。这是我们这一代共产党人的历史重任，我们要为之付出全部智慧和力量。
◆ 实干才能梦想成真 （2013年4月28日）
要坚持社会公平正义，排除阻碍劳动者参与发展、分享发展成果的障碍，努力让劳动者实现体面劳动、全面发展。
◆ “治大国若烹小鲜” （2013年3月19日）
中国有句古话，“宰相必起于州部，猛将必发于卒伍”￼。我们现在的干部遴选机制也是一级一级的，比如，我在农村干过，担任过大队党支部书记，在县、市、省、中央都工作过。干部有了丰富的基层经历，就能更好树立群众观点，知道国情，知道人民需要什么，在实践中不断积累各方面经验和专业知识，增强工作能力和才干。这是做好工作的基本条件。</description></item><item><title>论中国</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/lun-zhong-guo/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:35:34 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/lun-zhong-guo/</guid><description>论中国 # 亨利·基辛格 # ◆ 序
如同几百年来前往中国的众多访客一样，我日益钦佩中国人民，钦佩他们的坚韧不拔、含蓄缜密、家庭意识和他们展现出的中华文化。
这是一段复杂的历程，因为中国和美国都认为自己代表独特的价值观。美国的例外主义是传经布道式的，认为美国有义务向世界的每个角落传播其价值观。中国的例外主义是文化性的，中国不试图改变他国的信仰，不对海外推行本国的现行体制。
然而中国是独一无二的，没有哪个国家享有如此悠久的连绵不断的文明，抑或与其古老的战略和政治韬略的历史及传统如此一脉相承。
◆ 第一章 中国的独特性
正如1793年中国皇帝对一位英国使者所说，既然是西洋，中国文化自然鞭长莫及。
国际交往中，中国人给人留下的深刻印象不是其宫廷盛典，而是深远的战略眼光和谋略。
“势”指力量强弱及总体趋势的不断变化。
◆ 第二章 叩头问题和鸦片战争
最终爆发冲突的导因，却是西方侵扰中国的一个更为可耻的因素：要求不受限制地向中国输出鸦片。
◆ 第三章 由盛转衰
1842年魏源撰写的《海国图志》实质上是一本研究中国在鸦片战争中失败原因的专著
如果说中国的例外主义是一个自诩驾驭万邦的帝国的体现，日本的例外主义则源于一个岛国的不安全感。它大量吸收中国的文化，但又害怕受其控制。中国人的唯我独尊感体现为，中国人笃信中国是唯一真正的文明，并邀请蛮夷到中国“接受归化”。日本人则坚持日本种族和文化独异的纯洁性，不愿意广施其惠泽，甚至不肯对那些出生在其神圣祖先之
政治家都需要在过去的经历和未来的需要之间寻求平衡，最能证明这一点的莫过于刚刚执掌中国的毛泽东和共产党。
◆ 第四章 毛泽东的革命
收复台湾与其说是出于共产主义意识形态，毋宁说是因为它自古以来就是中国的领土。
◆ 第五章 三角外交和朝鲜战争
艾奇逊宣称，国民党政治上迂腐，军事上更是无能到无以复加的地步。按艾奇逊的分析，共产党“并未造成这种局面”，他们只是巧妙地利用了国民党的无能为他们创造的机会。“蒋介石和他的残余部队现在成了中国沿海一个小岛上的难民。”
台湾的战略重要性并不足以让美国采取军事行动
中国的战略一般有3个特点：精心分析长远趋势，仔细研究战术选择，冷静探讨行动决定。
使“新中国”经受战火的考验，彻底颠覆中国一贯的软弱和被动的形象；
消灭国民党在大陆残余的反动势力、巩固人民政权，增强人民的“革命热情”和民族自豪感。毛泽东激起民众对西方强权的愤慨，把战争描述成“打击美帝嚣张气焰”的斗争；战场上的胜利使中国在经过几十年的软弱挨打之后获得了精神上的重生。尽管战争打完后中国已是筋疲力尽,但在它自己和世界的眼中，它都换了崭新的面貌。
◆ 第六章 中国与两个超级大国的对抗
不行”，毛泽东回答说，“这个我们也不能同意。每个国家都应该在自己领土上驻军，不能在别人的领土上驻军。”他指出，“我们已经把英国人和别的外国人赶走好多年了，我们再也不会让任何人利用我们的国土达到自己的目的。
◆ 第九章 恢复关系：与毛泽东和周恩来结识之初
全国既然基本上已经打倒了官僚主义、整顿了思想，毛主席便命令中国人民解放军恢复社会秩序。
◆ 第十一章 毛泽东时代的结束
中国的成功依靠的是中国人民的坚忍和毅力，以及他们的耐力和凝聚力。
◆ 第十二章 “不倒翁”邓小平
自巅峰下滑以前，华国锋做了一件事，其后果非同小可。毛泽东死后不到一个月，华国锋就与温和派——以及“文化大革命”的受害高干——联手逮捕了“四人帮”。 邓小平对中国的贫穷及其与发达世界在生活水平方面的巨大鸿沟直言不讳，他宣布“贫穷不是社会主义”，中国需要获得外国技术、专长和资本来补救缺失。
目前进行的关于实践是检验真理的唯一标准问题的讨论，实际上也是要不要解放思想的争论……一个党，一个国家，一个民族，如果一切从本本出发，思想僵化，迷信盛行，那它就不能前进，它的生机就停止了，就要亡党亡国。
◆ 第十三章 “摸老虎屁股”：对越作战
越南先是和“二战”后企图收回殖民地的法国作战，后来又于1963~1975年同美国交战；
◆ 第十四章 里根和正常化的开始
里根宣称他的最终目标是在全球实现美国价值观和西方自由民主的胜利，但中国领导人对此不感兴趣。
事实证明，社会主义建设绕不过经济学的规律，真正的代价总要有人承担。
◆ 第十五章 美国的窘境
冷静观察，稳住阵脚，沉着应付，韬光养晦，善于守拙，决不当头。
◆ 第十七章 又一次和解：江泽民时期</description></item><item><title>武志红经典作品合集（未完待续...）</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/wu-zhi-hong-he-ji/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:32:52 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/wu-zhi-hong-he-ji/</guid><description>武志红经典作品合集：为何家会伤人、感谢自己的不完美、每一种孤独都有陪伴、愿你拥有被爱照亮的生命(套装共4册） # 武志红 # ◆ 序言：成为你自己
对于多数人而言，关系越亲密，我们就越渴望将自己的意志强加到对方的身上。
也就是说，这世界上，我们都在互相强加，强加的时候，我们还会说，我爱你，所以才这样对你。
当一个人为自己的一切作选择时，他便是在做自己，便是成为自己，便是自我实现。
◆ Part 1 心灵成长的六个定律
美国人本主义心理学的代表人物马斯洛称，人有五个层次的心理需要：饮食与性的生理需要、安全需要、归属需要、自尊需要、自我实现的需要。
一个生命的过程，就是不断与别人的个人意志作较量的过程
一旦你将对方视为实现你目标的对象和工具，那么，不管你的目标看似多么伟大，你都对那个人造成了伤害。
意大利教育学家蒙台梭利反对这一看法，她认为，孩子绝不是一张白纸，相反，一开始就有一个精神胚胎，这个精神胚胎中藏有心灵成长的密码。并且，只有孩子自己通过自己的行动、感受和思考才能解开这个密码。因为，那些敏感期只有一个大概的规律，我们无法找到一个精确的时间表，也就无法主动地操控，而只能通过孩子的自发行为去发现，自己目前正处于什么敏感期。
一个精神胚胎得到良好发育的孩子，会有极好的感受能力，他充分信任自己的感觉，对任何事情都要寻求自己的判断和理解。最终，他将成为一个极具独立判断能力和丰富创造力的人。
父母应切记，他们与孩子的关系，才是压倒性的关键所在，至于他们想对孩子灌输的知识，其实是配角，有时甚至还是反角。
我们常讲关系的互补性，其实，这种互补性常隐藏着很大的问题。因为，所谓的关系互补性，常常是两个失衡的关系的相互弥补。
如果只讨论现实中的人际关系，可概括为一句话，即关系并非两个人的事情，其实是两个内在关系模式的互动。
若想少受到那些残酷的过客的不良影响，我们需养成一种意识：在关系中受伤的时候，适当从关系中跳出来一下，用那只旁观的心灵之眼审视一下，究竟发生了什么。
心理问题越重的人，他的病态的投射与认同就越多。
美国人本主义心理学家马斯洛描绘说，自我实现者的一个人格特征是，一方面疾恶如仇，另一方面对人性的脆弱又无比包容。这，才是真正的坚强，才是真正的强大。
我们不能剥夺另一个人从痛苦中受益的权利
真爱非常可贵，必须只给值得的人。
对于所有这样的拖累症患者，《爱是一种选择》这本书都是一剂良药。
许多成年人的人生悲剧的根本原因，并不在别人身上，而在你自己心中。
许多人失眠，也是因为同一原因。当像陀螺一样高速旋转时，我们绷得非常紧，内心的东西就被忽略被压制了，但一旦处于放松状态，内心的这些东西就会冒出来，我们就会难受。
我们的根本动力是成为自己，但这个过程是在关系中完成的。
未经省察的人生没有价值，苏格拉底如是说。我想，这位古希腊先哲的话可以从上述的角度来理解，即你必须省察你的生活，然后再根据你的了解，对你自己的人生作出选择。
印度哲人克里希那穆提说，唯一重要的是点亮你自己心中的光，而要达到这一点，你要做的就是自我觉察。
自我觉察，如果用心理学的术语来解释，就是将潜意识的内容意识化。一旦你习以为常的价值观、信念和教条背后藏着的潜意识的“黑匣子”的内容被自我觉察的光照亮，那些以前控制着你的一些非理性的东西就可以消失了。
对此，德国哲学家尼采也说过一句著名的话：“知道‘为什么’而活的人几乎能克服一切‘怎么办’的问题。
作为亲密关系的两个组成部分，原生家庭的亲子关系会种下因，而长大后的婚恋关系会收获果</description></item><item><title>中国哲学简史</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhong-guo-zhe-xue-jian-shi/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:29:44 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhong-guo-zhe-xue-jian-shi/</guid><description>中国哲学简史 # 冯友兰 # ◆ 第一章 中国哲学的精神
《三字经》的第一句“人之初，性本善”，便是孟子哲学的基本思想。
当然，哲学和宗教的含义并不十分明确，不同的人对哲学和宗教的理解可能全然不同。人们谈到哲学或宗教时，心目中所想的可能很不同。就我来说，哲学是对人生的系统的反思。
一个哲学家总要进行哲学思考，这就是说，他必须对人生进行反思，并把自己的思想系统地表述出来。
人不满足于现实世界而追求超越现实世界，这是人类内心深处的一种渴望，在这一点上，中国人和其他民族的人并无二致。但是中国人不那么关切宗教，是因为他们太关切哲学了；他们的宗教意识不浓，是因为他们的哲学意识太浓了。他们在哲学里找到了超越现实世界的那个存在，也在哲学里表达和欣赏那个超越伦理道德的价值；在哲学生活中，他们体验了这些超越伦理道德的价值。
宗教倒是提供有关实际的正面信息，但是，它所提供的信息与科学提供的不同。因此，在西方出现宗教与科学的冲突。科学每前进一步，宗教便后退一步；
人经过哲学达到的更高价值比经由宗教达到的更高价值，内容更纯，因为其中不搀杂想象和迷信。
当人哲学化了，他也就得到了宗教所提供的最高福分。
中国哲学说，就是成圣，成圣的最高成就是：个人和宇宙合而为一。
按中国哲学的看法，能够不仅在理论上，而且在行动中实现这种综合的，就是圣人。他既入世，又出世；中国圣人的这个成就相当于佛教中的佛和西方宗教里的圣徒。但是，中国的圣人不是不食人间烟火、漫游山林、独善其身；他的品格可以用“内圣外王”四个字来刻画：内圣，是说他的内心致力于心灵的修养；外王，是说他在社会活动中好似君王。这不是说他必须是一国的政府首脑，从实际看，圣人往往不可能成为政治首脑。
柏拉图和中国哲学家持有同样的主张，认为哲学的使命是使人树立起内圣外王的品格。
就哲学家来说，知识和品德是不可分的，哲学要求信奉它的人以生命去实践这个哲学，哲学家只是载道的人而已，按照所信奉的哲学信念去生活，乃是他的哲学的一部分。
中国哲学家的语言如此不明晰，而其中所含的暗示则几乎是无限的。
在中国文学传统中，一首好诗往往是“言有尽而意无穷”。
他曾说，翻译工作恰如嚼饭喂人。如果一个人自己不能吃饭，要吃别人的唾余，所吃到嘴里的当然没有原来那饭的香味和鲜味。
◆ 第二章 中国哲学的背景
中国历史上，公元前四八〇至前二二〇年是战国时期——和今日世界在很多方面都颇为相似。当时中国分裂为许多封建的小王国。每个小国都把“耕战之术”作为国家的要务。最后，“七雄”中的秦国，在经济和军事上都占优势，得以战胜其他六国，从而使中国在历史上第一次实现了政治统一。
无论在自然和人生的领域里，任何事物发展到极端，就有一种趋向，朝反方向的另一极端移动。
寒往则暑来，暑往则寒来
中国的社会制度便是家族制度。传统中国把社会关系归纳成五种，即君臣、父子、兄弟、夫妇、朋友。
孔子重“名教”（把各种社会关系规范化），老庄贵“自然”（顺应事物和人的本性）
而在一个连续审视过程之中，还没有明确区分主观与客观之间的界限，认识的主体和认识的客体还是浑然一体的。 这也有助于说明，中国哲学的语言何以是提示性的而并不明晰。
说东方被西方侵略，并不确切，不如说是现代化侵入了中世纪世界。中国要在现代世界生存，就必须现代化。
任何民族在任何时代的哲学里，总有一些内容只对处于当时经济条件下的大众有用；但是，除此之外，还会有一部分哲学思想具有持久的价值。我不敢说那是绝对真理，任何人都不可能担当起判定绝对真理的任务；只有神——如果有神的话——才能决定什么是绝对真理。
按照儒家的理论，理想的人生虽然包含对宇宙的高度认识，但还是处在三纲五常的范围之内。
◆ 第三章 诸子的由来
另一个社会阶级是“小人”或“庶民”，意思是普通百姓。他们是封建诸侯的农奴，平时为君子（诸侯）种田服劳役，战时为君子作战服兵役。
贵族不仅是政治统治者、地主，而且是唯一有机会受教育的阶级。因此，诸侯的家宅不仅是政治和经济权力的中心，还是文化的中心；各种各样有专长、有某项知识的人，都要投靠诸侯，指望为诸侯所用。至于普通百姓，既没有受教育的机会，自然也没有文化知识，因此在他们中间也没有出现什么学者。这就是刘歆所说西周时期“吏师不分”的历史背景。
中国的这种封建制度到公元前二二一年秦朝建立后被废除。
◆ 第四章 孔子：第一位教师
“游文于六经之中，留意于仁义之际。”孔子时代的私学，讲授“六艺”，是指儒生应当学习的《诗》《书》《礼》《乐》以及《易》《春秋》这六门功课，它们就构成六经。
客观存在的种种事物应当与它们名字的本来含义一致起来。
尽己为人谓之忠。
人做自己所当做的，因为这是道德本身的要求，而不是由于道德要求之外的任何考虑。
竭尽己力，成败在所不计。这种人生态度就是“知命”。
论语·尧曰》）
这就是说，要认识世界存在的必然性，这就是“知命”，就是个人对外在的成败利钝在所不计。如果这样行事为人，在某种意义上说，我们就永不失败。这是说，如果我们做所当做的，遵行了自己的义务，这义务在道德上便已完成，而不在于从外表看，它是否得到了成功，或遭到了失败。
能够这样做，人就不必拳拳于个人得失，也不怕失败，就能保持快乐。这就是孔子何以说：“知者不惑，仁者不忧，勇者不惧。”（《论语·子罕》）也是因此，他又说：“君子坦荡荡，小人长戚戚。”（《论语·述而》）
孔子的心灵修养
能够这样做，人就不必拳拳于个人得失，也不怕失败，就能保持快乐
◆ 第五章 墨子：孔子的第一位反对者
儒家所说的命，是指人力所无法控制的某种力量。而除此以外，还有一些方面是人只要努力就能控制的。因此，人对外部世界首先应当尽力而为，只有在竭尽所能之后，才沉静接受人力所无法改变的部分。这是儒家所讲的“知命”。
因此，依墨子的说法，国家的职责就是“一同国之义”（同上）。在一国之内，只能有一个是非标准（“义”），这个“义”只能由国家制定。一国之内，不能容忍多重标准，否则将导致混乱，使民众又回到“自然状态”中去，结果除混乱外，一无所成。
◆ 第七章 儒家的理想主义流派：孟子
王道的力量来自道德教化，而霸道的力量则来自武力。
◆ 第九章 道家的第二阶段：老子
以牛顿为例，他自认对宇宙的知识只相当于一个在海滩上玩耍的孩子对大海的了解。牛顿尽管在物理学方面已经取得巨大的成就，他的自我感觉是在知识领域里，还远远没有走到极限。但是，如果有一个高中学生，读完了高中物理学教科书，就此认为自己已经掌握了物理学的全部知识，也就不可能在科学知识上再有所进步，而且将会“倒退”。老子在《道德经》第九章告诉人们：“金玉满堂，莫之能守。富贵而骄，自遗其咎。”骄傲就是一个人的进步已到达极限的标志，它是任何人首先要力戒的事情。
任何一种活动的前进极限还要看客观的情况。人如果吃得太多，就会噎食。吃得太多时，本来对人身体有益的食物会倒转来成为对人有害。人在饮食上应当适度；至于多少是“适度”，则要看各人的年龄、健康和食品的质量而定。
“知常容，容乃公，公乃王，王乃天，天乃道，道乃久，没身不殆。”这是说，知道事物变化的常理，人的思想就明智，明智的人就得以避免偏见；没有偏见，人的思想才能全面；思想全面才能胸怀广阔；胸怀广阔的人得见真理；得见真理的人将持续不败，终身也不会跌倒。
常人和儿童的“愚”是自然决定的，圣人的“愚”是心灵经过努力而达到的成就，两者之间是截然不同的。</description></item><item><title>价值</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/value-wrote-by-zhang-lei/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:26:14 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/value-wrote-by-zhang-lei/</guid><description>价值 # 张磊 # ◆ 自序 这是一条长期主义之路
于个人而言，长期主义是一种清醒，帮助人们建立理性的认知框架，不受短期诱惑和繁杂噪声的影响。
◆ 我的知识大树
人们正在那里决定着自己的和别人的命运，我却在这儿牧马。怎么能这样呢？应该逃走，不然我就会越陷越深，不能自拔
当时我们就在想，脱离公司基本面研究的炒股毫无规律可言，不就是一场赌博？股市的短期波动能真正反映企业的内在价值，还是只反映盲目的炒作心理？
回归投资的本质，把许多简单的概念还原到它本来的含义，始终抱有一种朴素的追求真理的精神，坚持常识。
构建属于自己的知识体系和思维框架，是塑造投资能力的起点。
◆ 现代历史交集之地纽黑文
所以，时刻让自己保持开放是最重要的学习心态。无论是普世的智慧、基础的原理，还是独到的见解，我都甘之如饴。对创新的拥抱而不是抗拒，成为我今后投资的重要主题。
对于“风险”这个在金融学中被谈到令人麻木的概念，大多数人的评估标准是看投资收益的波动方差，而我从入行第一天起就被要求看出数字背后的本质并忽略那些从“后视镜”中观测到的标准方差：到底是什么样的自上而下／自下而上的基本面在驱动收益的产生及波动？又有哪些因素会使预期的资本收益发生偏差？而这些基本面因素在本质上有哪些相关性及联动性？
坚守自己的内心想法，表达真实的自我，按正确的思路思考和阐述问题，始终是我的坚持。
他认为，在投资行业，如果采取非主流的投资策略，或许会面临许多挑战。人性会驱使投资人采用最获认可的投资策略，当自己的投资跟多数人趋同时，会强化自己与主流的一致性，以防出错后独面尴尬。不幸的是，这种心理上的慰藉很少能创造出成功的投资结果。
在某种程度上可以说，耶鲁捐赠基金以一种更加长期、稳健、灵活的方式诠释了美国机构投资的核心要旨，它继承了这些传统，而更加令人激动的是，它作为超长期基金的标杆，推动了机构投资的创新。
机构投资者的最大特点在于有能力构建一套系统的投资分析框架，首先充分考量投资目的、资产负债均衡、资产类别划分及配置、资金预测、投资品种及金融工具选择、风险控制等要素，然后进行基金管理人选择，最后才做具体的个别投资标的的选择。
当股市过热时，股票的大幅升值使实际的股票配置占比远高于长期目标，从而使系统自动产生卖出的信号，且这一信号随着股市屡破新高而越来越强烈，此时及时卖出促使资产配置比率恢复到长期投资所设定的目标，也使基金避免因贪婪所带来的风险；同样，市场狂跌使股票投资比率远低于当时的长期目标，从而使系统产生强烈的买进信号。
抓住投资的本质，避免择时操作，从而实现合理的回报。
从本质上看，股权资产，不管是上市公司股票还是非上市公司股权，其价值都取决于公司的剩余现金流，而债券则只基于固定收益的获得。
他的投资理念是，要寻找那些符合宏观经济趋势或同类宏观因素的基金。
从近乎信仰的投资理念，到抱朴守拙的受托人责任，我有幸能够理解其中一二。实践告诉人们，方法和策略能够战胜市场，但对长期主义的信仰却能够赢得未来。
方法和策略能够战胜市场，但对长期主义的信仰却能够赢得未来。
◆ 孕育和新生
国家竞争力的四阶段论：一是生产要素导向阶段（依靠资源、廉价劳动力）；二是投资导向阶段（依靠政府主导的投资）；三是创新导向阶段（依靠科技创新）；四是财富导向阶段（依靠金融资本运作）
我想这句话同样适用于中国，悲观主义者可能猜对了当下，但乐观主义者却能够赢得未来。
坚持自己的投资理念，一方面希望“think big，think long”(12)——谋大局，思长远，架起“望远镜”去观察变化、捕捉机遇；另一方面用“显微镜”研究生意的本质，看清它的“基因”“细胞”，还有“能量”。
许多人迷恋挣快钱的刺激感，因为从短期回报率来看，挣快钱能够很快证明自己创造财富的能力，但这无疑是危险的。所有的快钱，它产生的理由无外乎这样几点：信息不对称下的博弈、热点追逐中的投机，甚至是权力寻租。某种程度上来说，人类天生好奇，有着本能的求知欲和探索欲。然而，快钱带来强烈欢愉感的同时，却极易麻痹人们的神经。投资人一旦懒惰，一旦失去追求真理的精神和理解事物的能力，就可能失去了某种正向生长的本能。那些赚快钱的人会发现路越走越窄。我们也有一些挣快钱的机会，但我们敢于说“不”，敢于不挣不属于我们的钱。
一个商业机会，不应看它过去的收入、利润，也不能简单看它今天或明天的收入、利润，这些纸面数字很重要，但并不代表全部。真正值得关注的核心是，它解决了什么问题，有没有给社会、消费者提升效率、创造价值。只要是为社会疯狂创造价值的企业，它的收入、利润早晚会兑现，社会最终会给予它长远的奖励。
我们从不相信运气，因为无论是概率验算还是神灵保佑，似乎都不管用，我们相信的是长期理性，理性可能迟到，但绝不会缺席。
坚持长期投资，充分理解并等待价值创造的过程，做时间的朋友，完成“可预期”；坚持寻找动态护城河，把企业家持续创新、持续创造价值的能力作为企业长期可持续发展的核心动力，完成“可展望”。
一旦研究发现绝佳的商业模式和与之价值观契合的创业者，就可以自由发挥，即在公司发展的任何一个阶段投入，这包括在公司发展早期阶段、成长转型阶段，甚至是上市以后，也不局限于本土企业或海外企业，要把对公司价值创造过程的理解转化成全球、全品类、全阶段的投资决策，可以不拘泥于股权、债权，不拘泥于早期种子投资、风险投资、成长期投资、上市公司投资、公司并购等各种形式，保持投资的灵活性。
其实，在广义的价值投资范畴中，一级市场的风险投资、股权投资和二级市场的股票投资，没有实质差异。正所谓“一种基因，多种表达”，在什么市场通过什么形式投资都只是表达形式，价值投资的核心还是商业洞察力，即对人、生意、环境和组织的深刻理解。
◆ 从持续20年的零售业研究谈起
价值投资需要既能从质的方面，又能从量的方面找到根据，但相反的是，许多人在遇到无法理解和无从应对的事情时，寄希望于瞬间的直觉或者玄妙的悟性。这就好比在最后的时刻又把胜负手交给了运气，或者是执迷于零和游戏，在市场的复杂多变中你争我夺。
数据本身没有观点，研究人员不能预设观点、只喜欢那些能够支持自己观点的数据
在复利的数学公式中，本金和收益率还只是乘数，而时间是指数。
有一句流行的话，叫“有的人因为相信而看见，有的人要看见才相信”。眼光和判断，意味着价值投资的“安全边际”不仅是面向过去的，还是面向未来的。
至此，价值投资的理念已经从早期关注市净率发展到关注企业真正的“内在价值”阶段，从“寻找市场低估”发展到“合理估值、稳定成长”，可以说是价值投资理念的完善和丰富。这种投资理念的进化也是与美国20世纪80年代的发展相匹配的。那个年代，美国的人口和经济总量持续稳定增长，许多公司在国内市场自然扩大和全球化的过程中不断发展壮大，获得了高成长。从更宽泛的意义来说，价值投资对于美国工业社会、商业社会的形成，一定程度上起着动力源和稳定器的作用。时代的商业文明不仅仅塑造了实体产业，同时也塑造了现代投资业，这种相互交织的能量场、连接资本和产业的力量共同助力创新和发展。所以，可以说格雷厄姆与多德是价值投资理念的开山鼻祖，而巴菲特则是集大成者。
坚持长期结构性价值投资，持续创造价值
价值投资者显然很难找到被极度低估的投资标的，更不可能仅仅通过翻阅公司财务报表或者预测价值曲线就发现投资机会。
寻找可靠的、前瞻性的新变量成为价值投资演化的核心所在。
三个投资哲学
◆ 坚持第一性原理
永远不要把买入成本当作卖出的决策依据
投资的本质是追求风险和成本调整之后的长期、可持续的投资回报，克服恐惧和贪婪，相信简单的常识。
这个世界上唯有两样东西能让我们的心灵感到深深的震撼，一是我们头上灿烂的星空，一是我们内心崇高的道德法则。
◆ 拥有长期主义理念
他们拥有比大多数人更加强大和自信的内心世界，志存高远；他们能够大幅度提高资源的产出，创造新的产品和服务，开拓新市场和新顾客群，视变化为常态；他们希望在改变自我的同时，改变世界。
◆ 长期主义的人才观
第一是“守正用奇”，就是要在坚守“正道”的基础上激发创新；第二是“弱水三千，但取一瓢”，就是一个人要在有限的天赋里做好自己最擅长的那部分；第三是“桃李不言，下自成蹊”，就是指只要好好做自己的事，成功自会找上门来。
真正的诚实，是既不要欺骗别人，也不要欺骗自己。
如果一个人同时拥有理性的好奇心、诚实的品质、思考的独立性，再加上一些同理心，并且有长期奋斗的心态，那么能否获得成功就只剩下运气和大数法则的问题。
张磊先生太了不起了，竖大拇指👍🏻
在我看来，财富的意义远不止于物质和金钱，而是代表着沉甸甸的道义和责任。</description></item><item><title>幸福的勇气</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/xing-fu-de-yong-qi/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:22:58 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/xing-fu-de-yong-qi/</guid><description>幸福的勇气：“自我启发之父”阿德勒的哲学课2 (勇气两部曲) # 古贺史健 # ◆ 推荐序一 没有足够勇气，你就无法幸福
真正的修行，首先是放下对于恒常的追求，坦然接受无常的发生。
恨的结果就是相互对抗，两败俱伤。你内心的伤痛永远得不到疗愈的机会，一遇到风吹草动就会沉渣泛起、雷霆万钧。要选择爱，首先要过伤害这一关。明明遭遇过伤害，却要报之以琼瑶。这里需要的不仅仅是勇气，而是知识和智慧。理解了，才能接受。很多情侣宁愿吵架也不愿意剖析内心的伤痛，因为愤怒比心碎好过得多。如果你相信真正的幸福不是假装没事的云淡风轻，如果你想要追求明白通达的幸福感，你第一个要具备的就是直面自己内心伤痛的勇气。
◆ 推荐序二 “自立”尽头的爱
“自立”的最终目的，就在于消除自我，承认我们只是普通人，不从社会序列和他人的认同中去寻求自我价值，而只从自己的所作所为中去寻找自我价值。
◆ 推荐序三 我遇见了所有的悲伤，但我依然愿意前往
我经常会跟自己和身边的人讲，生命就是一个淡淡的悲伤的过程。
◆ 译者序
问题儿童的“问题行为五阶段”：“称赞的要求”阶段、“引起关注”阶段、“权力争斗”阶段、“复仇”阶段、“证明无能”阶段。
要想在爱情和婚姻中获得幸福，必须摆脱自我中心式的生活方式，把人生的主语由“我”变为“我们”。并且，通过既不是对“你”也不是对“我”，而是对“我们”的贡献感，完成自立、获得勇气、走向幸福。
◆ 第一章 可恶的他人，可怜的自己
哲学和宗教的最大区别在于是否有“故事”。宗教是通过故事来解释世界。在这里，可以说神是说明世界的重大故事的主人公。与此相对，哲学则拒绝故事。哲学通过没有主人公的抽象概念来解释世界。
停止攀登而中途跳下来，我称其为“宗教”。哲学则是永不止步。
近代哲学巨匠康德曾经说：“我们无法学习哲学，我们只能学习如何从事哲学。”
哲人：具体从哪里开始好呢？当教育、指导、帮助都以“自立”为目标的时候，其入口在哪里呢？这一点的确令人苦恼。但是，这里也有明确的方针。 青年：愿闻其详。 哲人：答案只有一个，那就是“尊重”。 青年：尊重？ 哲人：是的。教育的入口唯此无他。 青年：这又是一个令人意外的答案！也就是“尊重父母”“尊重教师”“尊重上司”之类的吗？ 哲人：不是。比如在班级里，首先“你”要对孩子们心怀尊重。一切都从这里开始。
想象一下自己和他处于相同的年纪，生活在一样的家庭，交着和他相同的朋友，拥有和他一样的兴趣。
怯懦会传染。勇气也会传染”。当然，“尊重”也会传染。
阿德勒心理学的关键概念，最难理解的是“共同体感觉”。对此，哲人说：“用他人的眼睛去看，用他人的耳朵去听，用他人的心去感受。”并且他还说这需要共鸣技术，而共鸣的第一步就是关心“他人兴趣”。
这并不是被过去所束缚，其实是自己需要把过去着上“不幸”的颜色。若是说得再严重些，那就是企图借悲剧这一劣酒来忘却不得志的“现在”的痛苦。
第三面：以后怎么做？
三面中的两个面。上面分别写着“可恶的他人”和“可怜的自己”。
三面中的两个面。上面分别写着“可恶的他人”和“可怜的自己”。
◆ 第二章 为何要否定“赏罚”
和学校的小朋友商讨，如果发生了不好的行为该怎么办呢？是不是要给予一些处罚呢？
阿德勒思想并非无视法律或规则。不过，这里的规则必须通过民主程序制定出来。这一点无论是对于整个社会还是对于班级管理都非常重要。
阿德勒思想并非无视法律或规则。不过，这里的规则必须通过民主程序制定出来。这一点无论是对于整个社会还是对于班级管理都非常重要。
班级规则必须根据学生们的协商制定。首先要从这一原则开始。
大人们应该做的就只有一件事情；如果不知道，就要教给他。并且，在教的时候不需要责备性的语言。请不要忘记这个原则。因为那个人并不是在故意做坏事，只是不知道而已。
他们并不是在做“好事”，只不过是在做“能获得表扬的事”
问题行为的五个阶段的确是很有意思的分析。首先是寻求称赞，接着是引起关注，如果这些都无法实现则挑起权力争斗，然后又发展为恶劣的复仇，最终阶段则是证明自己无能。
面对孩子们的问题行为，父母或教育者应该做什么呢？阿德勒说“要放弃法官的立场”
不去执着于“无法改变的事情”，而是正视眼前的“可以改变的事情”
◆ 第三章 由竞争原理到协作原理
人活着并不是为了满足别人的期望
人类恐怕是唯一一种身体发育比心理成长慢一步的生物。
大人们只看身体方面的条件，往往把他们“当孩子对待”，根本不去理会孩子们的心理。如此一来，孩子们自然就会深受自卑之苦。因为，明明心理和大人没什么区别，但作为人的价值却得不到认可。
人类因为身体的脆弱才创立共同体，并在协作关系中生存。人常常渴望与他人之间建立的“联系”，所有人的心中都存在着共同体感觉。
不要从“与他人不同”方面寻求价值，而是从“保持自我”方面寻求价值，这才是真正的个性。不认可“真正的自我”，一味地与他人进行比较，盲目地突出“不同”，这是一种自欺欺人的生活方式。
阿德勒心理学将人的一切言行都放在人际关系中进行思考。例如，假如有人陷入割腕之类的自残行为的时候，阿德勒并不认为其行为是无所针对的。伤害自己是为了针对某人，这就像是问题行为中的“复仇”一样。也就是说，一切言行都有其针对的“对象”。
因为赏罚是企图将孩子置于自己的支配之下，依靠这种方式的大人内心害怕孩子“自立”。
听到自立这个词，有人往往只从经济角度去考虑。但是，即使十岁的孩子也能够自立，也有人即使到了五六十岁依然无法自立。自立是精神问题。
想要通过拯救他人使自己获救，通过扮演一种救世主的角色来体会到自己的价值，这是无法消除自卑感的人常常会陷入的优越情结的一种形态，一般被称为“弥赛亚情结”。
首先你应该用自己的手去获得幸福。若非如此，咱们之前的讨论也许就只能是无聊的对骂，没有任何意义。
心理咨询就是面向自立的再教育，心理咨询师就是教育者”。
◆ 第四章 付出，然后才有收获</description></item><item><title>红星照耀中国</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/hong-xing-zhao-yao-zhong-guo/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:20:37 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/hong-xing-zhao-yao-zhong-guo/</guid><description>红星照耀中国 # (美)埃德加·斯诺 # ◆ 汉代青铜
西北的危机在我到达西安府大约六个月后就要令人意想不到地爆发，富有戏剧性地使全世界都知道，张学良少帅统率下的大军同他以“剿共”军副总司令身份奉命要去剿灭的“匪军”令人惊诧地结成了联盟。但是在一九三六年六月，外界仍完全蒙在鼓里，不知道这些奇怪的发展，甚至在蒋介石自己的控制西安府警察的蓝衣社宪兵总部，也没有人知道到底要发生什么事情。西安府的监牢里关着大约三百名共产党员，蓝衣社还在继续搜捕。
◆ 遭白匪追逐
分会主席是位二十出头的青年。脸色黝黑开朗，身上穿着褪了色的蓝布褂子和白裤，露出一双牛革似的赤脚。他很客气地招待我。他请我到村公所的一间屋子里去睡，派人送来热水和一碗小米粥。但是我谢绝住在这间有臭味的黑屋子里，请他让我使用两扇拆卸下来的门板。我把这两扇门板搁在两条板凳上，摊开毯子，就睡在露天里。这是一个美丽的夜晚，晴朗的夜空闪耀着北方的繁星，在我下面的一个小瀑布流水淙淙，使人感到和平与宁静。因为长途跋涉的疲乏，我倒头就睡着了。当我再睁开眼睛时，天已破晓。分会主席站在我的身边，摇摇我的肩膀。
◆ 造反者
我到屋子里以后看到里面很干净，陈设非常简单。土炕上挂的一顶蚊帐，是唯一可以看到的奢侈品。炕头放着两只铁制的文件箱，一张木制的小炕桌当作办公桌。哨兵向他报告我的到来的时候，周恩来正伏案在看电报。
◆ 童年
“我以前从没有见过这么多孩子聚在一起。他们大多数是地主子弟，穿着讲究；很少有农民供得起子弟上这样的学堂。我的穿着比别人都寒酸。我只有一套像样的短衫裤。学生是不穿大褂的，只有教员才穿，而洋服只有‘洋鬼子’才穿。我平常总是穿一身破旧的衫裤，许多阔学生因此看不起我。可是在他们当中我也有朋友，特别有两个是我的好同志。其中一个现在是作家，住在苏联。“人家不喜欢我也因为我不是湘乡人。在这个学堂，是不是湘乡本地人是非常重要的，而且还要看是湘乡哪一乡来的。湘乡有上、中、下三里，而上下两里，纯粹出于地域观念而殴斗不休，彼此势不两立。
◆ 在长沙的日子
“但是，我逐渐地团结了一批学生在我的周围，形成了一个核心，后来成为对中国的国事和命运产生广泛影响的一个学会 ￼ 。这是一小批态度严肃的人，他们不屑于议论身边琐事。他们的一言一行，都一定要有一个目的。他们没有时间谈情说爱，他们认为时局危急，求知的需要迫切，不允许他们去谈论女人或私人问题。
记得有一次我在一个青年的家里，他对我说起要买些肉，当着我的面把他的佣人叫来，谈买肉的事，最后吩咐他去买一块。我生气了，以后再也不同那个家伙见面了。我的朋友和我只愿意谈论大事——人的天性，人类社会，中国，世界，宇宙!
参加过新民学会的较为知名的共产党人有：罗迈，现任党的组织委员会书记；夏曦，现在在二方面军；何叔衡，中央苏区的最高法院法官，后来被蒋介石杀害；郭亮，有名的工会组织者，一九三○年被何键杀害；萧子暲，作家，现在在苏联；蔡和森，共产党中央委员会委员，一九二七年被蒋介石杀害；
◆ 革命的前奏
“于是我前往北京，代表新民学会，在那里组织反军阀运动。新民学会把反对张敬尧的斗争扩大成为普遍的反军阀的宣传，为了促进这个工作我担任了一个通讯社社长的职务。这个运动在湖南取得了一些成功。张敬尧被谭延闿推翻了，长沙建立了新政权。大致就在这个时候，新民学会开始分成两派——右派和左派，左派坚持进行深刻的社会、经济、政治改革的纲领。“一九一九年我第二次前往上海。在那里我再次看见了陈独秀 [插图] 。我第一次同他见面是在北京，那时我在国立北京大学。他对我的影响也许超过其他任何人。
◆ 国民革命时期
向警予是蔡和森的妻子，唯一的一个女创始人。
◆ 红军的成长
因为悬了很大的赏格不论死活要缉拿我、朱德和其他红军领导人。我在湘潭的地被国民党没收了 ￼ 。我的妻子和我的妹妹，还有我的兄弟毛泽民、毛泽覃两个人的妻子和我自己的儿子，都被何键逮捕。我的妻子和妹妹被杀害了。其余的后来得到释放。
这种估计后来证明是完全正确的。“由于湖南事件、红军撤回江西、特别是占领吉安以后，‘李立三主义’在军队里被克服了。而李立三本人在被证明是错误了以后，很快就丧失了在党内影响。但是，在‘李立三主义’被确定地埋葬以前，军内曾经历一个危急的时期。三军团的一部分人赞成执行李立三路线，要求三军团从红军中分离出来。但是，彭德怀对这种倾向进行了坚决的斗争，维持了在他的指挥下的部队的团结和他们对上级指挥部的忠诚。但是，第二十军在刘铁超领导下公开叛变，逮捕了江西苏维埃的主席，逮捕了许多指挥员和政府干部，并在李立三路线的基础上对我们进行了政治的攻击。
◆ “他们唱得太多了”
中国苏区的一个口号是“同工同酬”，对妇女据说没有工资上的歧视。在苏区的工人似乎比别人在经济上都得到优待。
◆ 为什么当红军?
彭德怀自己的家庭是富农。他六岁那年死了母亲，他的父亲续弦后，后母憎嫌彭德怀，因为他使她想起了她的前任。她送他到一所老式私塾去念书，在那里常常挨老师打。彭德怀显然很有能力照顾自己：有一次挨打时，他举起一条板凳，揍了老师一下，就逃之夭夭。老师在本地法院告他，他的后母把他赶了出来。他的父亲对这次吵架并不怎么在意，但是为了迁就妻子，把这个摔凳子的年轻人送去同他喜欢的一个婶母那里去住。这位婶母把他送进了所谓新学堂。他在那里遇到了一个“激进派”教师，是不信孝敬父母的。有一天彭德怀在公园里玩耍的时候，那个教师过来，坐下来同他谈话。彭德怀问他孝敬不孝敬父母，问他是否认为彭德怀应该孝敬父母?那位教师说，从他本人来说，他不相信这种胡说八道。孩子们是在他们父母作乐的时候诞生到这个世界上来的，正如彭德怀在公园里作乐一样。“我很赞成这种看法，”彭德怀说，“我回家后便向婶母说了。她吓了一大跳。第二天就不让我去上学，受这种可恶的‘外国影响’。”他的祖母——看来是个残酷的专制魔王——听到他反对孝敬父母的话以后，“每逢初一月半、逢年过节，或者刮风下雨的日子”就跪下来祷告，祈求天雷打死这个不孝孽子。接着发生了一件惊人的事，这最好用彭德怀自己的话来说：“我的祖母把我们统统看作是她的奴隶。她抽鸦片烟很凶。我不喜欢闻鸦片烟，有一天晚上我再也忍受不住了，起身把她的烟盘从炉子上踢了下来。她大发脾气，把全族都叫来开了会，正式要求把我溺死，因为我是不孝的孩子。她对我提出了一大串罪状。“当时族人已准备执行她的要求。我的继母赞成把我溺死，我的父亲说，既然这是一家的意见，他也不反对。这时我的舅舅站了出来，狠狠地责备我的父母没有把我教养好。他说这是他们的过失，因此孩子没有责任。
◆ 游击战术
由于大城市里帝国主义和买办联合控制的特殊制度，由于在开始的时候缺乏一支武装力量，不可能在城市地区找到一个根据地，因此许多革命工人、知识分子、农民回到农村地区去领导农民起义。
◆ 红色窑工徐海东
统治阶级的政权一旦受到威胁，它所进行的报复似乎到处都是采取同样野蛮的方式，不论种族或肤色。
◆ 四大马
他们同马步芳是远亲，后者是著名回族领袖马克勤的儿子，有妻妾多人。马步芳承继他父亲的衣钵，一九三七年南京任命他为该省绥靖公署主任，他的兄弟马步青则占青海，此外还统治着夹在宁夏和青海之间的甘肃西部的一个狭长地带。十年来，这个边远之地就由马家像一个中世纪的苏丹国一样统治着，从他们自己的阿拉真主那里得到一些帮助。四大马之中有两大马自称是贵族，一个在中国西北历史中有时起过决定性作用的回民贵胄后裔。为了要了解今日中国回民的情况，特别是马家——西北姓马的多如宁夏的青草，或者西方姓史密斯——的情况，一些历史背景知识是必要的，因此我们不妨停下来简单考察一下。
◆ “红小鬼”
想到自己正是为这些少年的将来而战斗，就会感到鼓舞。他们总是愉快而乐观，不管整天行军的疲乏，一碰到人问他们好不好就回答“好!”他们耐心、勤劳、聪明、努力学习，因此看到他们，就会使你感到中国不是没有希望的，就会感到任何国家有了青少年就不会没有希望。在少年先锋队员身上寄托着中国的将来，只要这些少年能够得到解放，得到发展，得到启发，在建设新世界中得到起应有的作用的机会。
◆ 俄国的影响
我觉得这种思想已经显示出，它们能够改变中国人的行为作风。在共产党对我的态度中，我从来没有遇到过任何“排外主义”。他们当然是反对帝国主义的，一个美国的或者欧洲的资本家置身于他们之间可能会感到不自在，但是也不比一个中国地主或上海买办更甚。种族歧视似乎已彻底升华为不问国界的阶级对抗。甚至他们的抗日宣传也不是在种族基础上反对日本人的。共产党在他们的宣传中不断强调，他们只反对日本军阀，资本家和其他“法西斯压迫者”，日本人民是他们的潜在盟友。的确，他们从这种看法中得到很大的鼓励。这种从民族偏见上升到更高水平的对抗在很大程度上无疑地可以溯源于许多中共领导人在俄国所受的教育，他们上过中山大学，或东方劳动大学，或红军学院，或一些培养国际共产主义运动干部的其他学校，回国以后成了本国人民的导师。说明他们的国际主义精神的一个例子是，他们对西班牙内战的发展极其关心。报上发表的公报张贴在村苏维埃的会议室，也向前线部队宣读。政治部对西班牙战争的起因和意义作了专门的报告，把西班牙的“人民阵线”同中国的“统一战线”作了对比。
说明他们的国际主义精神的一个例子是，他们对西班牙内战的发展极其关心。报上发表的公报张贴在村苏维埃的会议室，也向前线部队宣读。政治部对西班牙战争的起因和意义作了专门的报告，把西班牙的“人民阵线”同中国的“统一战线”作了对比。另外还举行了群众大会，进行了示威，鼓励大家进行讨论。有时甚至在穷乡僻壤之间，你也能发现红色农民也知道一些像意大利征服阿比西尼亚和德、意“侵略”西班牙这样的基本事实，说这两个国家是他们敌人日本的“法西斯盟国”!这不免相当令人惊异。尽管地理上处于与世隔绝状态，但是这些乡下佬由于无线电消息、墙报和共产党的报告和宣传，对世界政治的那一方面情况，现在比中国任何其他地方的农村居民了解的都要多得多。共产党所采用的方法和组织都讲严格的纪律——这是共产主义思想本身所固有的一种纪律，在中国的马克思主义者中间，这似乎已经产生了某种类型的合作和对个人主义的压制，一般的“中国通”，或者通商口岸的死硬派，或者自以为“了解中国人心理”的外国传教士，如果不是亲眼看到，是很难相信的。在中国的马克思主义者的政治生活中，个人的存在是在社会整体、即群众之中的沧海一粟，必须服从于后者的意志，如果是担任领导，就要自觉地做到这一点，如果是作为物质创造者，则是不自觉地做到这一点。
◆ 中国共产主义运动和共产国际
季诺维也夫预言必然会发生反革命，民族资产阶级会与帝国主义妥协，出卖群众。
革命的两项主要目标，即反帝——推翻外国在中国的统治——和反封建——推翻地主豪绅在中国农村的统治。
◆ 兵变前奏
中国人不打中国人!
◆ 红色的天际
共产党认为，中国的资本家阶级不是一个真正的资产阶级，而是一个“殖民地资产阶级”。这是一个“买办资产阶级”，是它主要服务对象外国金融和垄断资本的寄生物。</description></item><item><title>西行漫记</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/xi-xing-man-ji/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:13:16 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/xi-xing-man-ji/</guid><description>西行漫记 # 埃德加·斯诺 # ◆ 二 去西安的慢车
翻一翻中国的历史，就可以发现中国有些极能干的爱国志士，都曾一度被人贴上土匪的标签。事实上，许多罪大恶极的无赖、流氓、汉奸，都是以正人君子的面目，陈腐的诗云子曰的伪善
◆ 二　造反者
周恩来的无线电台设在离开他的司令部不远。他靠了这个电台和苏区里所有各个重要的地方，各个战线都保持联系。他甚至和总司令朱德直接通讯，那时朱德的部队驻扎在西南数百英里外的川藏边境。在西北的苏区临时首都保安有一个无线电学校，大约有九十个学生正在那里受无线电工程的训练。他们每天收听南京、上海和东京的广播，把新闻供给苏区的报纸。
最后是一九一九年的学生运动。周恩来作为学生领袖，遭到逮捕，在天津关了一年监牢。
他到上海的时候唯一的武装是他的革命决心和坚定的马克思主义理论知识。
一九二七年三月二十一日，共产党下令举行总罢工，使上海全部工厂都停闭，又把六十万名工人派到革命的路障后面去 ，这是他们一辈子中第一次被组织起来，而且有战斗意志。他们先占领了警察局，又占领了兵工厂，接着占领了警备司令部，最后取得了胜利。有五万名工人武装起来了，编成六营革命军，“人民政府”宣告成立。
没有海港，甚至没有盐吃，不得不用铁的意志来代替
背弃古代中国的基本哲学，中庸和面子哲学；无可比拟的吃苦耐劳的能力；无私地忠于一种思想和从不承认失败的不屈不挠精神
因此，周恩来给我的印象是，他头脑冷静，善于分析推理，讲究实际经验。他态度温和地说出来的话，同国民党宣传九年来污蔑共产党人是什么“无知土匪”、“强盗”和其他爱用的骂人的话，形成了奇特的对照。
◆ 三　贺龙二三事
有某种东西使得个人的痛苦或胜利成了大家集体的负担或喜悦，有某种力量消除了个人的差别，使他们真正忘记了自己的存在，但是却又发现存在于他们与别人共自由同患难之中。
◆ 四　红军旅伴
红军对待我们很好，我们从来没挨过打
不像在白区里，穷人是地主和国民党的奴隶。这里大家打仗是为了帮助穷人，救中国。
◆ 一　苏维埃掌权人物
马克思主义虽然是他思想的核心，但据我的推想，阶级仇恨对他来说大概基本上是他的哲学体系中的一种理性的产物，而不是本能的冲动。
他的身上似乎没有什么可以成为宗教感情的东西。我相信他的判断都是根据理性和必要作出的。因此我认为他在生与死的问题上，在共产主义运动中大概基本上起着一种节制的作用。我觉得他想把他的哲学，即“长期观点”的辩证法，作为任何大规模行动中的权衡标准，而在这个思想范围内，人命的宝贵只是相对的。这在中国的领袖人物中间显然是很不平常的，因为从历史上来说，他们往往置权宜于伦理之上。
◆ 二　共产党的基本政策
共产党认为“资产阶级民主”革命的胜利实现，是将来建立社会主义社会的先决条件。
◆ 三　论抗日战争
毛泽东开始回答我提出关于共产党对日政策的第一个问题，我的问题是这样的：“如果日本被打败了而且被逐出了中国，你是不是以为‘外国帝国主义’这个大问题总的来说也就此解决了呢？”
“是的。如果别的帝国主义国家不象日本这样的行动，而且如果中国打败了日本，那就意味着中国人民大众是觉醒了，动员了起来，而且确立了他们的独立。因此，帝国主义这个主要问题也就解决了。”
现在，日本的大陆政策，谁都知道是已经确定的了。那些以为再牺牲一些中国主权，再作一些经济上、政治上或领土上的妥协让步，就可以阻止日本前进的人们，只不过是沉溺在乌托邦的幻想中。南京过去所采取的错误政策，就是根据这种的战略，我们只要看一看东亚的地图，就可知道结果是怎样了。
◆ 五　红军剧社
农民阶级经过两千年的沉睡以后在觉醒的状态下逐渐站起来，由此而产生的这种越来越大的压力，较之南京方面所通过的一切口头上十分虔诚而实际上毫无意义的决议，更加能够迫使在中国实现巨大的变化。
◆ 一 童年
在我们家里，辩证的斗争在不断地发展着②。有一件事我记得特别清楚。我大约十三岁的时候，有一次父亲请了许多客人到家里；我们两人在他们面前争论了起来。父亲当众骂我懒而无用。这激怒了我。我骂了他，就离开了家。母亲追上前来，竭力劝我回去。父亲也赶来，一边骂一边命令我回去。我跑到一个池塘旁边，恫吓说如果他再走近一步，我就要跳下去。在这种情况下，双方都提出了停止内战的要求和反要求。父亲坚持要我磕头认错。我表示如果他答应不打我，我可以跪一条腿磕头。战争就这样结束了。我从这件事认识到，我如果公开反抗，保卫自己的权利，我父亲就软了下来；可是如果我仍温顺驯服，他反而打骂我更厉害。
我熟读经书，可是不喜欢它们。我爱看的是中国旧小说，特别是关于造反的故事。我很小的时候，尽管老师严加防范，还是读了《精忠传》、《水浒传》、《隋唐》、《三国》和《西游记》。这位老先生讨厌这些禁书，说它们是坏书。我常常在学堂里读这些书，老师走过来的时候就用一本正经书遮住。大多数同学也都是这样做的。许多故事，我们几乎背得出，而且反复讨论了许多次。关于这些故事，我们比村里的老人知道得还要多些。他们也喜欢这些故事，常常和我们互相讲述。我认为这些书大概对我影响很大，因为是在容易接受的年龄里读的。</description></item><item><title>邓小平时代</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/deng-xiao-ping-shi-dai/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:09:28 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/deng-xiao-ping-shi-dai/</guid><description>邓小平时代 # 傅高义 # ◆ 前言 探寻邓小平
1979年1月在华盛顿美国国家美术馆的招待会上，当时我离他只有几步之遥。这个招待会是一次盛大的集会，来自政界、媒体、学界和商界的美国中国问题专家齐聚一堂，庆贺美中两国正式建交。
香港是中国观察家聚会的重要地点，在那里我们分享最新消息或传言，力图穿透竹幕。
有些人因敢言而一时受到过批评或警告，但大体上他们享有表达意见的自由。
◆ 导言 这个人和他的使命
双方都知道，自鸦片战争以来英国一直统治着香港这块殖民地，但香港大部分土地的租约将于1997年到期。麦理浩总督采用外交辞令，字斟句酌地谈到有必要让港人放心，因为他们对1997年之后的前景深感忧虑。邓小平仔细听取了港督的关切。当会谈结束后他们起身走向门口时，邓小平向麦理浩做了个手势，身高逾一米八的港督俯下身，听到这位身材只有一米五几的主人对他说，“你如果觉得统治香港不容易，那就来统治中国试试。”
知识青年被迫下放农村，但让他们继续留在那里变得越来越困难。城市又无法为他们提供就业，更不用说那些想进城又不敢有此奢望的千百万农民。再者，城市居民担心自己的饭碗，并不欢迎新来的人。
“文革”前的十多年里，没有谁比邓小平在建设和管理这个旧体制上承担过更多责任。1969年至1973年邓小平下放江西的三年半里，也没有哪个中国高官比他更深入地思考过中国的体制到底出了什么问题，需要做些什么。
然而邓小平也明白，不能全盘照搬国外的整个制度，因为任何外来制度都不适合中国的特殊需要
作为最高领导人，邓小平并不认为自己的任务是提出新思想，他认为自己的职责是掌控设计和落实新体制的颠覆性的过程。他要承担最后责任，做出正确判断
他要给人们希望，但又不能像毛泽东在1958年那样使人产生不切实际的预期。
简言之，邓小平面对的是一项苛刻的、史无前例的任务
他在解决重大问题时专注而果断，既有战时军队司令员那种天生的沉着，又有半个世纪里接近权力中心处理重大问题养成的自信。他经历过官场沉浮，在妻子儿女和亲密同事的支持下又东山再起，所以对自己的处境已经泰然自若。
他从不纠缠于过去的错误或谁要对其负责。他经常打桥牌，就像他打牌时的表现一样，他只想把摸到手的牌打好。
他一向乐于学习，但他最终认为，自己要比他们更清楚什么对中国有利，而那不应该是资本主义和西方式的民主。
在法国的五年和在苏联的一年，使邓小平比毛泽东更了解世界发展的大势，对中国更有洞察力。他有机会观察一个现代国家的工商业；在苏联的一年使他得以观察第一个社会主义国家是如何应对现代化的。
邓小平在其一生中主要负责落实，而不是理论。
作为部队的政委，他发现最具有说服力的办法是直截了当，为部队提供大局眼光，把部队工作跟全局及其使命联系在一起。
总之，邓小平有着在地方、大区和中央工作的丰富经验可资利用。半个世纪以来，他一直是中共领导层构思宏观战略思想的参与者。他在党政军中都曾身居高位。
从事地下工作时他学会了不留下任何字迹，只把事情记在脑子里。
简言之，当他成为中国最高领导人时，他是个严守纪律、经验丰富的干部，决心为党和国家的需要而服务。
这个与罗马大约同时建立的帝国体制取得了不凡的成就。尽管经历过一些中断和调整，它不但在统治的人口之众、延续时间之长上超过世界上的任何政府，而且创造了一个伟大的文明。在这样偌大的一个国度里，从这头到另一头要花上一个月的时间，因而朝廷官员不可能严密监督每个城镇和乡村执行全国性法规的情况。朝廷发明了令人赞叹的科举制度，择优选出官员，培训他们，并在予以监督的同时也赋予他们很大的地方自主权。
毛泽东是个魅力十足、有远见和智慧的杰出战略家，也是一个精明的权谋家。
◆ 第1章 革命者、建设者、改革者，1904－1969
邓小平1904年生于四川省广安县牌坊村。他虽然出生于一个小地主之家，这个村子却为邓家的一个亲戚邓时敏而自豪。这个邓氏族亲邓时敏曾担任朝廷要员，位至大理寺正卿，专为皇帝和朝廷大员写折子。［1］1774年邓时敏告老还乡，村里为他立了一座牌坊，并就此更村名为牌坊村。邓时敏及其兄弟确实成就不凡。当时这个3亿多人口的国家中每年只有一两千人能通过科考中举，邓时敏和他的两个兄弟却都通过了乡试。事实上邓时敏又连过两关，通过了会试和殿试，当上了京城的大官。［2］
1926年至1927年邓小平在莫斯科时，在自己的个人简历中说，他的父亲同样望子成龙，盼着他能当上大官。这种梦想大概又因他母亲的因素而愈发强烈，因为她也有亲戚考取功名当上县令。
1921年底，就在这些留法中国青年开始在工厂打工时，传来了中国共产党在当年7月1日成立的消息。
他就在附近的蒙塔日加入了由秘密的中国共产主义者的基层组织成立的学习小组
在1937年到1949年的革命斗争中，他们不一定身居高位，但是从1949年到1966年的中共国家建设期间，不但周恩来总理和邓小平，而且其他一些从法国回来的人，在经济计划（李富春）、外交（陈毅）、科技（聂荣臻）、统战宣传（李维汉）等各个领域都担任了关键角色。中共严禁在党内搞派系，这些从法国回来的人也处世谨慎，以免被人视为派系，但是他们对于中国需要做些什么都有着特殊的理解。
逃离巴黎后，邓小平于1926年1月17日抵达莫斯科，两周后进入中山大学一班。孙中山于1925年3月去世，7个月后共产国际在莫斯科成立了中山大学，该校的唯一目的就是培训国共两党的党员。
邓小平在苏联学习时，苏联还没有建成社会主义体制，仍在实行“新经济政策”。这种政策鼓励小农、小工商业甚至较大企业的发展，社会主义经济则致力于发展重工业。苏联也请外国人来投资。跟当时另一些人一样，邓小平认为这种经济体制——在共产党的控制下允许私人企业和鼓励外国投资——能推动经济比资本主义经济更快地发展。［17］“新经济政策”的基础，即共产党领导下的市场经济，类似于邓小平1949年至1952年在西南局当政时实行过、后来又在1980年代再次采用的政策。
还在莫斯科时，21岁的邓小平就萌生了一些对于一个年轻人而言非同寻常的想法，而且这些想法终生未曾改变。不妨举个例子，他在1926年8月12日的课堂作业中写道：“集中的权力要自上而下地行使。
集中的权力要自上而下地行使。服从上级命令是绝对必要的。允许多少民主，要视周围的环境变化而定
蒋介石意识到与共产党的裂痕不断扩大，担心受到攻击，于是在1927年4月率先下手清共，很快就杀害了很多中共领导人。
邓小平在这里作为红一军团宣传部长领导着文工团，并通过演讲教育军政干部。他形成了自己特有的宣传方式：讲话简明扼要，把国际大势与当前工作联系在一起。演讲结束时，听众对自己该干些什么都有了清楚的认识。
这一年夏天，日本人从东北向全中国发动侵略，占领了许多重要城市和交通干线，但农村地区和西南地区的城市仍在中国人控制之下。
抗战时期，1937—1945 中共同意与国民党结成抗日统一战线后，其军队被改编为“第八路军”，成为全中国军队的一部分，从形式上接受蒋介石的统一指挥，但是国共之间其实仍然猜疑甚深，彼此很少接触。
与叶剑英不同，邓小平在土改中成绩斐然，他斗地主，处决了一些大地主，把田地分给农民，动员地方农民支持新的领导，得到了毛泽东的表扬。
邓小平像党内许多忠诚的干部一样，很清楚毛在“大跃进”期间不愿容忍不同意见，因此他也没有批评毛泽东。此外，他和另一些人都认为，毛泽东在内战和统一全国的过程中做出的决策往往都被证明是正确的，所以他们宁愿把怀疑放在一边，一心执行毛的命令。
◆ 第2章 放逐与回归，1969—1974
巧的是这所房子离著名的南昌起义的发生地只有几公里，那里是中国人民解放军的诞生地——1927年8月1日共产党人（包括周恩来、朱德、陈毅、刘伯承、贺龙以及其他很多后来的领导人）就在那里展开了对国民党的第一次武装反抗。
勃列日涅夫（Leonid Brezhnev）在1968年9月提出威胁性的理论，主张在共产党国家的根本制度受到威胁时干涉其内政是正当的
毛泽东邀请埃德加·斯诺（Edgar Snow）出席1970年的国庆典礼，是中国准备跟美国发展关系的信号。
西方愿意转让新技术和设备是日本实现现代化的关键。
当时他本人几乎什么也没有讲，只说了一句话，农村需要更多的教育。
这些探亲之所以可能，是因为毛泽东仍然觉得，与刘少奇和其他干部相比，他同邓小平的关系要更亲密一些。
“文革”之后，甚至在1997年邓小平去世后，他的5个子女及其配偶和孩子仍然同住一院。
但是据邓榕说，父亲对自己的经验和判断力十分自信，很少受到他们意见的影响。
当林彪之子林立果在9月12日得知毛泽东已经回京后，林家人立刻变得惶惶不安。林立果调来飞行机组和一架飞机，载着林彪夫妻、他自己和几个追随者连夜逃往苏联。但是飞机并没有抵达目的地，它坠毁于蒙古，机上无一人生还。
有观察家认为，周恩来对林彪之死会幸灾乐祸，其实他深感不安。他一向以个人感情上的强大自制力闻名，可是在林彪坠机后不久，当他向副总理纪登奎说明国家面临的困难局面时，不禁潸然泪下，必须停顿片刻以控制个人的感情。
在需要个人高超的协调手腕才能应对的形势下，无人能够取得周恩来那样的成就。
无论人们对周恩来和“文革”有何看法，有一点是清楚的，在处理当时毛泽东议事日程上的一件大事——打开中美关系的大门——上，没有任何人具备周恩来那样的高超技巧。
毛泽东显然要对邓小平委以重任。正如我们所知，邓小平在1973年逐渐成为地位更加显赫的领导人，先是获准出席最高层的会议，接着成了周恩来的助手，然后在1973年8月10日的中共十大上当选中央委员。他在证明了自己对毛的忠诚以后，12月又成为政治局委员和中央军委委员。
毛泽东熟谙千百年来中国统治者如何处理继位的问题，并利用了这些知识谋划自己的战略。他的做法是，先不把话说死，对自己的意图给出暗示或信号，静观其变，既维持着自己的决策权，又能随时改变主意。</description></item><item><title>李光耀论中国与世界</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/li-guang-yao-lun-china-yu-world/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:05:16 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/li-guang-yao-lun-china-yu-world/</guid><description>李光耀论中国与世界 # 格雷厄姆•艾利森 # ◆ 第一章 辉煌与梦想： 中国的未来
在经济发达水平和军事方面，在百年内中国不可能追上美国，但中国可以通过不对称的发展给美国施加巨大的压力。
◆ 第二章 霸权下的忧虑： 美国的未来
美国制造业的发展势头的确逊于德日两国的制造业，但美国发明了互联网，有微软、比尔·盖茨和戴尔……要拥有这些，你需要具备什么样的思维能力呢？这种思维能力是美国历史的一部分。他们来到了一块空旷的大陆，高效地开发它，他们先是杀死了原先居住在此的印第安人，接管了土地和野牛。建立一个城镇，你做治安官，我做律师，你做警察，你是银行家，我们开始建设。他们就是这样发展起来的
美国之所以是唯一的超级大国，一个重要原因就在于其科技不断进步，对增强经济和军事实力做出了很大的贡献。
美国的领导人必须知道如何领导国家，知道什么符合美国的真正利益并愿意为之努力，即便无法再次当选也在所不惜，而不应该一味受制于民众情绪。如果他们发现了问题，却因为治理体制的原因而无法加以解决，那么这种体制可以说是运转不灵的。
令我感到很惊讶的一件事就是，媒体顾问[3]居然能为候选人塑造一种全新的形象，并且至少在表面上把他的性格转变为另外一种性格影响选民。在很大程度上，竞选已经成为一场形象包装和宣传的竞赛
美国文化的某些部分是令人完全无法接受的，比如枪支、毒品、暴力犯罪、流浪、公共场所行为不得体，总而言之，这都体现了公民社会的堕落
在美国这个社会中，处在最顶层的3%~5%的人才有能力应对这种混乱无序的状态，才能应对各种思潮的激烈碰撞。要应对这些问题，你就会把情况搞得一团糟……如果你让暴力场景和色情画面日复一日地出现在电视机上，终将毁掉整个社会。30
当美国媒体表扬韩国、菲律宾或泰国成为民主国家、践行了新闻自由时，美国人的文化优越感再一次得到了明显的体现，这是一种带有傲慢情绪的表扬，就像优势文化拍着劣势文化的头表扬它一般
正是这种文化优越感导致美国媒体揪着新加坡不放，指责我们是威权主义、专制主义，说新加坡社会是一个管理过严、约束过多、令人窒息、缺乏生机的社会。为什么呢？因为我们没有遵循美国的社会管理理念。但我们不能让其他人拿我们新加坡人的社会搞试验，万一失败，我们承担不起后果。他们的理念都是理论，都是没有经过证实的理论，没有在东亚得到证实，甚至没有在菲律宾得到证实，要知道，美国殖民统治菲律宾长达50年。此外，他们的理念也没有在泰国或韩国得到验证。33
所有具有发展潜力的人都必须得到培养机会。这些人是社会的先导，国家的进步就取决于他们。41
如果美国继续追随欧洲的意识形态导向，那么美国肯定逐渐欧洲化。社会冲突也会越来越多，因为弱势群体将要求更多的政府援助，但要满足他们的需求，必须避免损伤其他人工作的积极性。44 美国和欧洲国家的政府认为自己总是有能力救助那些贫困的人群，比如寡妇、孤儿、老人、无家可归者、弱势群体和未婚妈妈。这些国家的社会学家提出的理论认为，个人的不幸与失败不是由个人性格造成的，而是由经济制度的缺陷导致的。因此，慈善就变成了“津贴”，依靠慈善生活本应带来耻辱，但在西方，这种耻辱感却消失了。不幸的是，福利成本的增长速度比政府筹措税款以支付福利的速度还要快，而增税的政治成本又很高。
◆ 第三章 对抗的代价： 美中关系的未来
如果美国被一个曾经被污蔑为颓废、虚弱、腐败、无能的亚洲民族取代，即便不是在世界范围内，只是在西太平洋地区，也很难让人在情感上接受。美国人的文化优越感使美国很难在这方面进行调整，美国人相信他们的理念具有普世价值，比如个体至上的理念、无拘无束的言论自由。其实并非如此，过去不是，现在也不是。实际上，美国社会之所以能在这么长的时间内维持繁荣，并不是这些理念和原则的功劳，而是因为某种地缘政治意义上的运气、充足的资源、大批移民注入的能量、来自欧洲的充裕的资本和技术，以及两个大洋使美国免受世界冲突的影响。
中国对世界平衡态势的冲击是如此强烈，以至于世界在三四十年后不得不寻求一种新的平衡。不可能仅仅把中国视为另一个大国，它是世界历史上最大的国家。
美国人权组织抨击中国，美国国会及美国政府以中国践踏人权、出售导弹技术为名威胁取消中国的贸易最惠国待遇……他们忽视了两国的文化、价值观及历史差异，使双边关系的战略考量服从于美国的国内议程。这种冒进的做法可能把中国变成美国的长期对手。美国不要对中国那么敏感，多了解一下中国的文化，有助于弱化双边关系的对抗性。
中华文明是古老的文明，不会因为外在压力或制裁而轻易变革，只有当他们的领导人、思想家和知识分子都相信采用其他社会的一些属性与特色对中国有利时，变革才会到来。
中国有可能变成一个盲目排外、奉行沙文主义的力量，会因西方试图放缓或阻止其发展而仇恨、敌视西方，也有可能变成一个行为文明、积极参与世界事务、更具世界特色、更加国际化和外向型的国家，亚太地区的和平与安全将取决于中国朝哪个方向演变。
中国的年青一代成长于和平与发展时期，没有经历中国动荡的时代，因此，要让中国年青一代明白中国曾经因为闭关锁国和过度注重意识形态而犯的错误，这一点是至关重要的。必须向他们灌输正确的价值观和态度，让他们以虚心和责任心应对未来。中国和平崛起理论的撰写者们清醒地意识到，随着中国的崛起，必须让中国的邻国以及整个世界都明白它的崛起是友好的，不会威胁世界，只会增进世界福祉，并将着力避免破坏和冲突，让邻国和世界放心是中国的责任，也符合中国的利益……中国意识到了它的迅速增长给世界其他国家带来的问题，希望同国际社会一道，共同把震荡减到最小幅度。研究如何弱化其增长引发的负面影响是符合中国利益的。34
◆ 第四章 令人窒息的国家： 印度的未来
印度会崛起为一个大国吗？如果会，什么时候？早在1959年和1962年，尼赫鲁还在位时，我就访问了印度。当时我认为印度很有可能成为一个繁荣的社会及一个大国。到20世纪70年代末，我认为印度会变成一个军事大国，但经济不会繁荣，因为印度的官僚体制令人窒息。印度的民主治理体制给其长远发展前景带来了哪些限制？印度曾经大搞国家计划经济，国家控制范围太广，致使官僚体制固化、腐败猖獗，以至于浪费了数十年的发展机遇。如果印度实行分权制度，就会使更多的中心城市（比如班加罗尔和孟买）实现更大的发展和繁荣……种姓制度素来与英才管理体制格格不入。[
印度不是一个真正意义上的国家。在英国殖民统治开始之前，印度这片土地上原本有32个小国，这些小国恰巧都位于英国人修建的铁路的沿线地区。后来英国人来了，就把这些小国联合起来，建立了殖民统治，把众多小王国纳入其统治之下。英国的殖民统治依赖的是1 000名英国人和数万名印度人
在印度的婆罗门，也就是僧侣阶级的后代，与世界上任何国家的上层一样聪明、充满智慧，但他们也面临着同样的障碍。而且在他们的种姓制度中，如果你是婆罗门，而你同一个非婆罗门结了婚，那么你在这个制度中的地位就会下降，你就被排挤出了婆罗门。
新加坡有三所印度人的学校，他们还要开更多，被我拒绝了。你要么上新加坡学校，要么回印度，因为即便他们（印度人）留下来成为新加坡的永久居民并服务新加坡，他们也不乐于融入新加坡，原因就在于他们接受的教育都是以印度文化为导向的……这些学校的教材都是以印度为导向的，学的知识都是印度式的，培养的情操以及其他一切都是印度式的。这就是问题所在。
民主不应该被用作惰性的挡箭牌。实行威权主义的政府把经济搞得一塌糊涂的例子很多，民主国家经济发展成就斐然的例子也很多。无论一个国家是搞民主治理还是搞威权统治，真正的问题在于该国的政治体制能否在促进经济增长、为所有人创造就业的政策上达成共识，能否确保得到基本完整的、一以贯之的落实。
从地理角度上看，印度不适合太平洋地区。但美国和中国的角力场将是太平洋及印度洋，中国已经将其海军力量转移至印度洋，以保护其来自海湾地区的石油供给和来自非洲的大宗商品。
◆ 第五章 谁在威胁世界： 伊斯兰极端主义的未来
伊朗如果获得核武器，必将打破地缘政治均势，中东地区的其他国家也将要求发展核武器，这就增加了用于制造大规模杀伤性武器的核燃料落入恐怖分子之手的概率。
穆斯林（尤其是中东地区的穆斯林）都坚定地认为自己被西方国家压制太久了，而现在终于要迎来属于自己的时代。
伊斯兰教的激进思潮之所以愈演愈烈，在很大程度上要归因于全球化进程。在这个进程中，那些不太成功的民族被边缘化，他们缺乏安全感，感觉自己被世界疏远了。而且由于全球化主要由美国主导和推动，所以激进分子就把美国视为对伊斯兰世界的一大威胁，此外，美国坚定不移地支持以色列也加剧了他们对美国的仇视情绪。但即便中东问题得以解决，伊斯兰世界的恐怖主义还会继续存在。7
无论是印度教，还是中国的儒家思想，抑或日本的神道教，其实都或多或少具有一些世俗化的特征，因为它们都知道如果你要实现进步就必须掌握科学和技术
伊斯兰极端主义对世界安全的威胁会持续多久？自20世纪70年代以来，伊斯兰恐怖主义持续发酵，不可能轻易地或很快地就被清除得一干二净。应对恐怖主义是一个漫长而艰巨的事业。在未来很多年里，恐怖分子、大规模杀伤性武器以及以色列和巴勒斯坦之间的冲突将继续对世界构成威胁。今后很长一段时间内，伊斯兰恐怖主义仍将是一个问题，而且无论是谁赢得了美国总统大选，这个问题都不会消失。伊斯兰恐怖主义的问题将无法轻易解决……必须鼓励温和派穆斯林站起来反对极端主义者，他们需要对自己有信心。我们正在接近临界点，但我不知道这还会持续多久……伊斯兰恐怖分子将继续使用暴力手段，直至亲眼见到自己的方法不奏效为止。
自20世纪70年代以来，伊斯兰恐怖主义持续发酵，不可能轻易地或很快地就被清除得一干二净。应对恐怖主义是一个漫长而艰巨的事业。在未来很多年里，恐怖分子、大规模杀伤性武器以及以色列和巴勒斯坦之间的冲突将继续对世界构成威胁。今后很长一段时间内，伊斯兰恐怖主义仍将是一个问题，而且无论是谁赢得了美国总统大选，这个问题都不会消失。伊斯兰恐怖主义的问题将无法轻易解决……必须鼓励温和派穆斯林站起来反对极端主义者，他们需要对自己有信心。我们正在接近临界点，但我不知道这还会持续多久……伊斯兰恐怖分子将继续使用暴力手段，直至亲眼见到自己的方法不奏效为止。如果他们在伊拉克成功了，他们将努力推翻其他国家的世俗政府，比如印度尼西亚的政府。美国人犯了一个错误，即试图以军事手段寻求解决方案。使用武力是必须的，但武力只能解决表面问题。杀掉恐怖分子，你只是杀掉了工蜂，蜂王是那些传教士，他们在学校和清真寺里宣扬扭曲的伊斯兰教教义，污染并俘虏了年轻人的心灵……恐怖分子说：“我乐于献身，之后还会有千千万万的后来人。”
美国人犯了一个错误，即试图以军事手段寻求解决方案。使用武力是必须的，但武力只能解决表面问题。杀掉恐怖分子，你只是杀掉了工蜂，蜂王是那些传教士，他们在学校和清真寺里宣扬扭曲的伊斯兰教教义，污染并俘虏了年轻人的心灵……恐怖分子说：“我乐于献身，之后还会有千千万万的后来人。”
◆ 第六章 新加坡为什么如此成功： 经济增长的未来
管理大师彼得·德鲁克曾经预言，接下来这个世纪，企业运作方式的最大变革就是日益以合作伙伴为基础，而不是以所有权为基础
与那些重复性的、依靠机器的时代不同，明天的工人必须更多地依靠自己的知识和技能。他们必须管理自己的控制系统，自我监督并承担改进自我的职责。他们必须接受良好的训练，能独立思考，并寻求取得卓越成就的机会。新经济形势下的工人不能满足于被动地解决问题以及完善固有的知识，他们必须具有企业家精神和创新精神，必须一直寻求新的工作方式，创造额外的价值，获取非同寻常的优势。今天，因为英语能力不仅仅是一种竞争优势，所以很多国家都在努力让孩子们学习英语。在21世纪，这是很多孩子想要具备的技能……如果一个人想成功，就要掌握英语，因为这是一门在国际舞台上从事商业、科学、外交和学术活动时通用的语言。25
◆ 第七章 世界大势浩浩荡荡： 地缘政治与全球化的未来
人和制度都容易被繁荣景象冲昏头脑，投资者变得贪婪，疯狂购买，相信价格只会一路走高。
全球将出现多个经济力量中心，它们是“处在十字路口的城市”，在这些城市里，来自不同地区的人员、思想与资本不断地汇集、交融并相互影响。这些城市是孕育新的知识、产品与服务的地方。全球化的力量在十几年前（即1997年7月）的股市得到了展现。亚洲金融危机爆发后，几天内，整个地区的新兴市场都受到影响……人类生存面临的终极威胁是全球变暖与气候变化，数百万甚至数十亿人的居住地可能遭受破坏……各国将争夺冰层下的财富……如果海平面上升，将淹没数百万人的家园，如果喜马拉雅山脉和安第斯山脉的冰川融化，就会导致数百万人没有足够的饮用水，人类生活将被打乱。人通过技术征服自然，技术永久性地改变了世界，其影响力远远超过了政治领域、意识形态领域的变革……对你们这一代人的生活影响最大的因素就是科技变革的速度不断加快。
人口密度增加之后，就会争夺全球有限的空间、有限的资源，尤其是石油，进而导致摩擦与冲突频发。还有其他深层次的、永久性的问题，包括艾滋病、贩毒、非法移民和全球犯罪集团，它们是全球化世界的一部分，就像全球恐怖主义一样。当今世界，希望与威胁并存。新技术、即时通信与快速交通已经把世界各地联系在一起，每个人都能迅速获得世界资讯。移民规模逐渐增大，较贫困国家的数亿人正在迁往较富裕的国家，以期寻找更好的生活。目前正在发生伟大的变革。固有的强势权力（如美国与欧盟）必须接纳新兴权力（如中国、印度、俄罗斯和巴西），其他许多发展中国家正在努力追赶。</description></item><item><title>中国三部曲</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/china-trilogy/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 22:59:49 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/china-trilogy/</guid><description>张维为—中国三部曲 # 张维为 # ◆ 第一章 不再误读自己
你有那么多人，你有那么一块大地方，资源那么丰富，又听说搞了社会主义，据说是有优越性，结果你搞了五六十年还不能超过美国，你像个什么样子呢？那就要从地球上开除你的球籍！所以，超过美国，不仅有可能，而且完全有必要，完全应该。如果不是这样，我们中华民族就对不起全世界各民族，我们对人类的贡献就不大。
◆ 第三章 一个“文明型国家”的崛起
中国历史上任何一个政府都必须处理好民生问题，解决好天灾人祸问题，应对好人口规模和疆土规模带来的特殊挑战，否则就要失去“天命”。在漫长的历史中，中国人也形成了自己独特的政治文化观。中国人目光比较远大，思维方式更注重整体效果。中国人历来把国家长治久安、国运昌盛放在一个极为突出的地位。很难想像多数中国人会接受每四五年换一个中央政权这种源于西方的所谓多党民主政治。中国历史上比较繁荣昌盛的朝代都与比较强势开明的政府联系在一起。
◆ 第四章 一种发展模式的崛起
现在看来邓小平当初对卡达尔讲的三条意见，就是对中国模式总体思路的一个很好概括：不照搬西方，不照搬其他社会主义国家，也不放弃自己的优势。在这“三不”的基础上大胆探索体制创新，大胆学习和借鉴别人的长处，同时也发挥自己的优势，逐步形成了自己的发展模式。在应对席卷世界的金融海啸中，中国又展现了强大的宏观调控能力，使中国经济率先走出了金融危机的阴影，难怪美国金融家索罗斯最近多次感叹：中国是全球化的最大受益者，也是这场金融危机的最大受益者。
世界所有文明中，中国人的整体思维和辩证思维能力大概是最强的。中国人认为解决任何一个问题都要有整体观，不能头痛医头，脚痛医脚。这使我们做事情比较有战略眼光，能分轻重缓急。
我们的政府干预过多，造成某些市场发育不足；我们某些领域的政治改革相对滞后，导致一些行业的垄断和寻租腐败；我们的贫富差距问题、生态问题、教育问题、医疗问题等等，都引起许多不满。但是只要我们头脑清醒、意志坚定、集思广益，这些问题最终都能找到解决的办法，甚至可以成为我们下一步发展的良机。中国改革的一条重要经验就是把所有的问题都当作更上一层楼的机遇。
我们先是利用中国巨大的国内市场优势，通过谈判让世界四大公司转让部分高铁技术；然后是组织自己十多万科研人员对引进技术进行消化、整合、创新，最终形成了超越西方水准的新技术和新标准，创造了中国品牌，使中国得以引领今天世界的“高铁时代”。
《孙子兵法》上说“凡战者，以正合，以奇胜。故善出奇者，无穷如天地，不竭如江河”
◆ 第五章 一种政治话语的崛起
中国人的整体思维和辩证思维能力比较强，所以中国人做事情比较有战略眼光，能分轻重缓急。中国人反对头痛医头，脚痛医脚，主张统筹思考，辨证认知，标本兼治。整体思维的出发点是整体包含了部分，但整体大于部分之和。
中国人认为无论是什么制度，最终都必须体现在是否能够实现良政上，体现在自己人民的满意和认同之上，并认为这才是民主的实质。西方的主流观点往往认为形式正义就会自动产生实质正义，这不符合我们所观察到的事实。中国认为实现民主的最佳途径是由实质正义衍生出适合每个国家具体情况的程序正义。在当今这个世界上，只要能够放弃冷战思维，我们就不难发现，绝大多数的情况下，国家治理早已不是一个民主与专制的简单问题，而更多的是一个自由与集中的辩证关系。自由和集中孰多孰少，都是国家治理的手段，关键是如何使得人民得到更多的实惠。
法国思想家卢梭两百多年前对这一类民主曾作过这样的评述：“英国人民自认为是自由的；他们是大错特错了。他们只有在选举国会议员的期间，才是自由的；议员一旦选出之后，他们就是奴隶，他们就等于零了。” 但是卢梭自己提出的民主设计也过于理想化，实践中难以操作。
比较理想的民主应该是“实质民主”和“程序民主”的结合，但首先是“实质民主”，即体现民主的内容及其所要服务的价值，民主的内容就是要体现人民的意愿，民主的价值就在于实现国家的良好治理和人民高品质的生活，而民主的程序和形式应该由各国根据自己的民情和国情来探索，这个探索的进程远远没有结束。
西方民主的基础主要是“斗争哲学”，其特点是先把社会分裂成不同的派别，然后通过政党政治再来进行整合，但是在非西方国家，一个社会一旦分裂之后就再也整合不起来了，只会变得越来越分裂，甚至走向崩溃。
现在我们生活在消费者民主制度之中。在这种制度下，从政客、传媒、市场反馈的所有信息，都引导社会获得即时的自我满足。这种制度缺乏长期思考、策划，缺乏持续统治的政治能力，远远无法回应中国的崛起。
在中国，当企业家的能量被自由市场解放出来时，统治者保持着极大的政治治理能力。他们借助新儒家政府强有力的手，以社会和谐和长远发展的名义，调节着发展所释出的利益。
美国的政治制度设计，严格地说，还属于前工业时代的设计，非改革不可，否则美国将难以避免走向衰落。包括美国在内的西方政治制度面临的最大挑战是缺少整合力与竞争力，没有很强的人才观念。“三权分立”根本无法预防金融危机，因为“三权分立”只限于政治领域，而西方不少国家的政治被资本力量绑架了。我认为现代社会需要另外一种平衡才行，也就是超出政治领域的三种力量之间的平衡，即政治力量、社会力量、资本力量之间的平衡。这样一个国家才能运作得更好。
“游戏民主”或者“消费者民主”很像一个被宠坏的孩子，如果他有祖上留下的家产，如美国和西方主要大国那样，他自然可以继续“游戏”和挥霍，但在这个竞争日益激烈的世界上，这种情况将越来越难以为继，而对于那些没有祖上留下家产的发展中国家，一旦成了宠坏的孩子，则无药可救。
历史上，人们对“自由与责任”、“个人与集体”、“权利与义务”、“整体利益与个人利益”这些问题的论述总体上还是辩证的。例如，《联合国公民政治权利公约》中对自由的论述是既强调自由，也强调责任的。从中国人的哲学来看，这些概念都是一个问题的两个方面，两者之间取得某种平衡才好。但在美国主导的话语中，讲自由、个人、权利等就是正确的，讲责任、集体、义务就是压制民主。这种政治观点实在是非常肤浅。自由与责任中，一味强调责任确实会被独裁者滥用，但反过来一味强调自由，也会被各种政客和犯罪分子滥用。
赫尔岑甚至挖苦说：“在一个保存着清教徒排斥异己传统的国家里，教育和良心的自由能达到多高的水平呢！”
所以我们可以把理解中国的任务逐步交给西方，让西方人自己来做，我们可以潇洒一点。比方说，我认为没有必要派代表团去西方国家介绍西藏问题。英国人从来不派团来中国解释北爱尔兰问题，法国也从来不派团来中国解释科西嘉问题，美国也从来不派人来中国解释夏威夷群岛的归属问题。他想了解西藏，可以自己来中国做调研。西方媒体还会继续贬低中国，但我们对此不必太在乎。十年后再看吧。如果十年还不够，那就二十年，最后后悔的不会是中国。
◆ 第六章 西方模式的困境：我看印度
过去抵达孟买都在夜间，对这个城市没有多少“空中印象”。这次我选择了白天抵达的航班，还挑选了一个靠窗的座位，期待从空中一睹这个印度的传奇城市。上午11 点20 分，飞机徐徐下降。我眼睛紧紧地盯着地面，我看清了，也震惊了，我看到的不是一个现代大都市的壮丽城廓，而是一望无边、密密麻麻的贫民窟。我早就知道这个1 400 多万人的大城市中60% 左右的人至今还住在贫民窟，但从空中看到贫民窟如此巨大的规模，于我也是第一次，只能用“触目惊心”四个字来形容。
现代化首先就要求消除贫困，实现最起码的机会均等，但印度在这个方面的成绩与中国相差很大，一个主要原因就是高种姓的官员不热心解决低种姓人面临的疾苦和歧视。高种姓的人，包括大批的政府官员，从不与低种姓的人握手，怎么能指望他们为低种姓者的利益而努力奋斗。在乡村，政府发给穷人的一些补助票证，也会被当地其他种姓的人“截留”，低种姓人一般也不敢去问。低种姓人往往自己认命，认为自己的贫困就是因为祖上积德不够，所以也没有社会进步所需要的那种进取意识。
◆ 第七章 西方模式的困境：我看东欧
匈牙利人缺乏“政治文化和妥协的智慧”，所以今天的匈牙利是“一个深深分裂的社会”。我认识不少东欧朋友，他们原来都以为，只要政治制度一变，一切都会变好，但后来发现不是这么一回事。革命是浪漫的、兴奋的、热血沸腾的、充满希望的，但革命后人们突然发现旧的习惯和行为方式依然根深蒂固，一切宛如昨天，甚至更糟。
前面提到的“有民主而没有民主主义者”、“不会妥协”、“深深分裂的社会”、“没有出现真正的政治家”、“没有独立的司法体系”、“没有高效率的公务员队伍”等问题，也是我们在民主建设中必须注意的。这也可以使我们更加坚定探索中国自己道路的信心，照搬西方模式，对于我们这么一个历史文化传承与西方的差异远大于东欧的超大型国家只会是一场灾难。
◆ 第八章 西方模式的困境：我看东亚
中国改革开放的一条重要经验就是从“内容”和“结果”来判断一项政策，判断一种政治制度的质量，邓小平在1992 年南方讲话中把社会主义界定为三个“有利于”：有利于发展社会生产力，有利于增强综合国力，有利于提高人民的生活水平。
在探索新型民主的过程中，中国改革开放中的三条经验十分重要。一是走渐进改革的经验主义道路，从现实出发，而不是从一个完美的理想设计出发，循序渐进、不断试验、发挥人民的首创精神，不要给自己设定过多的框框，摸着石头过河，最终总会摸到石头，总能过河，最终形成自己比较完整的新体制框架。
就中国目前阶段，最强的内需是反腐机制建设、党内民主机制建设、服务型政府的建设和法治社会的建设。非西方国家民主试验不断失败的一个重要原因就是不从自己国内的内需出发，而是从西方国家的要求出发，严重脱离了本国人民的真实需求，老百姓要求创造就业机会，政府和议会却在天天争论修宪和废除死刑之类的事情，肯尼亚、蒙古、乌克兰等都是这样的情况。
◆ 引 言
国家的命运，有点像人生。人要活得有意义，就最好对自己一生有某种总体的把握，这样才能活得自信、充实和幸福。同样，一个民族要真正崛起，也需对自己的过去、现在和未来有一种总体上的认知和把握，这样这个民族才能目光远大、无惧风浪、国运昌盛。
◆ 第二章 最不坏的模式？
拒绝“休克疗法”，推行渐进改革：不是砸碎现有的不完善的制度，另起炉灶，而是尽可能利用现有不完善的体制来运作，并在这个过程中，逐步改革这个体制本身，使之转化，为现代化服务。这种做法比较接近英国历史上的经验主义传统。英国人相信一个民族约定俗成的文化习俗和价值判断的相对稳定性，提倡埃德蒙·伯克（Edmund Burke）所说的“有保留的改革”，并坚持一个国家的政治体制，如果要有生命力，就应该主要从自己的传统中逐渐衍生而来，而不是通过追求某种纯而又纯的理想模式而来。
◆ 第三章 西方“民主”遇上中国“实事求是”</description></item><item><title>财富自由新思维</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/cai-fu-zi-you-xin-si-wei/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 22:50:33 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/cai-fu-zi-you-xin-si-wei/</guid><description>财富自由新思维：洪校长教你快速实现财富倍增的55堂投资课 # 洪榕 # ◆ 第三章 心态
对大多数人来讲，懂得坚持的时候，往往考验才刚刚开始。
真正的风控能力，是指投资股市时能够保持一个让自己心态不变坏的趋势判断、仓位配置及个股选择的能力。
首先，最好的风控能力就是在大趋势上不犯错误。也就是说，你对趋势要有基本的判断，不要总逆势而为，这对风控非常重要。
其次，仓位配置。仓位配置直接决定了你对风险的防控能力。
最后，选择个股的能力。
真正的风控能力不是简单地活命，而是在保持真正战斗力的情况下，甚至不放弃那个机会的情况下，让自己能够具备一种冲锋式的防风险的底蕴
股市里的“马步稳”包括心态好、决策力强等各方面基本能力。
当然，每个人都希望自己能够早点练成绝世神功，拿到武林秘籍，集齐十方神器，但是如果你内力不够，神器是会反噬的。同样的一把刀，别人用来砍敌人，你用的时候就可能会砍伤自己的脚。很多人经常会犯这样的错误，以为自己掌握了一个炒股秘诀，便大胆地往前冲，最后的结果却是自己反被市场给灭了。
好的武功是身体的自然反应。而真正的身体自然反应，是需要长期训练的，从而将它变成身体的一部分。就像真正武功高的人，对方一拳打过来的时候，根本不需要大脑反应，拳头就出去了。
我们对盘面的感觉也应该达到这种程度，看到一个现象，立刻就有反应，甚至不用思考，就能做出正确的应对。
◆ 第四章 亏损
相反，有些人在股市涨到很高的时候，把利润都拿出去了，只剩下一些本金在做，所以他永远都没有问题，这才是好的投资方式。
◆ 第五章 修行
首先，天天盯盘，必死无疑。天天盯盘就相当于天天在天桥上看热闹，最后一定会买个大力丸回家。因为所有的庄家、市场，都在尽力表演给散户看。大家的心理承受力是差不多的，一旦你一不留神被这种表演打动了，往往行情也就结束了。而对于那些不经常看盘的人，反而耐力会非常好，因为市场拿他们没办法。其次，到处去找牛股。天天在找牛股的人，是永远不可能找到牛股的。你要那么多牛股干什么？难道不觉得这很违反人性吗？就像你每天在找女朋友，天天到处谈恋爱，你能找到真正爱你的人吗？肯定不能。把这个简单的心理逻辑弄明白了，面对股市也就心态淡定了。
股市交易是一件必须认真对待的事，不交易是交易的最高境界。
千万不要心存侥幸，容忍把自己逼入绝境的事情发生。如果已经套了一点，自己心里有点不舒服，但是认为自己还能忍耐，认为没什么关系，认为跌不到哪里去，这种时候最好走掉，还能忍时无须忍。但是如果到了真正忍无可忍了，认为自己必须要走掉了，这个时候可以再忍两天试试看。忍无可忍，再忍两天。
◆ 第十五章 都在股市混，为何受伤的总是你
都在股市混，为何受伤的总是你 别人一平二赚，你属于七亏。 人尽皆知的时候，往往是非常不好的投资阶段。 心痒痒追高小赚，心慌慌杀跌大赔。 你觉得是自己运势不好，其实并不是。 反复被割韭菜，都怪输家思维。 输家想看的，想接受的，往往都是亏钱的信息。
这是一个定律，叫人性不变，永远在不该贪婪的时候贪婪，不该恐惧的时候恐惧。还要提醒大家一句话：要相信逻辑，不要相信某个人。如果你认为我的逻辑是有理的，认为我现在讲的这个东西跟我的逻辑不符，随时可以向我提问题，如果我意识到这个逻辑不通，我这句话是不对的，我会去修正的。
◆ 第十六章 不焦虑才能成为赢家
不焦虑，是赢家本色。不管做不做股票，这句话都对你有一定价值。
告诉大家，有两个方法可以治愈投资焦虑症。第一，投资的时候，一定不要超出自己可以承受的范围，或者说承受的底线。不要超出你的可承受能力去投资，因为一旦超出你能承受的范围，焦虑将变得无法消除，谁劝你都没用，这是最重要的一条。第二，你应该遵循一个可以不让自己焦虑的投资方法。这就是我一直在说的：“痛点变甜点，甜点变痛点。”
痛点，就是市场炒作的热点板块；甜点，就是让你获利丰厚的热点板块。“痛点变甜点”的思考方式是看多时最喜欢听到反对意见，越多越好，看空时也一样。当一个痛点变甜点时，越犹豫，越不受人关注，越没人信，越要相信自己的判断。因为板块的切换一定是复杂的，痛会痛过头、痛到没知觉，甜会甜到爽，怎么做怎么赚，这样才会出现真的切换。
◆ 第十七章 炒股，你要有赢家思维
股市没有专家，只有赢家和输家。有钱人似乎会变得越来越有钱，会炒股的人越炒越来劲。你不想成为输家，就必须远离输家。别人的输家思维，正好跟你的输家思想是匹配的。你想成为赢家，先假设自己是赢家。你要考虑赢家怎么做，千万别考虑输家怎么做。
赢家有一个特征，就是心态特别好。人在心态特别好的时候，容易做出一些更好的决策，稳扎稳打，节奏感也会把握好。在投资过程中，赢家因为有利润了，在调整的时候可能就会加仓，而输家可能永远不敢买，因为当下的价格一直比他抛出股票时的价格高，输家是这样的思维。
何为赢家？赢家是指之前一段行情中跑赢大盘并踏准行情节奏的人。何为输家？输家是指之前一段行情跑输大盘并节奏混乱的人。
可能对有些人来说，明明输了，还假设自己赢，太难了，但这是想纠正思维必须要训练和经历的。为什么？如果你是一个输家，心态和愿意接收的所有信息都是输家思维，节奏已经乱了。每当有踏错节奏的人来问我，说他想怎么做的时候，我都会说：“那是你想把我带到你的频道去，你到我这儿来，是来寻找符合你的逻辑的东西，你是来断章取义的。”他走不出自己的输家逻辑，来我这儿就是想来找安慰的。
其实赢家是决定了股市走势的人，所以具备赢家思维特别重要。如何才能做到像赢家一样思考呢？1.必须忘记自己的仓位和持仓的股票；2.必须忘记自己的账户情况；3.要假设自己在底部就建仓了，而且板块也踏准了节奏；4.在这个基础上，你最希望后面的行情怎么走？5.假如这样的话，你会做什么动作？这叫模拟赢家思维。
◆ 第十八章 白领炒股有奇招
白领炒股有大忌，工作、投资难兼顾。偷偷摸摸地看行情，偷偷摸摸地下单，这样都能赚钱，这不科学。学历高、水平低，自己不认识自己。上班一族都没有心思上班了，认为股市赚钱很容易。熊市自弃当鸵鸟，牛市膨胀要辞职。你的思维和你的动作，表明你简直就是被人收割的韭菜。
作为一个白领，每天要上班，其实是没必要去看盘的，对吧。但是如果你还像别人一样经常去看盘，那就成了“去天桥看热闹”。看热闹就可能会落入一些活跃资金的陷阱，他们就怕散户不看盘，越看盘越能激起散户的欲望，激发你的恐惧或贪婪，从而让你掉入陷阱。
◆ 第二十四章 中国式价值投资，你值得拥有
一个企业的价值应该分两块，内生性成长的价值和外在性成长的价值。很多人习惯于把价值投资理解为内生性的一种价值，就是这个企业会有多少利润、盈利能力怎么样。 如果只是简单地理解到这个层面，就难免会忘记其他几个因素。我国每年的GDP增长还是6%多，是一个快速发展的国家，是一个成长性的国家，所以一定要考虑中国企业的成长价值。 A股市场上那些被炒作的股票，被打压得很厉害。因为它们的市盈率已经够高了，而且它们还有一种流动性溢价。另外，热点在哪里，炒作之风也会往哪里吹，大家就会感觉这些股票有卖点、题材多。 一些好的公司，只要它的未来具备想象力，那么这种股票还是会被炒作。只不过，如果市场的资金量不够，这些股票仍会等待一个回归的过程
◆ 第四十四章 如何抓股市中的极端机会
想在股市赚钱先做到一点：在行情平庸时期修炼（不做交易），在行情极端时期出手（买或卖）。即大极端大交易，小极端小交易，不极端不交易（不做交易不是指空仓，可以是任何仓位），极端跌时增仓，极端涨时减仓。其实，投资大师们基本都是这么做的，以至于没有人再重点提，但很多普通投资者股市不赚钱甚至赔钱的根本原因正在此：在行情平庸时期出手（频繁交易），在行情极端时期捶胸顿足（踏空或深套）。
◆ 第五十五章 用洪攻略规划人生</description></item><item><title>进击的智人</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/jin-ji-de-jv-ren/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 22:35:55 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/jin-ji-de-jv-ren/</guid><description>进击的智人 # 河森堡 # ◆ 第1章 我们凭什么说自己是人
我们通过观察抹香鲸的身体结构，设计出了性能优异的攻击型核潜艇；
从工程和医学，从艺术到体育，很多人类社会中的棘手问题，其解决方案就在大自然中，就在大自然万千物种的身上，肆意地破坏环境、灭绝物种，不加克制地去侮辱和杀戮野生动物，在我看来无异于把成吨成吨的博士论文倒进焚化炉里，是一种彻头彻尾的反智行为。
比如正在读这本书的你，在生物学中的分类就是：动物界–脊索动物门–哺乳纲–灵长目–人科–人属–智人种。
随着巴拿马地峡的形成，太平洋和大西洋在中美洲地区渐渐地被隔离开了，不仅两者之间的海水交换因此受阻，而且北半球热带地区横贯全球的水道也被切断，墨西哥湾洋流应运而生，与此同时，由于低纬度东北信风的影响，大西洋蒸腾出的水汽不断地被吹入太平洋，太平洋也因此在水
公转轨道周期、地轴倾斜角度周期、岁差周期，这三个周期叠加共振起来，会规律性地影响地球的气候。
所以，在这派观点看来，直立行走的“根源”有可能在于双脚站立起来的恐吓行为
◆ 第2章 站起来的我们
瑞士生物学家波特曼（Adolf Portmann）曾经提出一个理论叫作“生理性早产”（Physiological Prematurity），他认为人类的婴儿普遍早产了1到3年，这一现象出现的原因就是婴儿对母亲窄小产道的适应。我非常认同这一理论，因为人类的婴儿无论怎么看都像是一个半成品，刚生下来的小宝宝躺在床上甚至无法自己翻身，而角马的幼崽出
◆ 第3章 造物主的考验
使得恐猫的袭击无法轻易得逞，也使得我们在面对危险和苦难时可以相互照应，那就是——共情（Empathy）。
这是因为当哺乳动物养育自己的后代时，需要对后代的各种情绪做出回应。可以想见，如果孩子都快疼死了，父母却对此毫无察觉，那么父母的基因将很难被传承下去。对后代的情绪有更敏感的感知，无疑会给具备这一特质的基因带来强烈的正向选择，随着时间的推移，这种对后代“感同身受”的能力从父母和孩子之间蔓延开，个体不仅关心自己的后代，也开始关心自己的父母、兄弟、近亲和朋友。当这种关怀进一步扩散时，即便是陌生个体的情绪，也能被感知和回应，这就是共情。
建立在共情基础上的利他行为会得到大脑内部多巴胺系统的奖励。
这个人种在奥杜威峡谷中，从大约200万年前一直存活到140万年前，之后便从历史中渐渐消失，但是作为第二幕首先登场的重要角色，他们在人类历史中却真真切切地留下了意味深长的一笔。
◆ 第4章 折叠时间的能人
一般来说，人的骨骼有这样的特性：如果某一块骨骼长期承受负荷，那么这块骨骼会在反复的受损和恢复中变得更加粗壮和强韧，正如摔跤手有着粗壮结实的手指、拳击手有着明显粗大的拳峰那样。但是，人们常常没有意识到的是，人的下巴也有着同样的特质，如果一个人长期咀嚼有韧性的食物，比如甘蔗、牛
“东非人”的化石呈现出这样的特征：宽而厚的下颌骨，尺寸巨大且顶端被磨平的臼齿，头顶上的矢状嵴（头骨正上方突出的一段骨棱）等等，通过这些细节，我们可以推测出化石主人生前的食性。
但我们首先要明确一点：在自然界中，演化的基本逻辑是先有基因突变再有环境选择。
著名人类学家詹姆斯·奥科纳尔（James O’Connell）曾经提出过一个外祖母假说（Grandmother Hypothesis），大意为当一个年轻女性在生育后由于照顾孩子而陷入困境时，孩子的外祖母就会挺身而出，帮助自己的女儿搜集食物、照顾孩子，这无疑大大减轻了女儿和宝宝的生存压力。这样一来，尽管已经过了最佳生育年龄，甚至已经绝经（人类的更年期有可能就是这么进化出来的），但是老年女性依然可以通过努力间接地让自己的基因有更大的可能延续下去。但是要想实现这一点，首先要有一个前提，那就是外祖母的寿命要足够长，至少要能活到自己的女儿性发育成熟并且完成生育。 这事实上形成了某种选择压力，那些寿命短的个体，由于无法存活到自己女儿生育，所以无法在女儿最困难时伸出援手，在匮乏的压力下，自己的血脉最终有可能因此断绝。而那些寿命较长的个体，则可以帮助已经生育的女儿更好地照顾孩子，那么这种相对长寿的基因也会因此被筛选和扩散开来，于是人类的寿命也变得越来越长。但同时，寿命的延长往往意味着更长的发育时间，而更长的发育时间会让成年后的个体具有更大的体格。从考古证据来看，在之后的历史中，人类在体格上确实变得更大了。或许可以说，正是母亲对女儿的关爱使得人类变得长寿和高大，这真是一件让人感觉暖心的事情。
如果我们回到逻辑链的起点梳理一番就会发现，匮乏是如何推动这一切的：匮乏的环境下，人类祖先通常只能以粗糙低质的食物为生，于是他们不得不依赖强壮的咬合肌以保证进食，后来基因的突变使得他们的咬合肌减弱了，一部分人不得不使用工具对坚硬的食物进行预处理以缓冲匮乏的压力，这同时使得他们的脑容量增大。头部尺寸的增大使得母亲的生育变得困难，同时采集食物的效率降低，形成了新的匮乏，为了缓冲新的匮乏，更长寿的外祖母被筛选了出来，帮助自己的女儿养育孩子，于是筛选出了更长寿、更晚熟的基因，使得人类的生长进度被拉长，形成了更大的体格。
所以能人的最佳策略并不是以猎人的身份与大型捕食者正面较量，而是跟在它们身后“闷声发大财”，特别是当干旱使得动物们的活动范围被束缚在水源附近时，这种行为往往更加有效，而这些对人类祖先匮乏的
对于人类和很多其他哺乳动物来说，植物中富含的纤维素是很难被吸收的，因为其体内用以消化纤维素的酶处于极度匮乏的状态，所以即便是牛这样的食草动物，也需要依靠体内的微生物对植物纤维素进行分解才能将其吸收，这并不是一个简单的过程，某些动物，比如大猩猩，会把自己排出的大便吃掉，完成对营养的充分利用和对粪便中微生物的回收。
◆ 第5章 突破当下的直立人
所谓的二态性，指的是同一个物种内部雌性和雄性在体貌特征上的差异，涉及体格和体重等方面。对于灵长类动物来说，二态性差异越大，则说明这个物种内部雄性在争夺雌性时的竞争越激烈。
◆ 第6章 尼安德特人和我们
热释光是一种测定年代的方式。简单来说，在自然环境中分布着一些放射性元素，如铀、钍、钾一类的元素，这些元素释放出的各种射线会不断地冲击土壤中的各种晶体颗粒物（如石英等），让晶体发生电离，进而产生自由电子。自由电子在晶体内会以某种形式被储存起来成为辐射能，只要这些晶体被土壤埋藏起来，不被光照射、不被火烘烤，其内部蕴含的能量就会一直储存在晶体中。当学者们把这些晶体样本采集起来放入实验室的设备里加热或照射后，样本内长年积累的辐射能就会以光的形式被释放出来。我们通过观察样本释放出的光，就能推算出其存储了多少年的辐射能，便能推算出这个遗址距离今天有多长时间。在实验室中，以加热的方式释放样本晶体内辐射能的定年法被称为热释光，以光照的方式释放，则被称为光释光。
当体毛褪去之后，人的皮肤会直接暴露在阳光之下，于是两种新的匮乏便形成了，那就是叶酸和维生素D。
在人的身体中有一种营养物质，被称为叶酸，这是一种水溶性维生素。当人体缺乏叶酸时，会感到疲劳无力、无精打采。更重要的是，缺乏叶酸对男性和女性的生殖系统都会造成消极影响。当男性体内缺乏叶酸时，精子的发育会放缓，一些叶酸抑制剂甚至被用作男性避孕药；而当孕妇缺乏叶酸时，其腹内胎儿的发育也会受阻，胎儿无脊髓甚至大脑发育不全的概率会大大提升。
有研究显示，如果一个人有着较浅的肤色，那么紫外线对他体内的叶酸水平就会造成强烈的影响，一个小时的猛烈日照足以使得其体内叶酸水平下降50%。在非洲那样强烈的日照环境下，浅肤色的人，无论男性和女性，都面临着严重的叶酸匮乏，男性会遇到精子活力下降的窘境，而孕妇则会产下畸形甚至夭折的孩子。可以说，在人类褪毛以后，肤色的深浅成为了一种直接影响生育能力和后代存活率的重要性状。因此，肤色受到了自然环境格外强烈的筛选。
为了适应叶酸的匮乏，智人进化出了深色的皮肤，因为皮肤中的黑色素可以有效地减弱阳光中的紫外线对叶酸的分解作用，以缓解叶酸在体内的匮乏。深色皮肤的男性可以“重振雄风”，而深色皮肤的女性生下健康后代的概率也更大。这让人类学家相信，我们的祖先起初由非洲大陆向外扩散时，应该是有着深色的皮肤的。
深色的皮肤可以有效地防止阳光分解人体内的叶酸
维生素D对于人类的骨骼、肌肉生长非常重要，如果婴幼儿缺乏维生素D就会患佝偻病，导致身体发育不良和四肢畸形；而成年人缺乏维生素D，也会罹患软骨病，关节疼痛、肌肉无力。
一般来说，人体补充维生素D的途径，主要有两种：日照和饮食。当人体受到足量的日照之后，皮肤下的某类化学物质就会转化成维生素D，以满足身体所需。但如果身体的肤色太深，皮肤内的黑色素就会阻碍这一过程，人体会因缺乏维生素D而陷入各种麻烦之中，有不少深色皮肤的人移居到高纬度地区或者雾气弥漫的地区后，就会受到佝偻病和软骨病的困扰。
总体来看，同一地区的人，其肤色深浅是由叶酸和维生素D两种营养物质的平衡所决定。
由于赤道地区受到太阳的直接照射，所以该地区的大气温度相对较高，这些被加热过的空气在向两极高纬度地区移动的过程中受到地转偏向力的不断影响，会在北纬30度左右的上空完全偏转为西风。
◆ 第8章 文明是如何开始的
历史上关于五谷有很多种说法，比较常见的一种是稻、黍、稷、麦、菽。分别对应的是水稻、黄米、小米、麦子、各种豆类。
因为乙醇在人体内的代谢过程大体来说是这样的：首先乙醇会在乙醇脱氢酶的作用下转化为乙醛，乙醛在乙醛脱氢酶的作用下再转化为乙酸，乙酸最后会被氧化成二氧化碳和水排出体外。
体内的乙醛脱氢酶活性较低，饮酒的后果就是乙醇被转化为乙醛，但难以进一步分解，进而在体内积聚造成中毒，而乙醛中毒的一个明显特征就是脸部毛细血管破裂，皮肤发红，俗称喝酒上脸。有人误以为喝酒脸红的人酒量好，其实是错误的，上脸是中毒的一种表现，有这种症状的人应该远离酒精。
◆ 第9章 洪水与华夏
诡谲
◆ 第10章 殷商的杀殉</description></item><item><title>人生十二法则</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/12-rules-for-life/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 22:16:41 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/12-rules-for-life/</guid><description>人生十二法则 # 乔丹·彼得森 # ◆ 乔丹·彼得森（Jordan B. Peterson）
彼得森说，人类只要一适应幸福的状态，就又会开始觉得不幸福。我们所处的时代明明是人类有史以来最繁盛和平的时期，但伴随而来的，却是有史以来困扰最多人的各种心理问题。
◆ 推荐序 最重要的法则：为自己的人生负责
然而事实是，如果没有规则，我们很快就会成为自己情绪的奴隶，而这种情况是毫无自由可言的。
意识形态主义者指的是那些连自己的内在混乱都没有处理好，就装作知道如何让世界变得更好的人，而他们的意识形态所赋予他们的战士身份恰恰掩盖了他们内在的混乱。
批判世界之前先清理自己的房间。
苦难本身并没有什么特别之处
痛苦是每个人注定要经历的，就算当下没有发生，也会在未来降临。
人们在希望摆脱规则的同时，也在寻找一种有序的结构。
亚里士多德将美德定义为最能够带来幸福生活的行为方式，他指出，美德总是在力求平衡，避免恶行当中的极端倾向。
培养区分善恶的能力是获取智慧的第一步，这是永不过时的道理。
向他人宣传你的美德并不能体现你的美德，你只是在进行自我推销，而这有可能是人们最常见的恶习。
相对主义者的立场是不确定的，意识形态主义者则恰恰相反，他们极具批判性，总是能挑剔和纠正他人的过错。在一个相对主义的社会里，有时候唯一愿意提供建议的往往是那些最无知的人。
苏格拉底在面对不同道德准则带来的不确定性时，并没有选择虚无主义、相对主义或者意识形态主义，而是转向寻找能够调和这些差异的智慧
最重要的法则是你必须为自己的人生负责，就这么简单。
每个人都有要承担的终极责任，在承担更大的责任之前，先清理自己的房间。
◆ 引言 如何抵御自我的不足与无知
痛苦中成长，而不是追求快乐
混乱代表了新事物的产生和旧事物的毁灭，就好像自然相对于文化来说同时也包含生与死一样
遵循共同的准则可以让人们感到彼此是可预测的，每个人都在按照他人的期待和愿望行事。这样人们就可以合作，甚至和平地竞争，因为每个人都能预测他人的反应。
共享的文化体系不仅能让人类的互动更加稳定，同时它也是一种价值等级体系，能赋予事物清晰的主次顺序
没有价值就没有意义，然而，不同的价值体系之间有可能会产生冲突，所以我们永远处在两难之中
一方面，缺失以群体为核心的信仰会让生活变得混乱、痛苦和难以忍受，另一方面，这样的信仰又会让我们和其他群体产生不可避免的冲突。
临床心理学的训练让我尤其关注梦境，因为梦境能够揭示内心中理性尚未涉足的部分。
每个人都应该为自己、社会和世界承担尽可能多的责任，坚持真理，修补缺憾，这样人们才可以减少毒害世界的苦难。
人是群居和负重的动物，肩负重任才能让我们痛苦的存在显得有价值。
正确的生活方式能够帮助人们背负自我意识的沉重负担，接受人生的脆弱和有限，避免陷入受害者角色所带来的怨恨、嫉妒，产生复仇和毁灭的欲望。
◆ 法则一 获胜的龙虾从不低头：笔直站立，昂首挺胸
谨慎对待你的体态，别再低头徘徊。 说你所想，追你所求， 这是你和他人同样拥有的权利。
◆ 生物界的领地之争
社会地位决定了领土权，而领土好坏往往关乎生死。
如果一只曾经占据统治地位的龙虾遭遇了溃败，它的大脑甚至会彻底重构，以适应新的卑微地位。
◆ 支配等级金字塔
这就是说，世界上最富有的85个人和最贫困的35亿人拥有同样多的财富。
可以用一个大致呈L形的曲线图来表示这一定律
有时候这种两极分化的趋势也被称作马太效应（Matthew Effect）。
能长期称霸的黑猩猩往往懂得与“子民”互惠互利，精心照料群体中的雌性和幼崽。这样看来，政客通过亲吻婴儿来获得政治支持的策略数百万年前就存在了。
强势的雄性龙虾不光通过挺拔和自信的姿态得到了最好的住所和食物源，还占有了绝大多数的异性资源。
◆ 建立你的自我觉察
马克·吐温曾说过：“让我们陷入困境的不是无知，而是确信无疑的谬误。”
混乱和秩序永恒地并列存在且可以相互转化。
改善睡眠就是我的首要建议。什么时候睡觉不重要，重要的是在固定时间醒来。当病人的作息不规律时，焦虑和抑郁是难以治疗的。负面情绪调节系统和维持有序的生物钟关系紧密。
建议他们醒来后立刻吃一顿富含脂肪和蛋白质的早餐，只吃简单的碳水化合物和糖分是不够的，因为它们太容易消化，会导致血糖大幅波动。
我有许多焦虑的来访者在按时睡觉和吃早餐之后都恢复到了正常状态。
酒精戒断症状
其实这在激素分泌不稳定的绝经期很常见，但是心率异常的感觉会引发她对心脏病的担忧以及让她对在公共场合发病产生羞耻感，而死亡和羞耻感恰好是两种最基本的恐惧来源。
不过需要说明的是，因为成长、迁移、教育、地位提升等因素的影响，这种情况的出现也并非必然。
◆ 走出失败者模式
拒绝维护自我权利的人会和无力反抗的人一样被无休止地欺凌。</description></item><item><title>新的起点</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/posts/new-blog-start/</link><pubDate>Tue, 30 Nov 2021 14:50:52 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/posts/new-blog-start/</guid><description> 每天见到的有用或有趣西整理在这里，一周一发。
原则 # 工作中遇到任何觉得不合理的事情，要么解决要么接受，绝对不要吐槽。吐槽毫无意义，绝大多数时候吐槽后还是得继续做。倘若跟别人吐槽时，没人附和或赞同反而会心生无人共情的失落。所以说，直面工作中的任何问题，接受它或解决它，而不是浪费心力去吐槽。 工作时间坚决不闲聊，闲聊不仅没有任何意义，还会让自己不够专注到工作上面。 每餐少吃一点，这样对肠胃和身体健康更好，而且更舒服更精力充沛。 不为不可挽回的损失或不可控制的事情伤心落寞，人应该往前看，永远充满希望去奋斗。 不要去阴阳怪气调侃别人，也不必在意别人的阴阳怪气调侃，不值得浪费时间。 每天要尽可能少量地刷社交媒体，而是应该沉下心看大段的书或长视频。 看完一本书或一个视频尽量能够有所总结。 喜欢的话 # 下了决心要做的事，要保持不动声色，却心潮澎湃。 胡乱想法 # 如果以后不干开发岗了还能干嘛呢，项目经理，产品经理，运营人员，测试貌似都可以试试。</description></item></channel></rss>