<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>🌝</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/</link><description>Recent content on 🌝</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 05 Oct 2023 23:14:27 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>认知天性</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/ren-zhi-tian-xing/</link><pubDate>Thu, 05 Oct 2023 23:14:27 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/ren-zhi-tian-xing/</guid><description>认知天性：让学习轻而易举的心理学规律 # [美]彼得·C.布朗,[美]亨利·L.罗迪格三世,[美]马克·A.麦克丹尼尔 # “为什么靠记笔记和画线不能取得好成绩？因为那些方法并没有给大脑带来挑战，没法起到巩固的作用，只会让人误以为自己已经掌握了。用今天流行的话讲就是：你只是假装很努力！人们都不喜欢挑战自己，也不喜欢挫败感。相比较而言，一遍一遍地画线要轻松得多。可惜，轻松的学习是无效的。”
“认知心理学研究早就发现，人们在学习一个概念的时候，花费越多的心思，尝试用自己的话语去重新演绎它，或者是尝试理解这个概念在不同语境下的不同意义，就能越牢固地掌握这个概念。”
“你真正需要的，是“生成性学习”（generative learning）。”
“调查结果显示，反复阅读、在书上画线、在课堂上记笔记，以及课后温习笔记、使用不同的记忆策略、使用索引卡、创建概念图，以及小组学习，这些方法被广泛使用，但其有效性则非常令人质疑。”
“假如你阅读这本书的时候看到一些陌生的心理学名词，也不妨试一试书中提到的办法，上网搜索一下那些名词，看看它们到底是什么意思，甚至可以用自己的话来重新演绎书中提及的概念（这是练习生成性学习！），还可以看一会儿书，然后去学一会儿吉他，再回头看书，因为间隔学习更有利于记忆。”
“在这门学问里，有一点很关键，那就是仅靠直觉不是最有效的学习方法。”
“两个基本的学习原则：有间隔地重复关键概念，以及穿插讨论不同但相关的话题。如果学习者能把研究一个问题的时间分散开，并阶段性地回顾这个问题，那么他们就能记得更牢。同样，如果他们可以穿插研究不同的问题，那么效果就比一次研究一个主题要好”
“耗费心血的学习才是深层次的，效果也更持久。不花力气的学习就像在沙子上写字，今天写上，明天字就消失了。”
“重复阅读与集中练习会让人越做越熟练，以为自己已经掌握了知识，但实际上，这种方法达不到真正的精通，也不会产生持久的记忆，只是在浪费时间。”
“与反复阅读这种复习方法相比，回想事实、概念或事件会更有效”
“如果你在做一件事情的中途有间隔时间，你会在中断期间感到稍有生疏，或者在把两件或多件事情穿插在一起做时，检索的难度会更大，而且你会觉得收效不佳，但实际上，这样做会让学习效果更持久，而且以后也可以更灵活地运用学到的知识和技能。”
“在别人教给你答案前，先尝试自己解决问题。这样效果会更好，哪怕在尝试中会犯下一些错误。”
“与集中练习相比，穿插练习与多样化练习可以让你更好地掌握这种提炼技能”
“测验这种工具几乎适用于所有学科，你可以用它来发现并巩固自己的薄弱环节，从而更好地掌握知识。”
“不过你要是会细化知识，就可以无止境地学下去了。细化就是理解新知识的过程，细化的方法就是用自己的语言把新知识表达出来，把它和已知联系起来。越是能把新知识和已知关联起来，越是能诠释这两者之间的关联，就越能牢固地掌握新知识。新旧知识间的关联越多，就越有助于记忆”
“从新知识中提取关键概念，并把这些概念组织成一个心智模型，同时把这种模型和已知联系起来”
“犯错误并改正错误，其实是在搭建通往高层次学习的桥梁。”
“许多教师相信，只要让学生学起来更快、更轻松，学习效果就更好，而大量研究却证明事实恰恰相反：正是感觉到学习更吃力时，记忆才更为长久、牢固”
“反复阅读有三大不足：浪费时间，无法产生持久的记忆，而且往往会让我们产生一种错觉——随着对所阅读的文本越发熟悉，我们以为自己已经掌握了内容。花好几个小时反复阅读，看起来是很刻苦，但学习时间的长短并不能用来衡量掌握的程度。”
“当事关重大时，当抽象的事务被形象化时，当事情和个人息息相关时，你就会把学到的东西记得更牢。”
“无论是哪组学生，无论他们来自哪所学校，无论他们在什么条件下做测验，这组实验都表明，连续重复阅读不是有效的学习方法。事实上，研究人员发现，在这些测验条件下重复阅读，根本没有益处可言。”
“看看结论吧：在初次阅读过后，隔一段时间再阅读是有意义的；但是连续多次阅读只是空耗时间，好处少得可以忽略不计，而且浪费了时间，错过了耗时更少且更有效的方法”
“重复阅读造成了一种假象，让你以为自己掌握了其背后的道理。能背诵课文或课堂笔记并不代表你理解了它们所描述的要义，也不代表你会应用这些内容，更不代表你知道如何把它们和已知联系起来。”
“你有没有用每章背后的关键概念测验过自己？在看到诸如“条件刺激”这样的概念时，能不能把定义讲出来，并在写作中用到这个概念？在阅读的时候，你有没有想过把课本中的要点转化成一系列问题，并且在之后的学习中试着解答这些问题？有没有至少在阅读时试着用自己的话来描述要点？有没有试着把新知识和已知联系起来？有没有找找课本外的例子？所有的答案都是没有。”
“自以为掌握了所学，是元认知欠佳的一个例子。所谓元认知，就是指我们对知识掌握情况的理解。能准确判断知道什么和不知道什么，这对于做决策是至关重要的。”
“我们提出重点是想让读者理解：那些不给自己出题的学生（大多数学生都做不到这一点），容易过高地估计自己对学习资料的掌握程度”
“没有了知识，分析、综合，以及创造性地解决问题的能力这些高级技能就都成了无源之水”
“在诸多研究成果中，有一项发现非常重要：主动检索——考试——可以强化记忆，而且检索花费的心思越多，受益就越多。飞行模拟器对比幻灯片讲座，小测验对比重复阅读，就是实实在在的例子”
“从记忆中检索知识有两大显著的好处：一是这能告诉你什么是你知道的，什么是你不知道的，然后你就可以判断以后要把精力放在哪个薄弱的环节上，加以改进；二是回想已经学过的东西会让大脑重新巩固记忆，强化新知与已知之间的联系，方便你在今后进行回忆”
“在别人教给你解决方案前先试着解决问题，从不同类型的问题中提取基本原理或规则，等等”
“反思会涉及多种认知活动，这些活动可以带来更好的学习效果：从记忆中检索知识或是早期的训练内容，把这些和新体验联系起来，借助观察和思考，预先演练你下次可能采取的不同做法。”
“改善我们学习方法的一大挑战就在于找到办法中断遗忘的过程。”
“练习检索可以将知识学得更扎实，效果要远好于重复接触最初的资料。这就是测验效应，也被称作检索——练习效应。”
“要想达到最佳效果，就必须重复多次检索，而且检索之间要有间隔。这样才能让人努力达成认知，回忆才不会变成无意识的背诵”
“重复检索能把知识和技能深嵌在头脑中，使其成为条件反射，也就是大脑不需要刻意思考就可以做出反应”
“是要学习基础知识，还是要培养创新能力，这根本就不是二选一的问题——两者都需要”
“研究人员在1978年发现，集中学习（填鸭式学习）能让人在即将到来的考试中取得较高的分数，但和检索式学习相比，集中学习遗忘得更快”
“多次检索练习的效果一般都要好于只检索一次，尤其是有间隔地进行测验”
“例如“foot-shoe”（脚——鞋），直接学习整个词对的人和通过“foot-s_ _e”这种方式学习的人相比，前者的记忆效果就要差一些。这项实验体现了“生成效应”
“努力检索有助于人们获得更好的学习效果，产生更持久的记忆。我们很容易相信，学东西时越轻松，学习效果就越好，但研究证明，事实恰恰相反。只有当头脑被迫工作时，才会将所学的东西记得更牢靠。在检索所学时付出的努力越大——只要真正做到了这一点——检索就会越好地强化你的所学。在第一次测验后，推迟的后续检索练习要比立即练习更能强化记忆，因为延迟后再检索需要花更大力气。”
“频繁的集中练习只会产生短期记忆”
“有间隔地安排练习，虽然感觉上成效没有那么显著，但之所以这样做，就是为了让你在这段时间里出现一些遗忘，让你付出更多的努力来回忆学过的概念。这样做不是要让你产生领悟的感觉，你没意识到的是，正是花费了更多的心血，学习成果才变得更牢固。”
“间隔练习使知识存储得更牢固”
“穿插练习有助于长期记忆”
“多样化练习促进知识的活学活用”
“善用练习组合，带来成长性思维”
“知识是平面的，复合型知识是立体的”
“全部诀窍：检索、有间隔、有穿插的练习、多样化练习、反思，以及细化”
“形成习惯优势有种种技巧，例如有间隔的练习、有穿插内容的练习，以及多样化练习，这些技巧恰恰会放缓有明显成果的学习进程，它们不会在练习中提高我们的表现。我们从表面上看不到成绩提高，也就没有付出努力的动力。”
“间隔多长时间才够？答案很简单：只要练习不是无意义的重复就可以。从最低限度上说，间隔的时间足够出现一点儿遗忘就对了。练习环节中间出现一点儿遗忘是好事，只要它能让人更加努力地练习就行。话说回来，你肯定不愿意忘掉太多东西，以至于检索最终变成了对资料的重新学习。间隔一段时间再练习能巩固记忆。睡眠似乎在巩固记忆的工作中扮演了重要角色，所以在两次练习间至少间隔一天应该是不错的做法。”
“要当心熟悉这个陷阱：你感觉自己明白了某样东西，觉得不再需要练习了。如果想走捷径，这种熟悉会让你在自测时受伤。道格拉斯·拉尔森说：“你必须自觉地说，‘好吧，我要强迫自己把这些全想起来，要是我想不起来，那我是忘掉了什么，我怎么会不知道那个呢？”
“穿插练习两样或更多的内容同样也提供了一种间隔。穿插内容练习有助于发展人们辨识不同问题的能力，也是在培养人们从不断增加的解决方案中寻找合适工具的能力。”
“进行穿插内容练习，不能是完成一个科目的全部练习再跳到下一个科目。你需要在每个科目的练习完成前就跳到下一个科目”
“与穿插内容练习一样，多样化练习有助于学习者树立更开阔的心理模式。这是一种能力，掌握它的人可以评估不断变化的条件，并调整应对方式进行适应。可以说，穿插内容练习与多样化练习有助于学习者超越暂时性记忆，步入更高层次的概念性学习，并把它们应用到实际情景中，从而获得更全面、更深刻、更持久的学习效果。这些学习成果在运动技能中就表现为潜在的习惯优势。”</description></item><item><title>翦商</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/jian-shang-written-by-li-shuo/</link><pubDate>Sun, 13 Aug 2023 17:09:05 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/jian-shang-written-by-li-shuo/</guid><description>翦商-殷周之变与华夏新生 # 李硕 # “根据本书的研究，人祭的消亡和周灭商有直接关系。在周武王死后，辅政的周公旦取缔了商人的人祭风俗，并消除了关于人祭的文字记录和历史记忆；周公此举可能是为了防止其死灰复燃，执行得也比较成功，于是留下了三千年的记忆空白。”
“周灭商后，人祭被周人消除，但周人并未开创一种新的宗教，而是采用世俗的人文主义立场，与极端宗教行为保持距离，不允许其干预现实生活，所谓“敬鬼神而远之”。这奠定了后世中国的文化基础。”
“从龙山时代、夏代（洛阳二里头古城）到商代，是华夏文明的最初阶段，可以称之为“华夏旧文明”。在周族崛起并灭商后，周公旦一代人迅速废除了人祭宗教，并抹去了与此相关的文献与记忆，进而开创了和平、宽容的“华夏新文明”，一直延续至今。”
“在研究殷商的人祭甲骨卜辞时，以色列考古学家吉迪·谢拉赫（GideonShelach）曾经试图总结人祭繁荣的必要条件。他认为，当早期人类社会有了一定程度的复杂化，开始形成王权和统治阶层，但统治体系尚未完全成形和稳固时，统治者需要借用一种强大的机制来维持其权力，这就是人祭宗教和战俘献祭行为产生的基础。这个阶段，吉迪称之为“早期国家”或“复杂酋邦”。”
“商人崇尚暴力和威权，这种文化性格在甲骨文字中有诸多反映，只不过在现代汉字中多数已被遗忘。”
“但需要注意的是，村落——部落—古国只是用最简单的方式描绘的总体趋势，并不意味着距今6000—4000年间的所有新石器时代人群都准时加入了这个进程。在有些交通不便的地区，孤立的村落可能存续到三四千年前，而部落共同体可能存续到一两千年前，甚至一百年前。”
“多数早期国家并不能维持长久繁荣。距今4300—4000年间，华北很多地方同步出现了古国兴衰的一幕：陶寺（山西襄汾）、石峁（陕西神木）、清凉寺（山西芮城）和王城岗（河南登封）等都曾出现古国气象，但在繁盛两三百年后，都发生了解体，重归部落共同体的水平。”
“不过，为何长江流域曾产生众多古老的“城”，却是个有趣的问题。若要一探究竟，先要理解黄河与长江流域以及旱作与稻作农业的关系。”
“然而，在河南的嵩山脚下，却有一个小部落意识到了这两种技术的价值，而且也善于寻找更适合发展这两种技术的新环境，于是，华夏第一王朝的故事开始上演。”
“在上古的传说中，“大禹治水”是人类改变自然界的宏大事业；禹的儿子启则在随后建立了华夏第一王朝——夏。”
“远古历史总是和神话杂糅。现代学术产生后，有学者开始质疑大禹传说的真实性，比如开创“古史辨”学派的顾颉刚，他就认为大禹的事迹是战国时的人虚构的。”
“考古发现，二里头人并非洛河边的土著居民，他们来自位于二里头东南方100多公里的新砦聚落，而新砦和二里头之间隔着嵩山。”
“龙山时代结束后，洛阳盆地才成为孕育华夏文明的温床。”
“简而言之，在龙山时代结束后的“大萧条”中，新砦—二里头人之所以能够异军突起，甚至建立华夏第一王朝，水稻是重要原因。”
“从陶器器型看，新砦属于主要分布在淮河、汉江流域以及长江中游北岸稻作区的煤山文化，且位于煤山文化的最北边，稻作和旱作农业的杂糅地带。正是在此基础上，新砦人用水稻开发了二里头。”
“二里头—夏朝人有崇拜龙的习俗，应当也和他们曾经的滨水生活有关，因为上古传说中的龙都是水生，形体与蛇接近。”
“在二里头之前，龙已经有一千多年的历史。在距今5000多年前的红山文化中，经常出现玉雕龙，稍后的凌家滩和良渚文化中也有玉龙，陕北石峁古城（比二里头古城早三四百年）的石墙有浮雕龙形图案”
“还有几处用小猪做祭祀的现场，有些埋葬的是整猪，有些是猪头等部位，集中的一处有三头完整幼猪。”
这说明猪不是从国外引进的
“二里头人掌握的青铜技术是一个里程碑：添加了锡和铅的青铜，熔点更低，熔液流动性更好，更容易冶铸，而且硬度也更高。”
“在流行上千年之后，酒爵逐渐退场，但它被引申出了“爵位”之意，代表世袭的高贵身份”
“石器可能是在洛河中采集砾石敲打制造的。到后来的商朝、西周以至春秋，最基本的农具还是石器。石制农具和工具被完全取代，要到冶铁技术已经普及的战国。”
“石器时代的各种人群现象被称为“文化”，但它并没有严格的定义，只要是人制造的物品和遗迹都是“文化”，旧石器时代也是文化。”
“进入文明时代后，以陶器为基础的文化分类仍然存在，因为它最能反映普通人的生活。”
“学术界以往对“文明”的界定比较严格，其中有三个关键要素：城市、冶金技术和文字”
“总体来说，商代符合严格的文明标准，争议不大。”
“近些年，有学者提出了更宽泛的标准，认为只要有大型城邑，或者叫“复杂社会”，就可以称之为“文明”。它的原理是，大量人群聚集在一起生活，会形成相对复杂的职业分工和社会分层，这种组织协作能力是人群继续发展的重要基础。按照这种标准，距今5000—4900年前的良渚古国也可以称为“良渚文明”。”
“石器时代古国繁荣难以超过二百年的周期律，就这样被二里头的青铜兵器破解了。”
“在现代人的观念里，上古的青铜制造业应当在王权的直接控制之下，但这很可能是借后世的官僚制和君主集权制的运行规则来想象上古。二里头—夏朝还属于王权肇建、蛮荒未褪的时代，不同行业多属于特定的族群世袭经营，他们往往拥有较高的自治权。”
“实际上，青铜冶铸者的宗教风俗也有别于宫殿区，这也是他们族群整体自治的表现。”
“似乎二里头—夏朝的青铜生产者以及王室和豪门都把青铜器当成秘不示人的宝物，从不与外人分享、交易。”
“夏朝还不是后世人观念中的大一统政权，内部族邦林立，二里头古城实则是夏王部族的领地，因稻作农业而人口繁盛，因青铜兵器、奢侈品而强大且富有吸引力，周边各部族甘于充当它的附庸；”
“所以，青铜的冶炼和铸造技术有很高的门槛。二里头铸造区发现过一小块锡片，这说明他们已经能单独提炼锡来与青铜配比。”
“石器时代通往青铜时代的大门看似很宽，实则很窄。这些困难和偶然性，又催生了关于金属冶炼的神秘玄学观念，认为某些神灵会影响冶炼的成效，所以人们会用不同的形式进行祈福，请神赐予高质量的产品——从夏到商，冶铜区的人祭遗存都比较密集，直到钢铁时代，冶炼仍是充满着不确定性和神秘色彩的活动，甚至有工匠舍身投入炼炉、获得高质量金属的传说。”
“在半个世纪的“占领期”，商人征服者放任二里头的宏伟宫殿逐渐失修、损坏，而新建了两处较大型建筑。”
“上古时代，即便是同一种陶器文化内部，通常也存在着众多部落，彼此互不统属，甚至不共戴天。而来自不同陶器文化的人群居然共同参与了灭夏和建商，这委实让人难以理解。”
“上古时代，常有女子未婚生育的神话，据说这是母系时代“知其母，不知其父”的特征。周族史诗也是如此，他们的女性始祖姜嫄在荒野踩到巨人脚印而怀孕，生下弃（后稷），从而繁衍出周族。”
“在殷墟甲骨卜辞中，后世商王称王亥为“高祖王亥”，经常单独祭祀他；而上甲微多是和之后的历代先君、先王一起接受祭祀，卜辞写作“自上甲”或者“自上甲至（某先王）”。”
“商末，周文王研究《易经》占算方式时，王亥事件也被他作为重要事例收入卦爻辞推演之中”
“先商族属于上古时代特殊的“游牧族”，流动性很强，以牧牛为主，而联系其在当时的技术条件下竟还可以北渡黄河，说明放牧的是水牛，而非黄牛。”
“到商代中期，石家庄市郊的藁城台西商人遗址也有完整的水牛骨架祭祀坑”
“水牛群可以穿行于泥沼湿地，牛拉双轮车可以在旱地陆路从事运输，商族人由此获得了“两栖”行动能力。”
“商朝灭亡后，很多商族人从事的便是贸易行业，所以，在部族、王朝之名外，“商”还衍变为行业、职业之名，结果，本来代表贸易的“贾”字被“商”所取代。”
“因频繁迁徙，商族人很难留下定居城邑遗址，但也使他们有机会见识各地的族群以及夏王朝。”
“在灭夏之前，商族人很可能已经发明了最初的文字。商业贸易需要记账和远程传递信息，而这都会刺激数字和文字的发明”
“商族人在迁徙和贸易中与较多部族打过交道，有机会见到各种记事符号的用法，所以，在此基础上进行汇总是完全有可能积累起完整记录语言的字符体系的。”
“有些甲骨文字显示的，则是先商人的水上生活：由部首“舟”构成的字就特别多，而且很多是常用字，只是在后世的字形演变中，很多“舟”旁发生了改变，现代人已经看不出和舟船的关系”
“早期商人的生活中，大象（亚洲象）曾经起过重要作用，汉字“为”是常用字，其甲骨文字形是一个人手牵一只大象的鼻子，说明在发明文字时，商人已经驯化和役使大象。而且，这种驯养象的习惯一直持续到殷商：王陵祭祀坑中不止一次出土过整具的象骨。”
“商人崇拜的神有多种，最崇高的是“帝”，此外，还有鸟，而这应该跟商族的创始神话和早期图腾有关。”
“商族始祖契是简狄吞玄鸟之卵后所生，说明鸟是天帝和商人联系的纽带。”
“商代可能是中国历史上最为奇异的一段，如果将其分成早、中、晚三期，人们最熟悉的是晚商（殷墟阶段）。殷墟发掘最早，有精致的青铜器、甲骨文和大规模杀祭场。”
“但其实，早商的奇迹更多，它在二百年左右的时间里创造的成就，其后一千年都难以再现。”
“可以这么说，在早期青铜时代，早商堪称一场“现代化”奇迹。”
“来自各地的陶器工艺在郑州发生融汇，并迅速向外蔓延，说明制造和使用这些陶器的人群已经同化到一起，是新的商民族诞生的标志。”
“二里头的衰亡和偃师、郑州商城的兴起，显示了夏商交替之际空前剧烈而复杂的族群整合运动：自新石器以来的漫长历史中，从没有哪一场部族征服和改朝换代，能带来如此剧烈的日用陶器的异地汇聚与风格转变。”
“但新石器以来，早商的东西两座庞大都城，可谓绝无仅有。它们都有厚重的夯土城墙，显然是要防御外来威胁，但从当时的形势看，似乎没有什么势力能威胁新兴的商王朝：夏都二里头人不重视城防，一直只有小规模的宫城，没有修筑大城；相比之下，新兴的商人更有危机感，可能是担心被征服的夏人聚落以及土著部族随时会揭竿而起，所以不遗余力地修筑了两座大城。”
“用来献祭的主要是人、牛和猪，肢解、腰斩或全尸的人牲被摆放在坑底，与猪和牛的骨肉一起掩埋，还会铺垫一些石块或陶片，形成坑内堆积。这种堆积一共有14层，基本填满祭祀坑。”
“从夏都二里头和偃师商城宫廷区的祭祀行为看，商朝和夏朝存在非常明显的继承性。偃师商人学习了夏朝的宫殿区建设和祭祀方式：祭祀区集中在宫城北侧，以猪为主要祭品；开始时以幼年猪为主，国力强盛后升级为成年猪。在这方面，夏商两代的历程如出一辙。”
“总的来说，商朝开国百年，王室开始大量杀人献祭，从而在偃师和郑州商城的宫殿区形成密集的人祭遗存。而一旦王室献祭的人口数量远超民间祭祀活动，则标志着人祭成为商朝的国家宗教形态。”
“夏朝尚未把人祭作为国家宗教”
“人祭的迅速增长，和商朝的扩张有同步性。开国50多年后，商人的扩张触角开始伸向晋南、关中东部，甚至湖北省。在新征服地区，商人可以俘获大量人口，除了被用作强制劳动的奴隶，也可以作为献祭材料。”
“灭夏初期，来自多个文化的人群融合成新兴的“王朝商族”，因此，他们需要构建一种维系自我认同的宗教文化，而用人献祭是最为明晰和便捷的方式：借此区分执行献祭的“我们”（商族人）和用来献祭的“他们”（非商族群），由此，商族人获得了独一无二的优越感。换句话说，他们用“野蛮”的异族人敬献诸神和先祖，祈求天界的福佑，从而获得君临大地和统治列族的权柄。”
“在商人的人祭宗教兴盛之际，王室成为人祭活动最大的主办者。这代表着王权和神权的高度融合。 比起二里头—夏朝，这是一个新变化：人祭是商朝的国家宗教，也是商族人的全民宗教”
“刚刚进入中商阶段时，郑州商城出现了一种全新的祭祀方式——埋藏青铜器”</description></item><item><title>把自己作为方法：与项飙谈话</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/ba-zi-ji-zuo-wei-fang-fa/</link><pubDate>Tue, 01 Aug 2023 23:26:38 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/ba-zi-ji-zuo-wei-fang-fa/</guid><description>把自己作为方法：与项飙谈话 # 项飙 # “置身于起伏的老城、错乱的街巷中时，我想起了佩雷斯的叙述，那些私人感受、历史洞察似乎弥漫开来，附着在台阶与窗棂上，似乎也在与此刻的我对话。”
“人们急于向前奔，无暇审视来时路，人们也安于种种陈词滥调，在喧哗的众声中发出更大的声响，鲜少去辨析自己更敏感、更独特的声音。”
“在今天，这种怀疑好像正在成为一种日常、普遍的时代心理，对人对事的期待不敢过高，机会都很脆弱，又充满风险，希望经常以各种理由落空，更经常在落空之前自己先放弃。如愿完成一个计划，反而成了一件特别意外的事。”
“人们一心奔向结论，奔向情绪性的抒发和感慨，忽视了凡事都有一个具体劳动、结果难测的过程。”
“今天的一个问题就是知识分子不接地气，不能从非常具体的生存状态出发讲事情，讲的东西都比较无机、缥缈。”
“暗娼”
“德、法的群众比较政治化，和我们有点像。”
“大家一定要对自己生活的小世界发生兴趣，有意识地用自己的语言把自己的生活讲出来，做一个独立的叙述——也不用分析，就是叙述。”
“图景”这个概念很重要，“理论”在拉丁文里就是“图景”的意思，给出一个理论，就是给出一个世界的图景”
“理论其实不是给出判断，而是给世界一个精确的图景，同时在背后透出未来可能的图景。”
“什么叫真正的精确？真正的精确就是你把握住它内在的未来方向。机械和精确的差别是很大的，机械就是拍照，但精确是不仅抓住现在是什么，而且抓住它将会是什么、内在的矛盾是什么。所以“图景”就有两重意思，一是现在的概括，再一个是未来可能的走向。”
“以我大舅舅这个过来人的观点来看，“文革”是一个典型的悲剧。所谓悲剧，如果回到古希腊的意思，就是一个潜在崇高的东西，不但崩溃了，还形成了巨大的破坏力。”
“但乡绅又跟刚才讲到的现代意义上的调查员不一样，调查员是受过训练的调查员，比如人类学学者也要注意细节，但乡绅对细节的观察是要构造出一个图景，塑造出一个叙述，这个叙述要反映事实，而且要说给内部的人听，所以一方面可以说是很细致、很实证；另一方面又很注意总体的结构，这是很多现代调查员特别是统计方面的调查员不会注意的。”
“儒家乡绅的伦理判断，很重要的考虑是和谐。”
“乡绅是很实证的，因为他必须讲老百姓的日常生活，但是他又特别注意意义的问题，他的思考又有很强的伦理取向。”
“所以人们在自我劝说的时候，会用一些非常抽象的概念和原则，像好运不能出让。”
“原来中学是地方上的最高学府，扎根性非常强，现在中学主要是为了向北京、上海培养输送大学生，地方大学也是眼睛看着外面，跟当时乡绅文化之下的中学意义完全不一样。”
“大家都觉得1992年的讲话很好，“东方风来满眼春”，好像一个转身，一放开一自由，就能解决所有的问题，但对贫富差距、对公平等具体问题，认识很不充分。知识分子对当时的民间疾苦、对内部的社会矛盾、对这些具体问题没有认真去看，从下往上看。”
“南斯拉夫变成这样，是一个悲剧，西方有很大的责任”
“美国政府和德国的银行起了很大的作用，鼓励一些人先分出来，而南斯拉夫的军事力量不强，经济上也出现很多问题，通货膨胀严重，跟现在委内瑞拉一样，外面已经虎视眈眈，里面有一点小错误，敌对势力就会利用这个错误把你肢解”
“后来我在英国碰见各种人，包括一些退伍老兵，发现在英国的殖民历史上，军队、教育和社会地位的流动的关系其实非常紧密，在中国也是一样”
“苏东解体之后，它就成了赤裸裸的资本主义，只有成功和失败的区别，没有可耻的成功和可荣的成功之间的区别，完全根据最后现金的获得量来衡量，哪怕是用可耻的方法获得了成功，也可以很自豪，甚至比正常的方法更值得骄傲，说明你聪明、大胆”
“这种学生下海赚钱的事其实在1991年就有了，但在1992年一下子爆发出来，市场经济被认为是正统”
“大家都说北大的五四精神是“赛先生”（Science）科学和“德先生”（Democracy）民主，我说其实还有第三位先生叫“穆先生”（Morality），这里“穆”就是道德，新道德[26]。我认为这个道德问题非常重要，不能忘记”
“没有选择的道德是不道德的，强加的道德最不道德，因为把我的道德强加于你，意味着我要对你的人性做一个潜在的彻底否定，你要不接受我的道德，在我眼里你就不是人了。”
“阅读功力跟年纪很有关系，必须在一定的年纪以一定的力度去阅读，才能达到那种能力”
“对我来讲，话语本身没有太大意思，我总是在想这些说法对应的事实是什么，这样我就成了一个很挑剔的读者。但这可能又是我的强项，如果你背后没有什么真东西，我不会被话语蒙住，我总想把说法拧干，看看下面到底是什么干货”
“找到能引发共鸣的语言其实是很难的，不仅要对静态的结构，而且要对形势、未来发展的方向有精确的把握，才能够讲得简单，勾起大家的共鸣”
“我在那里唯一的任务就是做博士论文，要在一定的时间之内做完，所有的压力都集中在那一年里，在那种情况下，反而不会太考虑，会全心全意地处理那个巨大的压力，不会形成情绪、心理上的问题，都还没来得及”
“关键是怎样形成一种意识，平衡自己的历史来源和自己现在的行动，这是真正的英雄。真正的英雄不是改变世界，而是改变自己生活的每一天”
“为了从边缘进入中心可以不择手段，进入中心之后觉得原来在边缘学到的那些做人原则也可以统统不要。”
“边缘的人要进入中心的欲望特别强，这当然会让人发挥很大的能动性，但造成各种扭曲。而且一旦进入中心之后，很多人就变质腐败，因为他们从来没有把自己是谁想清楚，存在就是为了进入中心，把生他养他的土地、和周边人的关系都放弃了，变成没有原则的人”
“从长期来讲，所谓封建制和郡县制这个辩论在中国一直存在，费孝通到最后也认为中国最重要的出路是地方自治”
“如何把边缘的生活变得有趣，这很大程度上是文化建设和意识形态的问题。如果有地方写手，写自己的地方文化，慢慢可以搞起来”
“如果没有地方社会在文化上的这种自洽，大家都往中心挤，其实是蛮危险的。”
“中国在事实上的连贯性很弱，也有很多的断裂，但每一个朝代都修前朝的历史，在历史书写上连贯性很强，所以就造成了很强的意识上的连贯性——我们是“中国人”，有“中国”这么一个单位。但在实际的生活逻辑上，其实有极大的断裂。”
“从认识论、方法论上去讲，我可能站不住脚，但从直观的感受讲，我又有这么一种倾向，就是如果太讲历史，可能会把一些矛盾给解释没了，所以有的时候强化一些片段，其实能够更加激发我们的思考。”
“从美国的角度讲，摆脱全球化也是很难想象的。因为美国的主要经济都是全球性的，对中国搞贸易战，是跟中国争夺对全球的控制，5G的基本技术等等。这不是两国之间的斗争，而是两个全球势力之间的斗争。”
“葛兰西[58]说的真正的有机知识分子，是技工、农技推广员、赤脚医生、搞底层写作的这些人，他们的能量其实是很大的。”
“图腾是群体的偶像，它定义了整个群体，而只有定义好群体之后，才知道有个人。个体意识来自群体意识，群体意识是个体意识的前提而不是结果。”
“你要谈压迫，那什么是人类社会里延续时间最长、最普遍的压迫？那就是性别的压迫。”
“理解是人的本性的一部分，作为心理机制，一点都不难，如果说理解有难度，其实是一个位置问题，看你愿不愿意把自己摆在对方的位置上。很多情况下人们拒绝这么做，因为有利益在里面。”
“在今天的情况下，言行不一致不是一个要突破的问题，而是一个——用我的话讲——“要拥抱的事实”。社会就是靠很多言行不一致构成的。我们要观察的正是具体怎么个不一致法，不是说他们不一致就是在骗我。”
“项飙：那种通透是不成立的，如果这样的话，世界就不改变了，历史就是静止的。事实上世界一直都在变，通透的人怎么去解释这个变？如果说一切都是随机的不可言说的，那是反历史的。深刻是从网状知识结构中来的，而那种犬儒式投降式地回到自己的小世界，买完菜、做完饭，其他什么都不管，只是消极地用最小耗能法去应对，生命也可以维持下去，但就停止思考了。那就把生命的活的网变成一个死的点。”
“社会科学要给普通人提供观察世界、为人处世的办法，不是通过简单的道德教化，而是通过分析，这是社会科学的一个重要功能。”
“但是人，特别是中国人，认为文明和象征联系在一起，认为那几个字很重要，一定要拍下来，要在那里站一下。这是反自然的。象征就是牢笼，奔向象征是奔向了文明，同时也奔向了牢笼。背后是一种非常野蛮的关系。”
“牛津的风格对我的影响比较深，在写作和聊天的过程中，如果用大词，会被认为是一件粗俗的事，没品味（bad taste），有水平的人应该用很小的词讲很深刻的道理，词越小越好，具体到一张桌子、一把凳子、一个茶几。这当然跟它的实证主义哲学有关系，从休谟开始到牛津后来的语言哲学、政治哲学，有这个传统。”
“消极的自由，就是不要管我；积极的自由，就是我要去建设。”
“我相信童年无意识的心态还是能够塑造人情绪上的驱动。”
“我从小有一个特点，就是不太愿意多愁善感（unsentimental），我从来也不过生日，没有写信送卡片、关爱小动物之类的习惯，就是非常物质化地生存，要节省，不能浪费……我现在还记得上小学的时候，我妈妈的同事过来，说给她儿子买了生日礼物，我听了以后印象特别深刻，觉得好洋气。到了英国之后，我发现英国人也很反对这种多愁善感，不管出了什么事，你要抿紧你的上嘴唇，不要把它戏剧化。”
“事情靠大规划，更靠一点一滴做出来。今天不做，今天不犯错误，就不知道明天能干到什么程度，唯一的办法就是去做。”
“夸夸其谈相当可怕，好像一种灵感让自己感动起来，但是飘过去了就什么都没有。”
“民族主义情绪被调动的时候，首先要想到这不一定是坏事，也不一定是好事，要看你是从世界格局、权力关系出发来思考，还是从种族认同上来思考。”
“官方界定毛泽东的最大贡献，不是建立了新中国，而是“伟大的马克思主义者”，他把马克思主义提到一个新的高度，是世界性的贡献。现在把他讲成一个民族主义者。”
“她让我理解到电影、诗歌、艺术、民谣其实和学术一样，都是人类自我表达的方式。你想多可怕，我要等到那个时候才理解到学术是人的一种实践，到了三十多岁才启蒙，在牛津都没有理解到。因为从小到大，学习是天职，从来不问为什么学习，没有想过学术和寓言其实是一回事，跟唱歌是一回事。”
“共同体需要异质性”
“在恐惧的情况下人会有一种极度的反应，要绝对的自保，不是从理念上改变自己、重新树立理想，而是知道自己已经背叛了理想，现在要通过一切手段来自保，不允许任何人说话，所以现在的情况是比较复杂的。”
“中国在什么时候最令世界敬佩？那就是上世纪五六十年代。从万隆会议开始，到第三世界理论的提出，中国在国际上的影响非常大，引起了很多国际上的争论。”
“而自我证明这个概念是个悖论。要证明自己其实就是没有自己，意思是说，要通过已经预设的原则和标准、别人的逻辑和流程来证明自己的存在，其实是取悦别人，把自己搞没有了。对个人来讲，就是要求一份认可，这个是我们在教育上的教训，都太深刻了，包括我自己。做事情是要活得光鲜，不是活得快乐。去哪里旅游，主要是拍照让人看。前提当然也是一种自卑。英国就从来没有要证明自己，日本军国主义兴起，就是要证明自己不比欧洲差。所以你讲得很对，自我证明是很危险的。”
“现代性跟资本主义紧密地联系在一起，人的活动并不是维持自己，而是要追求超额的利润，所以从农耕文明到工业文明，有了结构性的转型”
“如果拿人的流动去看，原来的发达国家依然是“人的再生产”的产业中心，它们把握教育、医疗和各种知识产权，以及生活方式的潮流。把资本主义的这个变化和前面我讲的流动趋势放在一起，似乎得到了一个解释，为什么中国人在变富的同时追求所谓“早发早移”，也就是说，尽快赚钱然后尽早移民，很重要的原因就是移民并不是为了赚钱，而是为了“人的再生产”，为了更加稳定的可预期的未来，为了更好的子女的教育、更洁净的空气、更多的绿地，但赚钱还得在中国赚，因为这里的利润比西方还要高”
“提个醒，亚洲的崛起，中国的崛起，不能太乐观地估计，因为我们崛起的只是某一块，而“人的再生产”是更重要的部分。”
“我有个亲戚的孩子现在在读初中，家里已经在考虑是不是应该把她送出去读高中，主要是因为国内教育压力太大，影响孩子身体。有些孩子其实成绩相当好，但晚上都是先睡一觉，凌晨3点再起来做作业。因为长期的紧张，免疫力下降，浑身长疱疹，退不下去，把孩子送出去读书，他们说是为了“救人”。”
“国家成为唯一一个集体性想象的单位，在国家之外，班级、大院都没了，只剩下个人和世界。突然出了一个事件，需要一个集体作为自我认同的依托时，就只能奔向国家”</description></item><item><title>饥饿的盛世：乾隆时代的得与失</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/ji-e-de-sheng-shi/</link><pubDate>Tue, 01 Aug 2023 23:19:24 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/ji-e-de-sheng-shi/</guid><description>饥饿的盛世：乾隆时代的得与失 # 张宏杰 # “一个个双膝跪地，接受询问……他们徒劳地哀告道，离家远行会坏了他们的生意，给妻子儿女和家庭带来痛苦，总兵不为所动，命令他们一小时后准备妥当。”
“18世纪，世界文明大潮的主流是通过立宪制和代议制“实现了对统治者的驯化，把他们关到法律的笼子里”。”
“他视民间社会的活力和自发精神为大清江山永固的最大敌人，积六十余年努力，完成了中国历史上最缜密、最完善、最牢固的专制统治，把民众关进了更严密的专制统治的笼子里。”
“在他眼中，皇帝、官员和百姓，是父亲、儿子和孙子的关系”
“乾隆年间仅大的文字狱就出现了一百三十件。三十余年的文字狱运动，如同把整个社会放入一个高压锅里进行灭菌处理，完成了从外到里的全面清洁，消灭了一切异端思想萌芽，打造了一个他自认为万代无虞的铁打江山。”
“横向对比18世纪世界文明的发展，乾隆时代是一个只有生存权没有发展权的盛世。纵向对比中国历史，乾隆时代也是中国历史上民众权利被剥夺得最干净、意志被压制得最靡弱的时代。”
“他们的道德观念和行为完全由朝廷的意识形态所左右，几乎完全处在朝廷的控制之下。”
“上有所好，下必甚焉”
上面领导有的主张，下面必定更加推崇。
“专制权力一言以蔽之，就是剥削天下的权力，其自私性决定了它终日处于被觊觎和窥伺之中。”
“青年时代的乾隆有一个最好的朋友，也是他在学生时代最好的同学，叫作福彭。此人是曹雪芹的亲表哥，也就是北静王水溶的原型，是清初八家铁帽子王之一岳托的后代，世袭平郡王。”
“而在专制制度之下，大臣们分裂成不同的派别则意味着统治效能的下降。因为政党政治是公开的、合法的、专心致志的，而朋党政治则是隐蔽的、非法的、别有用心的。”
“万民欢悦，颂声如雷”
“经过元代蒙古人的高压，明代太祖皇帝的挫辱，清代开国过程中的屠杀，中国官僚集团的素质和心态已经大大不同于唐宋时代的士人，他们整体上放弃了人格尊严，放弃了社会理想，蜕变成了唯利是图的“奴才”。”
“君主与权臣之间这种潜在的紧张是专制制度的本质使然，并不以个人意志为转移。”
“儒学固然有维护“纲常”的一面，同时也有追求自我完善，要求人格独立的一面。儒学一方面要求其信徒尽力为皇帝服务，同时也要求他们不能放弃对自己人格尊严的坚持和精神价值的追求。”
“乾隆二十四年（1759年）十月二十三日上午，一匹高大消瘦的驿马穿过西便门，风驰电掣般直奔大清门。 驿马送来的是万里之外定边右副将军富德的捷报。他向皇帝汇报说，天山南北所有叛乱都已经彻底平定。这片不驯服的土地经过连续四次大军践踏，终于服服帖帖，不再心存异志。”
“他十分担心数十年后，准噶尔部蒙古人春风吹又生，重新成为大清的敌人。 经过深思熟虑之后，他做出了一个惊人的决定：对准噶尔部蒙古人，除了杜尔伯特部外，“总以严行剿杀为要”。 这实际上是一道种族灭绝令。”
“万历年间加派三饷，每年从农民身上多搜刮一千多万两白银，剜肉补疮，动摇了大明帝国的根基。所以，清代皇帝经常讲，明不是亡于崇祯，而是亡于万历。”
“乾隆登上皇位后所做的第一个重大决定，就是决定在全国范围内免除拖欠多年的农业税。”
“乾隆减免的农业税占乾隆朝财政总收入的7.57％。而我国于2005年宣布免除全部农业税，其占全国税收收入的比例不过是1.7％。”
“数代以来，准噶尔汗国一直是大清王国最大的威胁。”
“准噶尔蒙古是一支古老的蒙古族部落，长期以来生活在今天的新疆、青海一带”
“在他们看来，蒙古人不来进攻大清已经是谢天谢地了，大清怎么可以主动挑起战端呢？确实，农业文明并非尚武型的进取文明。一般情况下，汉族与周围民族的战争，都是少数民族主动挑起的”
“这些奴才怀抱着为主子考虑的耿耿忠心，雪片一样飞来反对的奏折”
“历代汉族帝王对于周围的“四夷”，一贯抱存而不论的蔑视心态。清代帝王却从来不这样想。清代帝王本身就起自“夷狄”，自身的边疆少数民族身份，使得他们能够以一种全新的角度对待和处理边疆民族问题”
“这一形势，今天看来十分清楚，可是当局者迷，站在历史十字路口的人们，往往身在此山中，云深不知处。”
“领导人的能力体现在做出高人一筹的决断，并且有力地实施这个决断。”
“这支历史上一再演出惊人之作的蒙古部落确实有着一般民族没有的硬骨头。如何对付这个民族，乾隆费尽心思。”
“为了填补准部留下的土地，乾隆从各地迁移人口。其中有吉尔吉斯人、哈萨克人，有蒙古部落的喀尔喀人、察哈尔人，有穆斯林东干人，甚至还有来自满洲的锡伯人和高丽人。十多年之后，土尔扈特部落回归中国，也被安置在这片由于自己的兄弟部落被灭绝而空出来的土地上。”
“之所以如此，是因为乾隆很清楚喇嘛教对安定西藏和蒙古的作用。他多次说过“兴黄教，所以安蒙古”，“敬一人而千万悦”。他高屋建瓴，进一步树立达赖喇嘛的权威，由此拥有了确认转世活佛和任命高级教长的权力，从而牢牢地把西藏社会控制在自己手中。”
“但他们的眼神里透露的却都是执拗和不驯服”
“他全力维护农民的生存权乃至温饱权，但是绝不允许农民有政治表达权。”
“因为统治者最热爱的是稳定，而维护稳定的最核心手段则是维护纲常。一旦纲常紊乱，则统治者必然受到威胁。”
“由于多年重灾，穷民景况不堪入目。县城里乞丐遍地，乡间则饿殍满眼。全县物价奇高，只有人价极低，满大街都是卖儿卖女的人。为了证明自己的调查结果，他还特意在灾区买了两个孩子。”
“传统社会中，永远有那么一类读书人，身无分文，心忧天下。虽然终生不售，他们却总不甘心放弃“献身政治”“致君尧舜”的宏大理想，因为圣人告诉他们，这是士人活着的唯一目的。”
“乾隆并不了解大众传播学的一个基本原理：小道消息是民间生活的一个重要组成部分。民众对于那些由官方传播的、正面的陈词滥调往往毫不关心，相反对于那些负面的，特别是刺激性、轰动性的传闻，却最为热衷。传播这些爆炸新闻时给人们带来的超娱乐快感，是什么评书戏曲都无法比拟的。古今中外都是如此。”
“乾隆对历朝农民起义的规律深有研究。通过总结中国历史，他得出一个结论，社会底层最危险的人物是“失意文人”。他多次提醒地方官，要注意地方上的“失意文人”作乱。”
“通过这些惨案，皇帝严肃提醒底层民众，国家不需要任何底层社会的自发政治热情，只需要他们的驯服和沉默。”
“而在他故去五十年后，正是四次科举没能考上秀才的“失意文人”洪秀全，利用“上帝教”起事，再一次沉重打击了大清朝。”
“马基雅弗利说，“令人畏惧比受人爱戴更安全”。一个不懂得“杀人立威”的君主，早晚会受到被统治者的轻视”
“各地官员放下手头其他工作，把禁书当作当前最重要的核心工作来抓。他们在地方广贴告示，恫吓藏书之人，如果再不交出违碍之书，将“贻累及身，更累及于子孙”
“对财富的掠夺。而清王朝建立过程中的血腥、野蛮和残暴在许多方面都创造了少数民族征服过程中的历史纪录。”
“修改直至销毁记忆，本来是专制统治者的专利，但乾隆以比祖先更残忍的方式来掩盖祖先的残忍，就无论如何不可原谅了。”
“很多时候，你组织群众学习圣谕，换来的往往是逆反情绪，而看戏比枯燥的学习和说教效率要高万千倍”
“专制统治者刻意制造的春天，最终无不会演变成严酷的冬天。”
“大理寺卿（相当于今天最高法院院长”
“汉光武帝刘秀的同学严光，曾出山帮助刘秀取得天下，刘秀登基后想召他做官，他不肯接受，而是隐居富春山耕钓自娱”
“专制权力的独占性本质驱使它永远努力冲破一切限制，挣脱所有束缚，深入社会每一个角落，毒化每一个细胞，直至最后整个社会在它的紧紧拥抱中窒息而死”
“然而入关之后的清代皇帝却以满洲“主奴名分”偷换了，或者说改造了数千年以来的君臣关系，使之变成了赤裸裸的主子和奴才关系”
“乾隆认为应该由皇帝垄断所有的伟大、光荣、正确，不给其他人留一点荣誉空间。乾隆皇帝所需要的，不是站立着的大写的人，而仅仅是工具和奴才。”
“尹嘉铨自号“古稀老人”，“古稀”二字典出杜诗“人生七十古来稀”。不巧乾隆帝也恰逢七旬大寿，自称“古稀天子”，又写了《古稀说》颁示天下，把“古稀”垄断了。年逾七十的尹氏以此自号，被认为是“僭妄”。”
“儒学既有强调等级秩序的一面，也有高标社会正义的一面。社会正义是整个社会健康发展的基础。历代以来，士人都以守护社会良心为己任，能够在传统社会中找到自己的位置。然而乾隆却以虎视之态，粗暴剥夺了儒学赋予读书人的立志求名之心，守护良心之责，只给他们为稻粱谋这一个生存任务。”
““盛世”这个词是中国独有的。汉文化圈以外的史书中，找不出这两个字。无怪乎中国历史多灾多难，细细掂量，“盛世”这个词本身就蕴含着无奈和不祥。“盛”“衰”相对，没有衰世作为背景，就没有盛世的美丽和灿烂。”
“皇帝很清楚议罪银制度确实易生弊端。特别是和珅当政后，将议罪银制度化了，大臣们所犯只要不是重罪，大抵可以在交纳罚银后，从轻发落。”
“如果说专政政治的经济原则是剥削与压榨，那么操作秘诀就是控制与压迫。皇帝控制着官僚体系，官僚体系压迫着整个社会。一旦高压减轻，则社会秩序必然出现剧烈反弹。”
“进贡”是专制时代的一项定制。《尚书·禹贡》孔安国序云：“任土作贡。”也就是说，各地官员以及各藩属国以土特产贡献给天子，既满足了天子之需，“致邦国之用”，又沟通了上下感情，所以皇帝和各地都乐此不疲。”
“有人统计过，数千年中国历史，盛世和治世累计加在一起，不过400年左右，剩下的都是充斥着灾荒、动乱和腐败的平世和衰世。”
“极衰之世的大破坏，正是盛世出现的必要条件。中国传统王朝崩溃的一个重要原因是人口压力，而大战乱则为新王朝解脱了人口压力，提供了兴起的宽阔舞台。”
“从盛到衰，如此迅速，其原因当然是这些盛世的出现依赖的是人治。中国历史上的几大盛世，只在史书上留下了统治者手腕的精明，人格的强大，却没有留下太多制度性的成就。”
“因为“盛世”是传统王朝统治合法性的有力证明。历经暴力夺权后，一个政权就需要以“养民”“牧民”的成绩来支持自己的合法性。而盛世的出现，当然是统治成绩的最佳证明。”
“汉代文景之治、唐朝贞观之治中，从来没有帝王和大臣自夸为盛世。相反，那些底气不足的统治者却常把“盛世”挂在嘴边。”</description></item><item><title>我在北京送快递</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/wo-zai-bei-jing-song-kuai-di/</link><pubDate>Tue, 01 Aug 2023 23:15:34 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/wo-zai-bei-jing-song-kuai-di/</guid><description>我在北京送快递 # 胡安焉 # “假如我在那里干到今天，至少也是个后备经理了，这时候大概正愁得扯自己头发、对着别人大吼大叫吧。但是我听说，长期熬夜会增加患上阿尔茨海默病的风险。我”
“除此以外，和其他应聘者相比，我说话可能过于文雅。虽然L经理也是个斯文人，但我后来察觉，他其实更喜欢性格“粗”点儿的快递员，因为“粗人”身上没有多余的自尊心。后来在工作中我亲身体会到，自尊心确实是一种妨碍。”
“就像深海里的鱼都是瞎子、沙漠里的动物都很耐渴一样，我是一个怎样的人，很大程度上是由我所处的环境，而不是由我的所谓本性决定的。其实”
“并不是说我们心里有多么不满，只是这些话能拉近我们的距离，赢得彼此的好感和信任，建立一种同仇敌忾的阶级情谊。”
“虽说X哥挤出一脸眉飞色舞的表情，仿佛来向大家报告天大的喜讯，但在我们无产阶级的心里，对于资本家的种种行径，始终保持着万年不变的冷淡和警惕，从不抱有任何幻想。”
“人们常常说，爱情是盲目的。但在我看来，爱情恰恰最不盲目、最不功利、最忠于本心。相反，仇恨才是盲目的。”
“想把店铺转让出来。我和合伙人商量：与其付她一”
“转租的好处是省下的转让费，可以让我们有更多的试错空间。而坏处是没和业主直接签约，将来可能会被前店主要回经营权；或者前店主和业主的合约”
“龃龉”
“回了家，但没有立刻去找工作。我这时其实已经找”
“相比于限制你做所有你想做的事情，向你灌输你需要些什么并给你途径去实现，无疑是更牢固和持久的促成社会稳定的手段。但这其实仍然是奴役人的方式。而在这样的社会规则下，个人自我实现的最主要手段依然是工作”
“工作本是生存的手段，而不是人生的目的。只是社会的发展使我们不至于像我们远古的祖先一样，即使卖命工作仍免不了冻死和饿死”
“乞灵”
“其实我想说的自由，是一种建立在高度发展的自我意识上的个人追求和自我实现，是一个人真正区别于另一个人的精神内容。”
“事实上，今天我对自己所有的打工经历，只怀有感激和怀念，没有丝毫的不满和怨忿——我承认曾经有过，但已经全部放下了。因为从更多的生活经验中，我逐渐认识到，怀着怨恨的人生是不值得过的。”</description></item><item><title>遥远的救世主</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/yao-yuan-de-jiu-shi-zhu/</link><pubDate>Tue, 01 Aug 2023 23:10:37 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/yao-yuan-de-jiu-shi-zhu/</guid><description>遥远的救世主 # 豆豆 # “两人又是连碰三杯，瓶子里的酒所剩无几了，丁元英已经有些蒙了。”
“丁元英沉默了许久，说：“我对中国的传统文化总有一种自卑感，老是格格不入，就想找个地儿一个人呆着，没有主义，也没观念冲突，相互之间谁都不妨碍。过去做不到，现在有了俩钱儿，有可能了。”
“任何一种命运，归根到底都是那种文化属性的产物，不以人的意志为转移。”
“丁元英说：“改革开放、摸着石头过河，咱们这些人还没弄清是怎么回事就糊里糊涂闯入战场，得先活下来。等定下神，时代已经变了，真的是穷则思变了，可中国毕竟是政治文化搭台，传统文化唱戏，不知道老祖宗的那点东西还能把这条船撑多远？”
《自 嘲》 本是后山人， 偶做前堂客。 醉舞经阁半卷书， 坐井说天阔。 大志戏功名， 海斗量福祸。 论到囊中羞涩时， 怒指乾坤错。 “丁元英说：“透视社会依次有三个层面：技术、制度和文化。小到一个人，大到一个国家一个民族，任何一种命运归根到底都是那种文化属性的产物。强势文化造就强者，弱势文化造就弱者，这是规律，也可以理解为天道，不以人的意志为转移。”
“丁元英说：“文明对于不能以人字来界定的人无能为力。”
“丁元英点上一支烟，答道：“股票的暴利并不产生于生产经营，而是产生于股票市场本身的投机性。它的运作动力是：把你口袋里的钱装到我口袋里去。它的规则是：把大多数羊的肉填到极少数狼的嘴里。私募基金是从狼嘴里夹肉，这就要求你得比狼更黑更狠，但是心理成本也更高，而且又多了一重股市之外的风险。所以，得适可而止。”
“《圣经》的教义如果不能经受逻辑学的检验，可能在实践上就会存在障碍。如果经受了逻辑学的检验，那表明神的思维即是人的思维，就会否定神性。换一种说法，神性如果附加上人性的期望值，神性就打了折扣。然而神性如果失去了人性的期望值，那么人还需要神吗？”
“芮小丹平静地说：“《圣经》神学是关于人类精神的学说，是关于人的灵魂净化、升华，人的行为高尚、正典的学说。一味地攻击或捍卫神的真实性与否，都是愚昧的表现。前者没有理解基督教的历史价值和社会价值，后者没有理解基督教的真正境界。”
“基督教相信，太高的道德平台需要太高的教育、太深的觉悟和太复杂的炼造过程，是一道靠人性本能很难迈进的窄门。于是，基督教便有了神与人的约，有了神的关于天国与火湖、永生与死亡的应许，让凡夫俗子因为恐惧死亡和向往天堂而守约。这是智与善的魔术，非读懂的人不能理解。但《圣经》告诉世人了，要进窄门。”
“不因上天堂与下地狱的因果关系而具有的极高人生境界，就是窄门。耶稣为拯救世人甘愿自己被钉在十字架上，是肉身的地狱，是灵魂的天堂。基督徒的得救缘于神的‘约’，缘于神的应许。但进不得窄门也同样缘于‘约’，缘于神的应许。窄门是基督道德理想的最高价值。”
“我相信你的思辨，你是站在你所能把握的条件上判断我的前途，但那是你的，不是我的。如果我不是我自己的，而是你的，那就不是我爱你了，那是你自己爱你自己，也就没有爱了。”
“生存法则很简单，就是忍人所不忍，能人所不能。忍是一条线，能是一条线，两者的间距就是生存机会。”
“用她的话说，王庙村的穷既然是文化属性的产物，如果一个神话改变了村子，那又该怎么理解文化属性？”
“所谓真经，就是能够达到寂空涅碦的究竟法门，可悟不可修。修为成佛，在求。悟为明性，在知。修行以行制性，悟道以性施行，觉者由心生律，修者以律制心。不落恶果者有信无证，住因住果、住念住心，如是生灭。不昧因果者无住而住，无欲无不欲，无戒无不戒，如是涅碦。”
“丁元英说：“晚辈以为，传统观念的死结就在一个‘靠’字上，在家靠父母，出门靠朋友，靠上帝、靠菩萨、靠皇恩……总之靠什么都行，就是别靠自己。这是一个沉积了几千年的文化属性问题，非几次新文化运动就能开悟。晚辈无意评说道法，只在已经缘起的事情里顺水推舟，借英雄好汉的嗓子喊上两声，至少不违天道朝纲。”
“智玄大师说：“弱势得救之道，也有也没有。没有竞争的社会就没有活力，而竞争必然会产生贫富、等级，此乃天道，乃社会进步的必然代价。无弱，强焉在？一个‘强’字，弱已经在其中了。故而，佛度心苦，修的是一颗平常心。”
“丁元英说：“不敢，不敢。释、道、儒均是博大精深的学派，支撑中华民族走过了几千年的文明历程，是伟大的文明。但是，社会在发展，传统文化毕竟是以皇恩浩荡为先决条件的文化，讲的都是皆空、无为、中庸的理，以抑制个性而求生求解。当今社会已经发展到了市场经济的民主与法制，诸家学说也面临一个如实观照而俱进的课题，是传统？还是传承？统则僵死，承则光大。”
“公司的生产、成本、利润、资金状况、经营状况等等，是公司的最高商业机密”
“所以，你的生存状态不是病态，用佛教的话说是自性无所挂碍，是自在。自在是什么？就是解脱。参来参去，我不如你。”
“你是想到了就做，该拿的拿该放的放，自性作为不昧因果。我呢？就在那里参哪参哪，没完没了，越想活个明白就越不明白，一直参到了死胡同里出不来，就蹲在墙根打瞌睡”
“丁元英说：“是皇天在上的文化，是救主、救恩的文化。如果一个民族的文化从骨子里就是弱势文化属性，怎么可能去承载强势文化的政治、经济？衡量一种文化属性不是看它积淀的时间长短，而是看它与客观规律的距离远近。五千年的文化是光辉、是灿烂，这个没有问题。但是，传统和习俗得过过客观规律的筛子。”
“不该作为的不作为就是作为，能活个明白就不错了。”
“天是道，是事物规律和自然法则。”
“道法自然，不具美丑善恶的属性，有美丑善恶分别的是人，不是天”
“如果我的能力只能让我穷困潦倒，那穷困潦倒就是我的价值”
“丁元英说：“你的知道是自觉，现在是让你觉他。知道这个道理的人很多，但多是呈道理和知识存在，不是自觉。道理和知识是没用的，只是有用的一个条件，用才有用。让你觉他什么？觉他的无明，觉他的道理和知识的没用。”
“丁元英说：“这说明你在接打火机的这一道上已经涅盘了，不思不议了。不可思议一词不是众生道里的对神秘事物的描述，而是如是、本来、就是如此，容不得你思议。也是一种告戒、提示，是告诉你不可以思议，由不得你思议。从数学逻辑上说，一加一等于二，容得了你思议吗？不容，这就告诉你了，一加一等于二是规律，规律不以人的意志为转移，你只能认识、遵循，不可思议。”
“哭墙旁边有专门给朝圣的人发放小帽子的地方，哭墙是流离失所的犹太民族最神圣的精神家园，犹太教徒相信，哭墙流泪是他们的救主弥赛亚降临的先兆，所以凡是来这里的人都必须要戴上帽子，让头直接对着上帝被视为是对上帝的不恭敬。”
“人从根本上只面对两个问题：一是生存，得活下来；二是得回答生命价值的问题，让心有个安住。”
“芮小丹说：“只要不是我觉到、悟到的，你给不了我，给了我也拿不住，叶晓明他们就是例子。只有我自己觉到、悟到的，我才有可能做到，我能做到的才是我的。”
“不管是文化艺术还是生存艺术，有道无术，术尚可求也。有术无道，止于术。你的前途在哪儿？就在无明众生，众生没有真理真相，只有好恶，所以你才有价值”
“俄罗斯是个伟大的民族，历史上没有什么人能战胜他们，但是在世界两大阵营50多年的意识形态对抗里，他们却输在了他们还没有完全读懂的文化里，而美国尊重客观规律的文化最终使他们得到了靠飞机大炮不能得到的胜利，以至于联合国都成了一个失宠的王妃。在中国，有人动不动就拿民主指责共产党，可是他们根本就不知道，中国的政治文化也是传统文化的牺牲品。把几千年沉积的文化属性问题全都记到一个只有几十年历史的政党账上，这不公平，也不是真实的国情……”
“靠封官许愿捏在一起，你能指望这样的队伍去攻城拔寨？丁元英是明白人，扶不起来的硬扶，到头来会摔得更惨。”
“乖，我以后不能再疼你了，自己去找吃的吧。她吃力地撑起一点身子，把枪伸进胸部顶住心脏抠动了扳机，随着砰的一声枪响，她自杀了。”
“丁元英伸过手去，轻轻抚摸着芮小丹的脸庞和长发，心里喃喃自语道：“当生则生，当死则死，来去自如。丫头，不简单哪。”
“只要你一分钟是警察，你这一分钟就必须要履行警察的天职，你就没有避险的权利；但是，国家机器不缺一个迟早要被淘汰的女刑警，而社会应该多一个有非常作为的人才，这不是通俗的英雄主义和通俗的平等意识可以理解的价值。”
“韩楚风淡淡一笑说：“我不告诉你，你就找不到他了吗？我告不告诉你都不影响我对这位朋友负责，除非我不存在了。”
“他不得不承认自己确实棋差一着，那是一种只有雄性文化底蕴的人才能体验到的刺痛。”
“法律是社会道德的底线，是解决最基本、最表面的问题，不解决文化的根本问题，文化的问题只能由文化的觉悟解决。一个民族的文化属性就是这个民族的主，主宰着这个民族的文明、荣辱、兴衰。一个民族最强调道德的时候，正是这个民族道德最沦丧的时候。”
“法律的神圣是缘于道德文明的崩溃，关注弱势，激励强者构筑更高的道德平台和获得更大的综合效应，需要相应的社会文化。”
“获取平等的社会值，就必须付出惰性的代价；获取活力的社会值，就必须付出等级的代价。这是由人的自然属性决定的，这就是天道，就是客观规律，而社会利益调节机制的制定则有赖于强势群体的道德价值指标和对社会稳定的天然需要。”
“民无“主”，并非真的无主，而是没有对客观规律认识的“主”，只有依赖强者道德的“主”，即为“你要为我做主”，等待父母官的拯救。杀富可以济贫，但本质是济，不是得救。基督教让他们靠上帝，佛教让他们靠佛恩，传统文化给了农民什么？谁来给农民做主？农民的得救之道在哪里？”
“丁元英说：“言说尊严，还有尊严吗？能被践踏的尊严就不是尊严，是礼貌。可以言说的尊严，是相对有尊严，毕竟无尊严。”
“他像被铁棒猛击了头部，目光呆滞，大脑里一片空白，又仿佛被人抽去了筋骨，失去了所有的支撑力，似乎心脏都停止了跳动，血液骤然凝固……他本能地意识到：完了！”</description></item><item><title>儿童教育心理学</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/er-tong-jiao-yu-xin-li-xue/</link><pubDate>Tue, 01 Aug 2023 23:04:16 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/er-tong-jiao-yu-xin-li-xue/</guid><description>儿童教育心理学(现代自我心理学之父阿德勒深刻讲述教育的根本，解答如何正确参与孩子的成长，如何理解孩子的心理、情绪和行为) # 阿德勒 # “阿德勒还指出，由于人格结构形成于儿童期，所以，要想找出人格心理问题的症结，只能从人的童年时期入手。并且帮助儿童形成健康的人格就变成了头等重要的事情，这也就是“教育”一词在阿德勒心目中的含义。”
“总的来说，培养孩子健全的人格，才是儿童教育的首要任务。”
“人格的统一性，并不是建立在客观现实的基础上发展的，而是建立在个体对客观事实的主观看法的基础上，它有其独特的方式和目标。也就是说，人对客观事实的看法和观点并不等同于这个事实本身。”
“个体的追求或寻找目标的活动的前提是另一个重要的心理学事实：人的自卑感。所有儿童都会有一种与生俱来的自卑感，它会激发儿童的想象力并试图通过改善自己的环境来消除自卑感。个人处境的改善会减弱自卑感。心理学上把这一现象称为心理补偿。”
“儿童的父母和教育者不应该让孩子只和一个人建立紧密联系，若是这样，孩子势必不能为将来的生活做好充足的准备。”
“了解儿童的社会情感发展程度的一个好方法，就是仔细观察他入学时的表现。”
“如果父母没有告知过儿童他们应该怎样和别人相处，那么，孩子在入学时就会感到孤立无援。他们也因此被视为孤僻的怪孩子，这种歧视反过来又会强化孩子初始的孤僻倾向。他们的成长往往由此受到压抑，并发展成为问题儿童。”
“如果儿童刚进入学校就遭遇失败，那就是一个危险的信号。这与其说是知识教育的失败，不如说是心理教育的失败。”
“通过惩罚或奖励，我们可以很快地消除这类孩子这种软弱的表现，但他们强烈地渴求得到帮助的心理并没有得到满足。问题的根源依然存在！一个好的教师，能够读懂孩子的这些迹象，并以同情和理解去帮助孩子消除这种问题的根源。”
“如果一个孩子无法摆脱依赖某种东西的心理，那么我们可以知道，这个孩子肯定会有焦虑和依赖等负面情绪。把他的情况与我们熟知的案例作比较，我们就可以重建出这一类型的儿童的人格，而且能够轻松地确定这个儿童属于被娇宠过度的一类。”
“在这一类穷凶极恶的人中，他们大多都在童年时期遭受过恶劣的对待。他们也因此形成了冷酷、满怀嫉妒和充满恨意的性格。他们嫉妒别人的幸福，也见不得别人幸福。”
“僵硬、独断的教育只会使孩子疏远他们的教育者，于教育意义和教育成果而言是毫无成效的。”
“第一个问题涉及社会关系”
“第二个基本问题涉及个体如何度过他的一生，也就是说，他想在社会分工劳动之中发挥什么样的作用。”
“第三个基本问题产生于人类分为两种性别的事实。”
“儿童做的每件事都是他总体生活和整体人格的表达，想要理解他所做的事就必须先了解行为中隐蔽的生活背景。我们把这种现象称为人格的统一性。”
“人在心理成长过程中会犯错误，这无可厚非。这些错误和其结果密切相关，集中体现了某种失败或者某种错误的人生方向。问题的根源在于人需要在心理上确定一个目标，而心理目标的确定涉及人的判断，而一旦涉及判断，就会有出现错误的可能性。”
“目标的确定早在儿童时期就开始了，一般来说，儿童在2～3岁时就为自己确定了一个追求优越的目标。这个目标指引着他们，激励他们以自己的方式来达成。错误目标的确定通常是基于错误的判断。不过，目标一旦形成，它就会不同程度地约束、控制着儿童。儿童把自己的目标具体落实到行动上，也会调整自己的生活，以便全力以赴地向着自己的目标展开追求。”
“我们对待客观事实的态度和看法是我们行动的基础，也是我们人格构建的基石，因为观点指导行动。”
“男孩始终秉持着一种错误的态度，但态度一旦形成，很难改变。”
“相比将孩子培养得野心勃勃而言，我们更应该培养孩子的勇敢、坚忍和自信的品质，要让他们学到解决问题的办法。”</description></item><item><title>心理抚养</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/xin-li-fu-yang/</link><pubDate>Tue, 01 Aug 2023 22:53:28 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/xin-li-fu-yang/</guid><description>心理抚养 # 李玫瑾 # “对任何一个家庭来说，生养孩子都是一个漫长的辛苦历程，稍有不慎，不仅父母以往的心血有去无回，还会让整个家庭未来都陷入痛苦之中。”
“小聪明是对事的，具有短视性，而大智慧是对人生的。如果想问题时不仅仅停留在眼前的事情上，而是以整个人生来权衡，那么，这种思维方式就非常好。”
“一个人在做人生的各种选择时，不能只顾眼前的感受，要有“明天”的概念，要想一辈子的事情。”
“如果我们对一个小孩天天夸“你真棒”“你真帅”“你真神”，不说别的，这个孩子长大后就会产生一种错觉，出现自我认知障碍，觉得自己真的很了不起。当他独立走向社会面临难题或面对更强的对手时，往往不能接受现实。”
“一向自我感觉良好的人，一旦在生活中屡遭挫折，就会出现心理落差”
“人们在找原因时，往往把好的行为和成功的行为归因于自己，而把不好的行为和失败的行为归因于外部。社会心理学把这种现象称为“归因偏差”。要克服这种人性的弱点，人们就要善于反思。可有的人从来不反思自己的问题在哪儿，只会怪罪社会。”
“人成年后的问题基本上都可以在他早年的经历中找到影子。”
“我有个总结：人的胃口是喂出来的，脾气是带出来的，观念是唠叨出来的，残忍是孤弱无助熬出来的，无耻是百般迁就宠溺出来的。”
“父母就是孩子的一面镜子，孩子的很多问题都可从父母身上找到影子。”
“真正的心理成熟是什么？就是在处理各种复杂的问题时，人能够不把缘由归结于外部，而是从自身找原因。”
“人的成长不仅仅是用钱堆出来的，尤其是心灵的成长，更不是用钱就能换来的。在人的成长过程中，亲情陪伴比金钱重要得多。孩子早年最需要的不是家里有钱，而是一个温馨的家。只要有父母在身边陪着，哪怕家里并不富裕，孩子也会感到幸福。”
“我在生活上尽可能满足你，你要什么，我就给你买什么，那你就要在学习上给我拿高分。”这是父母对孩子一个很普遍的要求，但他们忽视了比学习更重要的东西——亲情与陪伴。”
“养育孩子，并非天天在说教，也并非事事在照顾。陪伴也是一种养育，这需要的是一种过程。亲子关系，是需要用时间培养的。细心照顾，耐心陪伴，慧心观察，这是读懂孩子的前提。”
“陪伴孩子成长，也是父母自我成长和成熟的过程。民间常说“养儿方知父母恩”，这种“知”就是一种质的飞跃，是另一种成熟。”
“家庭最基本的功能是什么？是家人生活在一起，互相照顾，互相温暖，还有育儿和养老，这些都需要花时间相伴。”
“没有温情的家就像一座冰窟，让人寒心。”
“缺爱的心灵就像荒漠，心理贫困有时比经济贫困更让人绝望。”
“父母的关系好坏对孩子的影响很大。找对象时，很多人都希望找一个外形好的配偶。我告诉大家，无论是男性还是女性，性情好和有责任感最重要。”
“自律和忍耐，是家庭幸福不可或缺的基本准则。可是，现在有些人结婚不久就玩婚外情；有些人在婚姻中稍不顺意，稍不舒服，就不管嗷嗷待哺的幼儿，张口闭口就提离婚……当婚姻出现麻烦时，家庭养育的根基一定会出现致命缺陷。”
“你想要一个好的后代，就一定要有一个好的家庭。只要家庭好了，你的后代就会好，而且是代代好。相反，你再有钱，再有地位，再有权力，事业再辉煌，如果在婚姻问题上一塌糊涂，你的孩子也好不了”
“要从自己做起，建立一个良性的家庭传承模式。”
“在心理学史上，从弗洛伊德到荣格都在研究后天经历对人心理产生的深远影响。他们的研究成果让我们知道，人生经历形成的记忆不仅停留在相关的神经细胞中，还会遗传给后代。”
“我们必须明确家庭和学校的职责不同，不可轻易混淆。家庭是养育的场所，养之育需要家长在照顾、陪伴孩子的过程中培养情感，以浸润的方式告知或带领孩子学习如何做人做事。而学校是教育的场所，教之育是老师在规范的要求下，在一视同仁的背景下，以讲授和练习的方式让学生学习知识。”
“教”可以是教知识、科学、做人的道理等。但是，所有的教育都不能替代或跨越注重情感抚养的养育。如果没有来自心理抚养的情感作为基础，教育只能教术，不能教心。从这一点我们要明白，家庭的养育比随后的教育更重要，更基础，更具深远的影响。所以，家长不要错过孩子六岁之前的养育过程，不要等孩子上学后，指望由老师去解决孩子的各种心理问题。”
“当婴儿半岁左右开始出现认人的现象时，就意味着他对与自己有关系的人有觉知了。到三至五岁时，孩子一般会寻找同伴了，开始出现社会关系的意识。”
“自我意识大概出现在两三岁时。”
“人要学会自我反思，先真正认识自己，再决定怎样作为。因为很多时候，我们改变不了别人。自我反思还可以让我们自我审视，明白独立的自我是有价值的，然后选择自强不息。”
“如果邻座男子对我的要求不予理睬，甚至表现出不高兴，要跟我急，那我就会拎包走开，找别的地方待着。”
“与人讲不通道理时，相当于走进一条死胡同，你发现此路不通，还要撞墙吗？为什么你非要说通别人呢？坚持让别人想通的人不是没有，但结果常常是要么气愤地把人杀了，要么气得要自杀。”
“情绪管理的重要表现就是能做到情绪自律。情绪自律可以彰显一个人的修养水平，也标志着一个人的心理发展水平。因为情绪本身就像汽车一样具有动力性，任其发展可让人冲动、疯狂乃至毁灭，而情绪管理就相当于给汽车安装了刹车装置，能对汽车的动力有所控制。”
“有位保健专家说过：“如果你有情绪了，却不表达出来，那叫压抑，容易得癌症。但是，如果你一遇事就表达强烈的情绪，如发飙、怒发冲冠，那也容易得心血管病，比如心源性猝死。”
“许多重大疾病的发生，都可追溯到人发病前有过严重的不良情绪反应与积累。所以，情绪需要适度宣泄，更需要管理和排解。”
“以三到五句话为基准，不要超过五句话。因为吵三句的时候，意思都已经挑明了，多说也没意义了，只是想压过对方、胜过对方，每多说一句都是不良刺激。”
“心结使人不再关注现在与未来，也不考虑这样执意不放手是否合理，而是消耗全新的每一天去守着那个已经过去的失败。”
“其实，人生就像一本书，我们不要老盯着某一页，该翻篇儿就翻篇儿吧，后面还有很多精彩的内容。不翻篇儿的话，我们就永远无法感受新的生活，旧的痛苦也就无法被抵消。”
“兴趣是指人为了体验快乐的感受而引发的活动倾向”
“请记住，结婚前不要急，一定要舍得花时间考察”
“夫妻最好的相处之道是隐约知道又不太清楚，使用“模糊逻辑”来处理婚姻生活。“难得糊涂”是婚姻的相守之道。”
“把人的心理发展分为10个时期：乳儿期（0～1岁）、婴儿期（1～3岁）、幼儿期（3～6岁）、学龄初期（6～12岁）、青春初期（12～15岁）、青春后期（15～18岁）、青年初期（18～25岁）、青年后期（25～35岁）、中年期（35～60岁）和老年期（60岁以上）。”
“情感，需要抚养。这是心理发展的第一个台阶，主要由家中的哺乳者来完成。情感抚养是在孩子还不能自主行动的情况下，发出每一次呼喊时，抚养人能及时回应并照顾到位。当情感抚养到位时，孩子就会记住抚养人的气味、声音和相貌，因为这个人是他快乐的来源。这样持续四个月到半年，孩子就会出现人生的第一份情感——依恋。这是初来人世间的人对这个世界最初的情感。孩子依恋的对象就是自己稳定的抚养人，只眷恋并信任这个人。”
“人生的前四个时期不管有没有问题，在潜伏期内看不出差别，可是一进入青春期，立刻就暴露无遗。”
“18岁之前处于未成年阶段，是人从出生时的“自然人”逐渐成长为“社会人”的基本社会化过程。我把这个阶段划分为两大时期，0～12岁为依恋期，12～18岁为青春期。”
“人生也有转型期，青春期就是人从依恋到独立的一个重要转型期。对这个时期孩子的各种挣脱表现，养育者“不急”是唯一的破解之道。”
“依恋期是教育孩子最关键的时期，孩子的依恋就是父母最大的教育资本。”
“若是孩子在青春期出现敌对情绪，父母一定要耐心和坚忍，记住“和善而坚定”的原则，更要有“船急不可猛掉头”的意识。若与孩子发生冲突，父母切记只表达自己的看法，不要用要求、命令、强制等方式，那样会激发孩子的青春冲动。”
“人一出生就是“天生的心理囚徒”，在生命初期无能无助时，他不仅要依赖别人提供物质满足，同样需要心理满足，那就是让他看到人脸、听到人声、被人拥抱和爱抚。抚养人就是他的心理营养的来源。如果没有人管他，那就相当于他在感觉被剥夺的情况下发育。”
“如果你真的爱他，你就要为他“衣带渐宽终不悔，为伊消得人憔悴”。”
“如果说，人类的幼子在前三年需要一对一、稳定而令人放心的抚养关系，那么在家庭、社会范围内，我们选择“最佳抚养人”，大家会选谁？妈妈、爸爸、奶奶或姥姥、爷爷或姥爷、亲属、保姆、社会机构？道理都明白！我想绝大多数的人一定首选“妈妈”。为什么？因为除非妈妈有精神疾病，除非她在生活上具有特殊情况，妈妈是这个家庭、社会范围内最具抚养资格、最令亲人放心，也是孩子最熟悉、愿意贴身的人选。”
“联合国儿基会早就指出，孩子在一周岁之前如何被抚养或照料，将会影响他们后半生的大脑功能。而且早期抚养对人后来的社会化、行为方式等都会产生影响，甚至可以成为预测其成年后行为倾向的因子。”
“哈洛由此得出一个结论：爱源于接触，而非食物，只有奶水没有爱的人类幼子绝对活不好。这个结论推翻了行为主义心理学家华生的育儿观。华生认为，孩子对爱的需求源于对食物的需求，只要满足了他们的食物需求，也就间接地满足了他们爱的需求，所以母亲只要给孩子提供足够的食物就行了，不要和孩子过分亲密，少亲吻和拥抱孩子，不要轻易满足孩子要求抱抱的要求，即使孩子哭泣也不能心软，以免养成依赖母亲的习惯，最后难以独立成才。”
“无论哪一种想简化人类后代的养育过程，寻找替代养育技术或戒断母爱的实验，最终都以实验对象的痛苦、心理异常、短命告终。”
“我们要努力改变以往那种粗放型的养育方式，要养性情平和的人，而不要养太多那种“哭着长劲”的暴脾气的人。”
“这个孩子虽不认识我们，却不怯生，主动搭讪，说明他是个喜欢与人亲近的孩子。这种心理表现在心理学中有一个专门的术语，被称为“亲社会行为”。”
“这一研究印证了中国古代的性善说。孟子认为，恻隐之心（仁）、羞恶之心（义）、恭敬之心（礼）、是非之心（智），人皆有之，“仁义礼智，非由外铄我也，我固有之也”。”
“需要特别强调的是，人之初以情感抚养为主，情感抚养是心理抚养的第一序列。由亲人亲自抚养、对幼儿呼喊的及时回应、耐心、友好、平和，让幼儿感受到外部的友好，他才会形成“回应的友好”模式。”
“在谈论亲社会行为的话题时，我还要强调一点：善良一定要有智慧。即使帮助别人，也要保持一份警觉，不要被人欺骗”
“但人毕竟是社会性动物，他长大后必须进入社会中工作生活，与人打交道必不可少。社会复杂，人心更为复杂，所以，人的心理发展不能过度单一与专注”
“父母如果不注意发展孩子的社会心理能力，就可能培养出一个书呆子。书呆子是指非常聪明的人只在某一专业内发展，可能成为其中翘楚，但在熟悉的领域之外却什么都不懂，显得比较单纯，容易上当受骗，有时甚至会干出傻事。”
“让孩子在幼年时走出家门，多接触人与社会，是一种有益的心理培养，千万不能以为学习成绩好就万事大吉。”
“我想提醒家长们要把住选择动画片这一关，若有条件可以和孩子一起观看，这样可以及早发现问题。”
“何为人性？一个人有情感就有人性。他若尚有情感，就尚有人性；他若毫无情感，他就毫无人性。”
“所以，对人最有力、最无价的控制力就是情感。不管一个人多么可怕，但凡他还有一点情感，他就还有人性。”
“养过孩子的人知道，婴儿在生命初期吃奶时都是闭着眼睛吸吮。其实，孩子早在腹中就记得母亲的心跳节律和身体的气味了，所以妈妈抱孩子就不容易哭闹”
“孩子会认人之前，谁抱他都行，谁喂他也行。但是，等他会认人时就要挑人了，如果来的不是他想要的那个人，他就会抗拒。如果你听见邻居家的婴儿玩命地哭，一哭大半天，不用问就知道平时老带他的那个人不在家。”
“有的妈妈带了孩子半年，然后要去上班，就把孩子的奶奶从老家请来帮忙。奶奶第一次接手的时候，孩子的反抗是非常强烈的，把奶瓶塞到他嘴里就是不吃，会用嘴往外拱。他闹得又困又累了，奶奶想哄他睡觉，一直在那儿摇呀晃呀，他就是不睡。为什么？他一闻这味道不对，一听声音不对，一看相貌也不对，所以就一直哭闹。”</description></item><item><title>刀锋</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/dao-feng/</link><pubDate>Tue, 01 Aug 2023 21:17:06 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/dao-feng/</guid><description>刀锋 # 毛姆 # 《刀锋》 毛姆 10个笔记
◆ 6
2023/06/21发表想法 确定的见解
定见
2023/06/21发表想法 震碎三观
要是在法国，这个全世界唯一的文明国家，伊莎贝尔势必二话不说就嫁给格雷了。过个一两年，她还是可以找拉里当情夫，格雷也可以在奢华公寓养个上流社会的情妇，岂不皆大欢喜吗？”
◆ 10
2023/06/21发表想法 哈哈哈哈
我已无力再去撇清自己其实不认识王后，不假思索就说当然没问题。
◆ 4
2023/06/23发表想法 哈哈哈
好奇地瞥了伊莎贝尔一眼，扬起会意般的微笑，显然以为两人是要做那档子事。
2023/06/23发表想法 还是挺终极的人生问题
我想确定究竟有没有上帝，想弄清楚为什么有邪恶存在，也想知道我的灵魂是不是不死，还是身体的死亡就是终点。
前几天，我在读笛卡儿，他的作品，字里行间流露出一股自在、优雅和清明。
◆ 6
“激情是不计代价的。哲学家帕斯卡￼说过，感情自有理智参不透的理由。如果我的理解没错，这是指当感情受激情所控制，就会发明看似可信的理由，来证明可以为爱牺牲一切，置个人荣誉于度外，忍受羞辱也甘愿。激情拥有毁灭的力量，摧毁了神话中的情侣，包括安东尼与克丽奥佩脱拉、崔斯坦与伊索德、帕内尔与欧希亚。少了这股力量，激情就会凋零。届时才会出现怅然若失的感觉，发现虚掷了大半人生，饱受嫉妒伴随的苦痛，吞下种种责难辱骂，奉献出所有浓情爱意，掏空了灵魂的一切，岂料对方不过是个废物、笨蛋，或是自己编织梦想的借口，价值还不如一条口香糖。”
◆ 3
当晚我失眠了，还哭得很惨，不是因为怕死，而是愤怒难耐，无法忍受这么丑恶的一面。
◆ 4
她的性情开朗、温和又热情，把性爱当成身体的本能，无异于吃喝拉撒睡，自己既能享受快感，也乐意给人快感。她就像个小动物，但是非常讨人喜欢，既漂亮又温驯。
◆ 8
大师的教诲很单纯：人往往妄自菲薄，智慧才是解脱之道；救赎不必靠出世苦修，只要舍弃自我即可；行事不为私利，能常保心地纯洁；责任就是契机，让人学习放下小我、成就大我。</description></item><item><title>老人与海</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/lao-ren-yu-hai/</link><pubDate>Sat, 18 Mar 2023 12:39:39 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/lao-ren-yu-hai/</guid><description>老人与海 # 海明威 # 没有什么抛网，男孩还记得什么时候他们把它卖掉的。可是他们每天把这虚构重演一遍。男孩还知道也没有什么黄米饭和鱼。
大海既仁慈又美丽，可是她也会突然就变得极其残酷。
谁知道呢？也许就是今天。每一天都是新的一天。有好运气当然好。可我宁愿做到准确无误。这样，当好运来临时，你已经准备好了。
接着它就会转过身来吞吃鱼饵了，他想。他没有把这个想法说出来，因为他知道，如果你说破了一件好事，那好事就不会发生了。
然后他又转念道，你要永远想着一件事，那就是你正在做的事，它不容有错。
我真弄不懂它为什么要跳出水面，老人想。它跳上来好像就为了给我看看它有多么大。总之我现在是知道了，他想。真希望我也能让它了解我是一个怎样的人，不过那样它会看到我抽筋的手。还是让它以为我是一个更强壮的人吧。我会比现在更强壮的。但愿我是那条鱼，他想，那条鱼竭尽全力要对付的，只不过是我一个人的决心和智慧。他让自己舒服地靠在木板上，忍受着不时袭来的疼痛。那鱼平稳地游着，小船在幽暗深邃的海面上缓缓前进。东边吹来的风，让海面上起了小小的波浪。到了中午，老人的左手不再抽筋了。
就在天黑之前，他们经过一个由马尾藻堆积而成的小岛，这个小岛随着波浪在海面上起伏着，摇摆着，仿佛大海在一条黄色毯子下面，正和什么东西做爱。
想象一下，如果人每天必须去杀死月亮，他想。月亮就会逃走。然而再想象一下，如果人每天都必须去杀死太阳，又会怎样？我们生来还算是幸运的，他想。
“不过，人可不是为失败而生，”他说，“人可以被毁灭，但不能被打败。”
再说，世上每一种事物都以某种方式在杀死其他的事物。钓鱼这件事无疑在杀死我，同时也让我活下来。</description></item><item><title>知道做到</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhi-dao-zuo-dao/</link><pubDate>Sun, 29 Jan 2023 21:50:28 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhi-dao-zuo-dao/</guid><description>知道做到 # 肯•布兰佳 保罗•梅耶 迪克•卢赫 # 作家意识到，时至今日，科技发展已经达到了令人难以置信的程度，所有人都可以轻松地接触到大量知识，这就让这种鸿沟变得尤为巨大了。他发现，人们往往会用大量的时间去获取新信息，而不是想办法将自己新学到的知识应用到日常生活中。
在读研究生时，作家曾经从一位多年研究“学习问题”的教授那里学到了三样东西，在他的研讨班里，作家督促所有人学会这三样东西。
第一：坚持记笔记。
第二：督促学员们在24小时之内重读笔记，总结那些让自己“啊哈”一声(即有恍然大悟的感觉。——译者注)的东西，或者是一些重要的理念
第三：督促学员们把自己学到的知识传达给别人
这就凸现了一个问题：让人们应用自己刚学到的知识并不是一件容易的事。
“要想让人们实际应用自己学到的东西，你首先要让他们作出一些改变，而改变并不是件容易的事。” 之所以会出现这种情况，主要有3个原因。 第一个原因是：信息超载。人们接收到的信息太多了。这其实是一条很容易掉进去的陷阱，因为如今人们可以很容易去读一本新书，听一盘新的CD，或是参加一个研讨班。知识来得非常容易，但却并不会实际改变他们的行为。”
第二个原因可能会让你有些惊，那就是消极过滤。人类的信息处理系统其实相当混乱，也就是说，他们有一种‘发臭思维症’(stinking’thinkin’，是指对那些积极的、哪怕是对自己有利的信息半信半疑，或者干脆拒之门外的症状。
这种消极的态度总是会让他们止步不前，而且就像你已经发现的
那样，一个人的态度是很难改变的。如果没有一个积极开放的态度，你就很难消
除知行之间的这条鸿沟
因为知识很容易获取，所以我们总是在不断
获取更多知识，而不是采取实际的行动去应用它们。而且在这个过程中，我们的
消极思维会发生作用，从而削弱我们学以致用的动力。”
第三个，也是最后一个原因，就是缺少跟进。 菲尔说，“重复是克服所有知行差距的3个原因的关键。”
菲尔说，“间隔性重复是一种学习技巧，在使用这种技巧时，你不止在一种场合接触某一信息。你会隔段时间就重复接触到这条信息，直到它最终沉淀下来。”
“读书、参加研讨班并没有什么不对，”莫雷回答，“这些都是最基本的学习工具，我们需要它们。可如果我们总是在接触新知识，却没有停下来去整合它们，并将其付诸实践，问题就来了。如果继续这样不停地接触新知识，我们的大脑就会堵塞。如今之所以会有越来越多的人被淹没在信息的海洋之中，原因就在于此。”
“我们首先必须确定自己需要学什么，然后才能更有效率地去学这些东西。”
“韦伯斯特词典的发明人丹尼尔.韦伯斯特(Daniel Webster)曾经说过，他宁愿彻底读透几本好书，也不愿进行大量泛泛的阅读。我觉得，说到底，要想掌握一样东西，你必须完全沉浸其中，直到将其完全吸收。你必须慢慢地咀嚼、消化，直到它变成自己的一部分。”
“据说通过间隔性重复彻底读透少量资料对你心理所产生的影响，要超过泛读(只读一次)20本书所产生的影响。不断接触新信息，偶尔参加一些研讨班，或者只读一遍书，这些都只会让你养成迅速遗忘的习惯。那样你只是在训练自己获取信息，而不是学以致用。正确的做法则恰恰相反。”
“每个人，包括你和我的大脑总是在不断地处理一件或两件事，要么是学习新的东西，要么是遗忘。一旦忽视了某件事，我们很快就会将其遗忘。而当学会用间隔性重复来集中思考某件事时，我们就会记住它。”
菲尔说，“但带支钢笔和笔记本重复参加几次要比只参加一次更好。这是一种可以帮助我们避免‘遗忘流程’(forgeterry process) 的方式。读书也是同样道理。你需要一次又一次地反复阅读，划出重点，找出需要强
调的地方，写出核心思想，然后再不断地复习。”
“第一次读一本书时，我只是从头到尾通读一遍，大致了解一下书里的内容。第二次读我会划出一些重要的理念。第三次我可能会做笔记。第四次，我会选择一位学习伙伴跟我一起读。重要的是，每重读一次，一定要间隔一段时间。我们必须设法保持自己的学习兴趣，并集中学习那些我们想要实际应用的东西。”
”菲尔说。“要想真正了解一个领域，你必须透彻地吸收一些重要信息，而不是盲目地接触大量信息。”
“人们应该少而精地学习，而不是多而浅地接触大量信息。”
“我们会投入大量时间进行跟进，而不是去设计、组织，或是提供培训。而且我们相信，这种培训效果要比学员们在任何其他地方、从任何其他人那里接受的培训效果都要好。”
当你向客户提供超一流服务时，客户就会兴奋不已，甚至会四处传扬你的服务，他们会自动成为你的推销员。
一旦在客户服务领域出现了任何新理念，我们就会将其整合进当前的做法中，而不是改变原来的方向。
我们不会每个月推荐一本新书，在整整一年当中，我们只会推荐少数几本。我们会找出自己所能找到的最好的客户服务指南，让所有人都读上几遍，不断从中获取有用的信息。如果这些信息是有用的，我们就希望人们能将其应用到自己的工作中。
“一旦人们在工作中真正懂得了‘少而精’的道理和间隔性重复的重要性，他们就会变得非常有创造性，这的确了不起。”
人们没能学以致用的原因 # 人们没能学以致用的原因1：信息超载 ◆ 对于那些只接触过一次的信息，我们通常只能记住其中一小部分。 ◆ 我们应该少而精而非多而浅地去学习。 ◆ 要想掌握某件事，我们必须首先选择一些关键点，隔段时间就重复一下，让自己完全沉浸其中，并不断提高自己的知识和技能。关键在于间隔性重复。 ◆ 一旦真正透彻地掌握了自己的工作，人们就会变得更有创造性，甚至能够创造奇迹。
我想我明白了专注和重复可以克服人们没能学以致用的第一个原因。
人们没能学以致用的原因2：消极过滤
“作为小孩子，我们会尽量通过自己的成就来赢得关注，从父母那里寻求表扬和认可。这是一个充满挫折感的过程，因为跟我们一样，父母也总是倾向于强调那些消极的事情。当我们表现良好时，他们会认为这是理所当然的所以就什么也不说；而一旦我们做错某些事，他们就会大发雷霆。”
* “但你难道不觉得，当孩子表现出格时，大人的确需要纠正他们的行为吗？作家问。” * “当然需要，”菲尔说，“但他们的积极行为同样需要得到强化。当我们做对事情却没有人发现时，我们就会开始对自己 ( 以及其他人 ) 产生怀疑。我们会逐渐设立一些防御机制来保护自己。我们的大脑会逐渐产生一种消极的思维方式，开始对所有发生在自己身上的事进行过滤。我们的大脑变得封闭。我们开始用一种批判的眼光看待周围的一切，我们会因为恐惧而对很多事情妄下断言。”
“没错。这的确很有意思。我的父母总是对我抱有一种积极的态度，但学校里的很多人却大肆贬低我的阅读和写作技能。”
从你自己的例子就可以看出，如果你坚持相信人们所说的那些消极的东西，你就不会取得如今一半的成就。你应该对此感到欣慰。
“在我们聊天的过程中，我想我明白了两件事。第一，一个对你充满信心的人可以改变你的人生；第二，我们完全可以选择自己去聆听什么。如果我总是在聆听那些否定我的人的话，我可能就会选择接受一个不是那么有挑战性的工作，对自己的期待也会变得非常有限。在爬出‘消极之匣’的过程中，我最最需要的，就是一句鼓励的话。”
“很多人都受到了太多打击，以至于即便是有人提供积极反馈，他们也很难相信。他们会对表扬大打折扣。”</description></item><item><title>解读 促甲状腺激素偏高or偏低的原因</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/archive-articles/cu-jia-zhuang-xian-ji-su/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 14:28:36 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/archive-articles/cu-jia-zhuang-xian-ji-su/</guid><description>解读 促甲状腺激素偏高or偏低的原因 # 黄梅县人民医院宣传科 # 促甲状腺激素，即甲功五项中的TSH指标，在甲状腺患者中，一般对促甲状腺激素并不陌生，因为患者通常需要化验甲功来了解甲状腺功/能正常与否，这其中促甲状腺激素就是重要的一项指标。
促甲状腺激素(TSH)是什么?
促甲状腺激素是腺垂体分泌的促进甲状腺的生长和机能的激素。正常范围：2-10mU/L。促甲状腺激素具有促进甲状腺滤泡上皮细胞增生、甲状腺激素合成和释放的作用。
促甲状腺激素和甲状腺激素是一回事吗?
促甲状腺激素和甲状腺激素并不是一回事，但它们却有着重要的联系。甲状腺激素是甲状腺分泌的，促甲状腺激素是垂体分泌的，而促甲状腺激素作用于甲状腺，令其分泌甲状腺激素。
为什么促甲状腺激素会偏高或偏低?
医生表示，促甲状腺激素是甲状腺健康与否的一个重要指标，一旦它偏高或偏低，就代表甲状腺在这一阶段内出现了问题，或者是患上了某种甲状腺疾病。
促甲状腺激素(TSH)偏高原因 # 促甲状腺激素增高的原因可能是有这些疾病：
原发性甲状腺功能减退、伴有甲状腺功能低下的桥本病、外源性促甲状腺激素分泌肿瘤(肺、乳腺)、亚急性甲状腺炎恢复期。摄入金属锂、碘化钾、促甲状腺激素释放激素可使促甲状腺激素增高。
促甲状腺激素分泌量增多，就说明机体需要更多的甲状腺激素。来维持正常的生理活动，如你在兴奋时、情绪激动或紧张时、剧烈运动时、思考难题时、受冷时都有这样的反应，属正常的生理现象，如果长期处于促激素高水平状态。则属病理现象，有可能是由于甲状腺激素合成受阻或甲状腺机能。
促甲状腺激素偏高可能是甲减
促甲状腺激素偏高一般都伴有甲状腺功能低下，可以影响到很多器官，可以出现怕冷、皮肤干燥少汗、粗糙、泛黄、发凉、毛发稀疏、反应迟钝、轻度贫血、体重增加。心率缓慢、心音低弱、心脏呈普遍性扩大、常伴有心包积液。促甲状腺激素偏高一般可以考虑为甲状腺功能减退(甲减)，但具体的原因要通过正规检查后加以确认。
促甲状腺激素偏低的原因 # 促甲状腺激素减低可能是因为：
垂体性甲状腺功能低下、非促甲状腺激素瘤所致的甲状腺功能亢进，以及摄入阿司匹林、皮质激素及静脉使用肝素。
促甲状腺激素偏低说明甲状腺激素分泌过多，从而降低了促甲状腺激素的正常发挥，造成促甲状腺激素偏低，造成甲状腺功能亢进症也就是我们常说的甲亢疾病。此外促甲状腺激素降低提示一般血uTSH≤0、5毫单位/升可确诊为甲亢。但促甲状腺激素降低也见于腺垂体功能减退、皮质醇增多症等。
促甲状腺激素偏低可能是甲亢
当人体发生甲亢时，体内的甲状腺素(T3、T4)增加，可反馈抑制腺垂体生成及释放促甲状腺激素(TSH)，所以此时血清中促甲状腺激素含量就会减少。反过来，当人体内促甲状腺激素减少时即提示患有甲亢，一般有怕热、多汗等症状。甚至TSH比T3、T4更能敏感的诊断甲亢。</description></item><item><title>贫穷的质感</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/pin-qiong-de-zhi-gan/</link><pubDate>Mon, 09 Jan 2023 17:33:24 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/pin-qiong-de-zhi-gan/</guid><description>贫穷的质感 # 王梆 # “历史是黼衣方领之流书写的，穷人当然得为一切背锅。”
“灰尘是最势利的，当你衣着光鲜它退避三舍，当你破衣烂衫它就从四面八方猛扑而来”（乔治·奥威尔语）。
懒惰是可耻的，生于1941年的亿万富翁山姆·泽尔（Sam Zell）在一次访谈中说：“你这个懒虫，对，我说的就是你。你是那99%没错吧？你的年薪少于393941美元吧？你真懒啊，我们这些1%的可比你忙碌多了！”
英国诗人威廉·柯珀（William Cowper）说：“城市是人创造的，乡村却是神创造的。”但凡到过英国乡村，见过它那优雅而迷人的四季的人，想必都会对此深信不疑。
这就是全球垄断资本主义的邪恶之处：垄断市场，兼并土地，大搞农业工业化，让可持续发展的地域经济窒碍难行；将失去土地的农民逼成“移民工”，将贫困归罪于懒惰，将资源的缺失嫁祸于移民；用最少的土地、最高端的科技、最低的人力投入，炮制最高产、品质低下甚至有毒的廉价农产品，将绿色食品变成少数人餐桌上的特权……
“对于世上那些饥饿的人来说，上帝是不存在的，除非他以面包的面目出现。”
“所有的事情都是重复性的，在一个圆圈中。历史是个幽灵，因为它告诉我们它并不存在”
“我们鄙视贫穷，因贫穷来自穷人的过错和懒惰，听上去道理充沛。无功不受，多劳多得——假如世界按这个规则创建，我们便没有任何理由流露同情，然而现实恰恰与这个自然规律相反……最卖力的劳工，往往是最底层的穷人。”
“起来，像睡醒的狮子，你们不计其数，不可征服。立刻脱掉你们的锁链吧，像抖掉沉睡中迫降的寒露。你们是大多数，他们只是那几个！”
私家银行只要按政府规定的现金储备比率（cash reserve ratio）向央行缴存一定的储备金，就可以合法贷款了。换句话说，私家银行只要从它那塞着200元存款的小猪罐里，拿出20元给央行作储备金（若储备比率为10%的话），就可以合法地经营放债生意了——这就是当今流行的“部分储备金制度”（Fractional Reserve Banking），它的存在前提是“假设所有往银行里存钱的人不会在同一时间要求取回所有的存款”。
德国经济学家马克斯·奥特（Max Otte）在该纪录片里总结道：“银行用无中生有的方式创造了金钱。越有钱，金钱的雪球就滚得越大。”
“任何单向度的主义，给它掌权几十年，都会导向极权。”
北爱尔兰左派作家理查德·西摩（Richard Seymour）在《工党的失效》（g）一书中回顾道：“有的事实鲜为人知，虽然很多重工业都国有化了，可直到20世纪60年代，仍有约75%的财富掌握在5%的顶级富豪手里。为了实现国有化，国家付给那些在‘二战’中摇摇欲坠的企业丰厚的赔偿金，其中很多钱是借来的；实现了国有化之后，不少国有企业却仍延续着私营企业的管理方式，工人和管理阶层是分离的，管理人员大多来自资本家阶层……战后经济的复苏，与其说是凯恩斯的光环在普照，不如说是战争废墟为新的投资带来了空间。”
“工人们有一种模棱两可的态度，出于朴素的爱国热情和责任感，从国家经济角度考量，他们既希望把活干好，又对这种一体化的模式心生厌倦，因为它坏起来，一点儿都不亚于私营垄断企业。”
我的一位朋友，巴黎大学语言学博士、亚美尼亚裔英国学者凯瑟琳·霍奇森（Katherine Hodgson），曾向我讲过一个故事：6世纪初，盎格鲁-撒克逊人（Anglo-Saxon）入侵英格兰，烧杀抢掠，原住民亚瑟王起身反击，却失败了，于是盎格鲁-撒克逊人留了下来，成了英格兰人的祖先之一。从此以后，这些原本的入侵者就一直在建立一个盎格鲁中心主义（Anglocentric）的英格兰，不太愿意承认自己身上留着移民的血，还把当年打过自己的亚瑟王尊为“爱国英雄”。
午餐过后，是“趣味问答”（quiz），一种英国人酷爱的、百科全书式的答题游戏。
话说半个多世纪前的一个夜晚，有人敲开了皮埃尔神父的房门，将一个自杀未遂的家伙带到了神父面前。原来此人在吃了二十年牢饭刑满释放之后，发现家人已不再需要自己，无法忍受无家可归的生活，便想到了自杀。皮埃尔神父望着这个一心求死的人，心平气和地说，我帮不了你，不过，你正好可以帮我。我想在花园里修一座庇护所，给被遗弃的单身妈妈，你来修建它如何？
如果你看到穿得像银行家模样的人，在杀完人之后踮脚逃跑，还不忘用地铁出故障时播音员的平稳语气请人让道，“不好意思，刚刚杀了几个人，此刻正在跑路，麻烦借过”——这一定是在英国；如果你看到汽油、面粉和厕纸竟全被抢光，超市空空如也，一个老头拎着一只可怜的空篮子，向货架抛去绝望的凝视，这也是在英国。“Hypocrisy”（虚伪），一直都是英式英语中使用率颇高的一个词。
1863年，古典自由主义者引领了废奴运动，并获得了巨大的成功；全球化后，新自由主义者却将蓄奴主义重新包装，戴上“自由市场”的花冠，巧言令色，又不动声色地运回了历史舞台，且丝毫不觉有任何道德负担。在他们的眼中，现代奴隶制是不存在的，因为雇主和雇工之间，不存在奴隶主和奴隶之间那种板上钉钉般的产权关系。
在马克斯·韦伯的理论里，“劳役是一种天职，工作即苦修”的偏见，甚至可以追溯到资本主义精神推动新教改革的时代。
死亡是一个敏感地带。但你若把它交给经济学家，他们则有一个独特的看待死亡的方法。他们不算死亡率，他们是这样计算的：如果你20岁就死了，这是很大的损失；如果你已经85岁了，尽管依然难舍人世，但在某种程度上，在对未来潜力的估算上，20岁的生命，显然就比85岁的生命更有价值，这就是统计学中的‘失能调整生命年’（disability-adjusted life years）。”</description></item><item><title>刘擎西方现代思想讲义</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/liu-qing-xi-fang-xian-dai-si-xiang-shi-jiang-yi/</link><pubDate>Wed, 04 Jan 2023 20:55:07 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/liu-qing-xi-fang-xian-dai-si-xiang-shi-jiang-yi/</guid><description>刘擎西方现代思想讲义 # 刘擎 # 韦伯敏锐地指出，理性化的现代世界将会瓦解传统社会的原则与规范，这对个体的人生信仰以及公共的社会政治秩序都形成了严峻挑战。
谷歌有一个词频数据库，收录了海量的文本。从1850年以后，“alone”（独自一人）这个词出现的频率明显下降，但，“lonely”（孤独）这个词出现的频率却显著上升。大数据给出的答案是，尽管现代人的交往越来越频繁，人却感到越来越孤独。
反思性是20世纪思想的一大特质。20世纪是一个希望和失望交织的时代，是一个成就辉煌又灾难深重的时代。它让人类不得不反思。
把思想和现实对立起来，看成两种分离的东西，虽然很流行，却是完全错误的。
注重现实的人大多强调现实利益，但是利益到底是什么呢？其实利益就是对你而言重要的东西。但“重要”是需要解释和判断的，必须依据一个思想观念的框架，你才能确定什么是重要的。
思想观念是人的社会实践行动的驱动要素，这在经济领域之外表现得更为复杂多样。
思想观念并不脱离于社会现实，而是内在于社会现实。如果离开了思想，我们根本无法真正理解现实。
时间不再是循环往复的，而是线性展开的——从过去、到现在，然后通向未来，时间成为一个有方向的矢量概念。
现代是一种新的历史观念，人们开始怀疑并且挑战传统，自觉地面向未来、创造历史。
激发现代变革主要的思想动力是理性的观念，确切地说是“启蒙理性主义”。
社会现实的因素与思想观念的因素相互作用、彼此强化，导致了现代的转变。这个转变过程被称为“现代化”。所以，“现代化”的一个主要含义，就是指从古代到现代转变的历史过程。
我们可以在总体上说，现代化带来了现代世界，形成了不同于传统社会的一些突出特点：在经济上，是现代工业、商业和城市的崛起；在政治上，是民族国家的形成以及现代民主与宪政的发展；在社会层面上，是人口大规模的流动，包括地域的流动和阶层的流动；在思想文化方面，是理性主义获得主导地位，还有自由、平等和个人权利意识的兴盛。
如果我们做出选择的最高基准是主观意愿的话，“选择”就成了孤证。除了“我的意愿”，不存在任何同等有力的旁证。选择变得脆弱、变得不稳定。我们可能自己都无法坚信自己的选择。
这种“正义”是指，每个事物都有自己确定的意义。我们应该依照这个意义行事。而这个意义是自然给定的，也就是理所当然的。
共同的神话束缚了我们，却也让我们有了共同的准则。摆脱这个神话之后，我们有了自由，却又陷入混乱和茫然之中。
理性计算的逻辑会一直向前推进，导向一些我们不喜欢的后果，比如“工作996，生病ICU”，人变成了工业链条上可磨损的零件。
推动古今之变的主要思想动力是“理性”的观念，更确切地说，是启蒙运动主张的理性主义。
把理性视为光明，是启蒙理性主义的特征。
启蒙就是用理性的光芒打破黑暗，让人摆脱非理性的蒙昧，走向成熟。理性成为区分真理与蒙昧的决定性标准，成了衡量一切的准绳；理性甚至取代了神的位置，具有近乎上帝一般的神圣地位。
古今之变带来了两个基本观念的转变：一个是“人类中心主义的转变”，它指的是人看待世界的观念发生了变化；另一个是“个人主义的转变”，它是指人看待自己的观念发生了变化，或者说人的“自我理解”的转变。这两种观念转变构成了现代思想的概念性框架。
在科学研究中，人类是考察者，是主体，是英文中的“subject”，而自然世界成为我们考察的对象，是客体，对象和客体的英文都是“object”。
但个人主义的自由也是有代价的，因为个人失去了与一个特定群体的久远、厚重和牢固的纽带关系，这带来了孤独感、漂泊感和乡愁。这也是现代性困境的一部分。
一个人成年的决定性标志就是开始自觉的自我反思：你不只是在过自己的生活，而且能够有意识地反观自省你的生活。
我们满以为韦伯会告诉大家科学有多么伟大的意义，值得年轻人去献身。然而，我们却听到他说：认为科学是通向幸福之路，这是“天真的乐观主义”，只有书呆子才会相信。科学根本就无法回答什么是“幸福”、什么是“意义”这一类的问题。
漫天神灵，就意味着到处是人类问题的解决方案。渔船出海，祭奠一下妈祖；打仗出征，到神庙去占卜一下；生不出孩子，去求送子观音。虽然未必有用，但至少有路可走，心里是安稳的。
祛魅的第一个阶段叫“宗教的理性化”，就是驱逐原始宗教中的各种巫术，用哲学理性来论证宗教的合理性，论证它的救赎意义。
有学者说，在古代，信仰宗教是不用解释的，而到了现代，信仰宗教是需要解释的，反倒是不信宗教无须解释了。在世俗的时代，宗教虽然仍然被许多人信奉，但它不再是人类寄托生命意义的默认选项了。
在逻辑上，事实判断和价值判断之间存在一个鸿沟：它们的判断标准不一样。
真是一种事实判断，完全可以依靠科学研究来获得客观的判断标准。而善与美都属于“应然”领域的价值判断，科学对此很难有所作为。而且善和美之间也没有统一性。
韦伯有一句名言：“人是悬挂在自己编织的意义之网上的动物。”
现在很多时候“我喜欢”变成了最重要的标准。这何尝不是一种无奈？有些问题我们自己也给不出确定无疑的回答，最后只能说我喜欢。但建立在“我喜欢”上的选择是脆弱的，个人意愿是一件善变的事。其实，选项不一定就糟糕；糟糕的是，我选了，但永远也不知道选得对不对。这种长期存在于内心的动摇和不确定感，是现代人最显著的精神特征之一，几乎成了一种“时代的病症”。
诸神之争的本质是现代社会中价值观念之间的冲突。现代社会的主导思想是科学，科学属于“实然”领域，旨在发现世界的真相“是”什么，只能做出相应的事实判断。
现代人虽然拥有很大的自由，拥有选择自己生活理想和政治立场的权利，但这种自由也可能成为沉重的负担。我们可能变得茫然失措、不知如何选择，或者采取所谓“决断论”的方式，听凭自己的意志、随心所欲地断然抉择。这是现代性困境的重要标志。
面对自己和身边时而发生的激烈争论，我们可以变得更加平和与从容，而不是急躁和焦虑，不是简单地指责别人不可理喻。对话与沟通总是有益的，但也总有无法沟通的时刻、无法化解的分歧。韦伯给我们的启发在于，坦然面对这种困境，与此共存，这也是智性成熟的标志。
韦伯认为，人类的理性可以区分成两种不同类型，一种叫工具理性，一种叫价值理性。
工具理性的关键就在于“计算”：针对确定的目标，计算成本和收益，找到最优化的手段。工具理性不关心目的，只关心达成目的的手段是不是最优的。
工具理性问题有客观标准，我们容易达成一致；价值理性问题标准不一，很难找到确定的答案。
工具理性的不断扩张，塑造了现代社会一种无处不在的文化观念。我们高度重视理性计算、永无止境地追求高效率。
官僚制的普及扩展了人力资源，提高了人才的利用率，也推动了公平竞争，成为现代社会迅速发展的一个动力。
工具理性的问题是什么呢？它发展得太强大了，压倒、淹没了价值理性。社会的理性化发展，变成了工具理性的单方面扩张，理性化变成了不平衡的“片面的理性化”。
价值理性是通过理性思考来确定目标，工具理性则是通过理性计算，找到达成目标的最优手段。工具理性的扩张，使得官僚制这种强大的组织形式蔓延到了社会的各个领域。
铁笼是冷酷的，但它同时又是现代生活的基础和保障。铁笼束缚我们，但也庇护我们。而且，它用来束缚和庇护我们的是同一个东西。“非个人化”是一把双刃剑，建立在“非个人化”原则上的“铁笼”同样如此。
在韦伯看来，悲观主义恰恰是盲目乐观主义造成的。我们最需要担心和警惕的那种悲观，隐藏在对现代化和理性化的盲目乐观之中：我们曾经相信理性可以无所不知，科学可以无所不能。然而事实并非如此。这种盲目的乐观被现实打碎之后引发出的那种极度悲观才是我们要警惕的。
正视这些真相，了解这些真相，我们才能不为简单的利弊所困扰，而是诚实地面对全部的事实。
破除悲观，获得清明，达到从容一这才是韦伯思想带给我们的真正启示。罗曼•罗兰说过一句话：“世界上只有一种英雄主义，那就是在看清生活的真相之后，依然热爱生活。”我们现在做的，就是“看清生活的真相”。在这本书之后的旅途中，我希望你能记住这句话。
现代性的困境体现在两个不同的领域：个体的心灵生活和公共的社会政治事务。
信仰的意义在于实现生命的超越，让你超越死亡达到永生，来克服对死亡的恐惧；让你超越卑微达到崇高，从而战胜欲望的羞耻。
信仰在本质上是一种价值，接受信仰需要做出价值判断，而真假是一个事实问题，辨别真假是一个事实判断。
用学术语言说，在信仰与真理之间存在一个逻辑断裂。
现代人倾向于依靠理性来求证和确认信仰的可靠性，这样接受信仰才不是盲从。但是，信仰与理性之间存在着鸿沟，这靠理性论证本身难以弥合，确立信仰在现代世界因此变得非常困难。
如果说信仰是心灵的故乡，那么对于许许多多达不到信仰的现代人来说，就陷入了心灵无家可归的困境。这种困境就是“现代人的精神危机”
如果我们相信虚假思想，就是把生命的希望寄托在不可靠的事物上面。当它们和生命本能冲突，我们就会怀疑这些虚假思想。结果是把我们寄托在上面的希望给打破了，人陷入虚无当中。
尼采说“是我们杀了上帝”，实际上是在批判西方的形而上学思想传统。尼采认为形而上学就是一些虚假的思想，是人编造出来安慰自己的。因为虚假，所以根本上是虚无的。人们总说虚无主义来源于现代思想。但在尼采看来，古老而典雅的形而上学才是虚无主义真正的根源。
如果能直面虚无主义的真相，那就不会陷入绝望，反而会激发出一种积极的创造力量。这就是他的“超人学说”。
孙老师概括了尼采的三大命题：一是人生虚无；二是理论虚假；三是生命强健。
“超人”掌握的生命本身的强健力量，是人唯一拥有的真实的东西，也是人战胜虚无的武器。
尼采要用批判的铁锤把以前理论文化创造的意义、目的、统一性和绝对性全部砸碎，让人成为真正无依无靠、无牵无挂、一无所有的人，直面虚无主义的绝境。
在尼采看来，价值不是现成在哪里等你“发现”，所有的价值都是人主观创造出来的，生命活动的标志就是能够自己确立价值，这是生命本身的力量。
尼采认为：面对无意义的世界和无意义的生命，人应该立足于现实，直面无意义的荒谬，以强大的生命本能舞蹈，在生命活动中创造出价值。用尼采的话说，就是“成为你自己”。这样一来，虚无不再会让你沮丧和绝望，反倒会给你最广阔的创造自我意义的空间，虚无让人变成了积极的创造者，这就是积极的虚无主义。
但西西弗斯还有一个最终的选择。他可以选择在这个过程中沮丧绝望，充满怨恨和悲哀，让这件事变成最痛苦的折磨。但他还可以做另一种选择，就是勇敢无畏地、精神焕发地去推动这块巨石。这样一来，这件事就不再是无意义的。西西弗斯用自己的选择创造出了意义，用无尽的斗争精神去对抗虚无。所以加缪写道：“登上顶峰的斗争本身足以充实人的心灵。应该设想，西西弗斯是幸福的。”
奴隶道德，就是放弃自己生命的激情，用虚假的思想来约束自己、安慰自己，把人生希望寄托在虚妄的观念之中。
而主人道德，就是放弃一切幻觉，直面虚无和荒谬，像西西弗斯那样用生命的激情去自我创造，做一个勇敢、荒谬的英雄。
不得不承认，对大多数人来说后者太困难了。但尼采说：“难道我们不能使自己成为上帝吗？就算哪怕试一试也不行吗？”尼采呼唤一种新的人类，他把这种人叫作“超人”。
在尼采的心目中，超人能够在上帝死后，自己成为自己的主人。用自己的生命意志去创造，追求自身生命力量的增长和完满，最终确立和实现自己的生命意义，这就是超人。
你们说相信扎拉图斯特拉，但扎拉图斯特拉算什么？你们说是我的信徒，但所有的信徒又算得了什么？你们没有探索自己，却发现了我……现在我要你们丢开我去发现自己，只有当你们全部否定我的时候，我才会回到你们身边。</description></item><item><title>全球通史</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/quan-qiu-tong-shi/</link><pubDate>Wed, 21 Dec 2022 17:24:21 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/quan-qiu-tong-shi/</guid><description>全球通史 # 斯塔夫里阿诺斯 # “人类的形成和农业的产生这两件划时代的大事，就是第一编的两章所要讨论的主题。”
“人类多地域起源论者认为，早期的人类是在世界上的许多地方独自起源和进化的。”
“对于同此时此地的现实相分离的事物和概念，只有人类能予以想象或表示。”
“虽然人类正在获得越来越多的知识，变得越来越能依照自己的意愿去改造环境，但却不能使自己所处的环境变得更适合于居住。”
“学会如何平衡知识和智慧正成为一个非常紧迫的问题，以致正如爱因斯坦所警告的那样，人类作为一个种群的未来取决于这种平衡的结果。”
“总之，旧石器时代社会组织的实质是协作。从根本上来说，家庭和部落都是相互协作的团体，它们共同为生存而进行艰苦的斗争。”
“旧石器时代艺术的最杰出的代表是非凡的洞穴壁画；”
“由此看来，旧石器时代的画家们跑到山洞深处，把他们狩猎的动物尽可能逼真地绘制出来，是出于这样一种信念：他们由此可以获得控制猎物的某种魔力。”
“我们将看到，农业革命还引发了城市化、阶级分化和社会分裂的连锁反应，损害了原始社会令人神往的平等”
“每一次壮观的人口激增都是在生产技术获得重大突破时发生的。”
“在人类向各地分散的同时，逐步有了种族上的差别，出现了各种在肤色、发型和面型上有显著特点的所谓种族。一般认为，这些种族的形成，主要是由于人类的各个地域集团适应了各自不同的环境，而且彼此较为隔绝。”
“从食物采集者到食物生产者的转变，改变了人类生活的每一个方面。”
“狩猎社会能在供求平衡的状态下舒舒服服地过上数千年而未生长出一种要求根本变革的推动力。”
“从历史情况看，靠捕猎为生的原始人的食物来源最可靠，因为他们能够从种类繁多的动植物中获取食物。相形之下，农民经常面临挨饿的危险，如果天公不作美导致庄稼歉收的话。”
“他们驯化当地的动物而不是当地的植物。他们最先驯化的野生动物是狗。最初，他们杀狗取肉吃，就像对待其他动物一样。”
“一般说来，游牧生活是食物采集的自然结果，就像定居生活是食物生产的自然结果一样。”
“定居生活使粪便和垃圾的处置成了棘手的问题，传染病常常一次又一次地袭击那些村庄。”
“从整体上综观全球，农业革命对种族的影响是，结束了长达数千年的种族平衡，建立起一直持续到今天的蒙古种人、高加索种人和黑人的优势。”
“这一革命使古代大河流域文明有可能在底格里斯河和幼发拉底河流域、尼罗河流域、印度河流域以及黄河流域发展起来。”
“最早的文明之光出现在烈日蒸晒下由底格里斯河和幼发拉底河这两条大河养育的一片荒原。”
“语言和工具制造是大脑发展的原因，也是大脑发展的结果。”
“寺院有祭司和仆从，他们是最早不必直接从事生活资料生产的人。”
“文字就是祭司们出于记事的需要而做出的一大发明。”
“宗教精英们曾对社会日益增长的异质性贡献甚巨，这时，这种异质性开始破坏他们的地位。”
“为了应付不断增加的人力物力的开支，苛捐杂税愈益繁重，对此，传统的议会只敢畏畏缩缩地表示反对，结果它也日益被永久的、世袭的王权所排挤，最后被取代。”
“阶级分化随政治权力的集中而日益加剧。”
“正像农业革命以部落社会取代狩猎社会那样，现在部落社会又为文明所取代。”
“但是，由于不存在延长工作时间和增加生产量的压力，这种生产方式的生产率极其低下。部落成员只要生产出能满足自己家庭和患难亲属的生活必需品就行。”
“诸文明社会之所以会生产率更高，是因为它们是建有国家机构的阶级社会，国家机构能从农民身上榨取税收和租金来供养国王、朝臣、官吏、军事首领、传教士和书吏。为了支付税收和租金，文明社会的农民不得不比部落社会的耕种者更努力地工作。”
“与那些为了应付地主和税收官的强征勒索而不得不辛苦工作的埃及同事相比，贝恩巴人的生产率极为低下。因此，就像早先狩猎者团体被部落耕种者挤出历史舞台一样，部落社会也被无情地逐出了历史舞台。”
“在部落文化到达欧亚大陆的边缘地区时，中东核心区的部落文化正在被文明所取代。”
“社会不平等源于这一事实：所有文明都建立在纳贡关系而不是血亲关系的基础上。”
“我们已知道，在旧石器时代，妇女享有平等地位，因为她们作为食物采集者对食物供应所做的贡献甚至大于男性狩猎者。”
“先进的新型农业为文明提供了经济基础，但同时又破坏了妇女在经济上的独立地位，因而也破坏了她们在社会上的独立地位。”
“男人们逐渐控制了新的农业和新的行业，而妇女们则变得孤立起来，处于从属地位。”
“因此，富裕的上层人士制定了严格的规章制度和周密的预防措施，以控制女性（而不是男性）的性活动。这些措施包括穿戴贞洁带、用簿记制度记录女性每次性生活的具体日期、阉割伺候统治者的嫔妃的男人和广泛实施割礼。割礼就是割除少女的阴蒂；由于这一措施能减少或消除妇女性交时的快感，所以被认为是阻止妇女“偷人”的有效办法。”
“在这一男尊女卑的整体格局中，也有个别例外情况。其中颇为突出的是：野心勃勃的埃及女王克娄巴特拉迷倒了尤里乌斯·恺撒和马克·安东尼两人，试图利用他们来恢复埃及王位的实际权力；”
“实际上，美索不达米亚的历史，在很大程度上是印欧入侵者与闪米特入侵者为争夺这块肥沃的大河流域地区而进行数千年斗争的历史。”
“正如一位著名学者所说的，“文字不是一种深思熟虑后的发明物，而是伴随对私有财产的强烈意识而产生的一种副产品。文字始终是苏美尔古典文明的一个特征”[7]。”
“他们相信，诸神的意志决定天体的运动，弄清了天体的运动，人类就能够洞察神的旨意，做出相应的行动。”
“有一首苏美尔人的诗写道：“只有人，他的寿命不会很长，无论他做什么，只是一场虚无。”
“在埃及从公元前3100年得到统一到它于公元前525年被波斯人征服这2500多年间，只有三个帝国统治过埃及，而且这三个帝国相间隔的时间也都相当短暂。因此，埃及文明是稳定而保守的。此外，它还是一个自信而乐观的文明，这在一定程度上是因为与每年会爆发毁灭性的、不可预测的洪水的底格里斯河和幼发拉底河不同，尼罗河是一条温和的、可预测的大河。”
“法老始终被认为是神王，没有神圣的法老与世俗的法老的区分；这一观念的确令人费解。出于这个原因，埃及没有任何与美索不达米亚的法典相应的法律。法老作为神王，其权力亦被神化，他的话就是法律。”
“国家对经济生活的绝对控制是埃及文明最后一个比较明显的特征。”
“埃及工匠的技术，尤其是制造奢侈品的技术，是举世公认的。”
“克里特的繁荣依靠的是它的贸易，其范围包括从地中海一端到另一端的不同国家。”
“男人们在克里特岛上不能像在美索不达米亚和埃及那样取得对经济权力、军事权力和政治权力的垄断。”
“在克里特岛，妇女们可以拥有财产，也可以像男人那样轻而易举地离婚。克里特文明以这种方式成为欧亚大陆诸古代文明中的一个伟大的例外。”
“印度河流域的文明类型是保守的，具有浓厚的宗教色彩和高度的计划性。”
“中国人的姓总是位于个人的名字之前，而不像西方那样，位于个人的名字之后。这一习俗反映了在中国社会中起主要传统作用的是家庭，而不是个人、国家或教会。”
“在商朝废墟中发现的复杂的表意文字，对中国和整个东亚后来的历史极为重要。它是现代汉字的直系祖先；”
“中国的两性不平等也反映在中国人独特的世界观中；中国人认为，世界是阴和阳这两种相互作用、相互补充的元素的产物。”
“此后，操斯拉夫语的俄罗斯人用西方的技术装备自己”
“随着文明的兴起，闪米特人的许多部落居住到城市附近，与城市居民形成了一种共生关系，但又随时准备着，一有机会就去攻掠这些城市。”
“马的驯养和较迟出现的冶铁技术是两个至关重要的发明，它们使游牧民获得新的作战能力。”
“公元前2千纪，游牧民就是驾着这种战车，掀起最早的入侵浪潮。驾车作战时，一名战士驭马，其他战士用强弩射箭。”
“游牧民还发明了役使马的马勒、马嚼子、角状的马鞍和马镫，使他们能在策马飞奔时腾出双手，射出阵雨般的箭。欧亚大陆的游牧民获得前所未有的灵活机动性，能追上和打败防守城市中心的军队。”
“骆驼有两种：阿拉伯的单峰骆驼和大夏的双峰骆驼；前者适应于炎热的沙漠环境，后者适应于寒冷的沙漠环境。这两种骆驼都能在即便是驴也会饿死的地区生活，都能依靠驼峰里贮存的脂肪和多室的胃里贮存的水不吃不喝地行走几个星期。”
“冶铁技术的发明也提高了游牧民的战斗力。公元前2千纪中叶，这一技术在小亚细亚东北部发展起来；但是，直到约公元前1200年赫梯帝国灭亡后，当地的铁匠才分散到各地，使他们的技术广泛流传。”
“铁矿几乎每个地区都可得到，每个村子的铁匠都能锻制出比旧武器更优良、更便宜的新武器。因而，游牧战士现在不仅在灵活机动性上占有优势，而且和守卫文明地区的士兵一样，拥有同样优良、大量的铁制武器。”
“游牧民凭借马和铁制武器，掀起了两次席卷诸文明中心的大规模的入侵浪潮。第一次约在公元前1700年至前1500年之间，入侵者通常是手执青铜武器，驾着马拉的战车侵入文明中心；第二次约在公元前1200年至前1100年之间，入侵者通常是骑在马上，用铁制武器作战。”
“一个原因是，中东的文明由来已久，因而文明的根子扎得较深。另一个原因是，到公元前1700年，中东已有许多极为广阔的地区达到文明，因而不可能全被征服或摧毁。最后，入侵中东的通常不是刚从大草原或沙漠地带来的原始的野蛮人，而是早已居住在周围地区的半文明的野蛮人，他们在进行征服的过程中，已部分地为中东文明所同化。”
“帝国的过分扩张和被征服民族的无法平息的敌意最终导致灾难性的结果。公元前612年，由诸敌对者结成的联盟摧毁了尼尼微，永远结束了亚述人在历史上所起的作用。”
“波斯人利用亚述人的军事技术征服了从西面的尼罗河到东面的印度河的所有地区。整个中东第一次处于一个国家的统治之下，而诸蛮族入侵者则被强有力地排斥在国门之外。”
“与中东形成鲜明对照的是，希腊、印度和中国的文明都没能幸免于蛮族入侵。”</description></item><item><title>美国反对美国</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/mei-guo-fan-dui-mei-guo/</link><pubDate>Tue, 27 Sep 2022 13:44:36 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/mei-guo-fan-dui-mei-guo/</guid><description>美国反对美国 # 王沪宁 # 显而易见，我是作为一位观察者而非考察者去研究和看待美国这个社会的，可以说，在美国的访问，我是有目的的，这就是更多更细更真实地认识这个头号资本主义国家。
此次也试图用这种方法来具体分析一个政治共同体——美国。
探讨美国这个社会的政治和社会管理过程
人类的社会生活也罢，政治生活也罢，文化生活也罢，是无限错综复杂的交织的网络。如果想孤立地或者说简单地分析和看待其中的一个问题，恐怕难以奏效。
我起这个书名的用意在于表明，美国不是一个简单的均质的整体，用一句话就可以打发掉。
包括美国社会本身，它有它的肯定性力量，也有它的否定性力量，凡是在能发现肯定性力量的地方，都能发现否定性的力量。这便是《美国反对美国》的基本意蕴。
作为一名学者，把一个社会当作科学研究的对象来加以研究，就不能用玫瑰色来涂抹自己的对象，当然也不能用煤灰色来涂抹它。而应当客观地辨别这个社会的利弊所在。
值得注意的是，美国社会上存在的各种机制，无论是好的还是坏的，均是这个社会历史一社会一文化条件的产物，只有在这个环境中它们才存在，不能简单地将它们套用到其他社会中去。在这方面，不同国家之间不可能简单模仿。
我在本书中的分析表明，主导政治的权势集团是凌驾于平民百姓之上的。在美国的资本主义制度下私有财产对政治民主制约，不能忽略。连美国学者都表示过在经济权力的差别是那么大，以致一个集团可以用非政治手段来决定另一个集团祸福的地方，一种政治的民主就不可能发挥适当的功能。
说的是美国是一个富得流油的国家，也可以说美国是一个穷人满街的国家；说美国是一个典型的西方民主国家，也可以说美国一个不那么民主的国家；说美国是一个教育发达的国家，也可以说美国的教育问题成堆；说美国是一个平等至上的国家，也可以说美国并不那么平等；说美国是一个稳定发展的社会，也可以说美国是一个危机重重的社会。如此等等，我的想法是，用事实的的美国反对想象中的美国。
马克思和恩格斯就在《共产党宣言》中宣布： “随着大工业的发展，资产阶级赖以生产和占有产品的基础本身也就从它的脚下被挖掉了。它首先生产的是它自身的掘墓人。”
但历史唯物主义指示的人类社会发展规律，需要历史条件的成熟。在这些条件没有成熟的时候，任何主观的判断反而不符合历史唯物主义的逻辑。长期以来，受意识形态强化的推动，一度对资本主义全盘否定，这一是受了教条主义的影响，教条主义使人们无法客观地、科学地判断资本主义社会，二是“左”的思潮的影响，一切以阶级斗争为纲，过于扰了我们对整个世界的透视，也妨碍人们借鉴其他国家的先进经验。不仅妨碍这一点，实际上也妨碍了人们正确认识和把握资本主义的弊端。
作为人类社会，无论是什么制度，都会有矛盾，冲突，需求。了解不同的人类社会通过什么方法来解决矛盾，缓和冲突，满足需求，应该是有益的。
从日本民族的发展，人们至少可以得出两个结论：一是经济实力是决定一个民族国际地位和国际形象的基本力量；二是一个民族的国际地位和国际形象并不仅仅取决于经济实力。
任何一种好的因素要产生作用，必须有几代人的努力。美国人整天讲创新，但实际上传统势力极强。
当今世界，利益多元化，意识形态壁垒森严，各种冲突层出不穷，联合国的确没有起到它应有的作用。但是，联合国也起了不可低估的作用，尤其是在社会经济文化发展方面。
经济发展只是一种现象，集中或者民主都有可能促进或者抑制经济发展，需要关心的是，在经济发展后社会中的哪些变化会有利于发展政治民主。
世界各国各地区的精华产品都涌向美国市场，以换取美元。由于大家都想取得美元，形成强大的竞争，产品的质量很高，价格却很低。这种状况造成美国市场空前的繁荣。
当然，外国的产品大批进入美国，冲击美国本身的工业，造成工厂倒闭，失业增加，这一点也不能不看到，所以自由贸易和保护主义这两大势力始终争斗不休。
在这个典型的资本主义社会中，差不多任何东西都可以成为商品，从人的肉体、空气、抽象的观念到各类具体用物，无不商品化。
如果政治和行政系统由于结构和功能的制约，必须承担的话，必然会导致鞭长莫及的局面。因为任何政治和行政系统的能量都是有限的，对小型社会来说，政府有独挡一面的可能性，如新加坡，香港，南朝鲜等。对大型社会，尤其是人口达数亿之众的社会，政府直接和全面管理社会各个层面，各个领域的可能性不大。
由于商品化后，房产有利可图，造房业一直有动力。这么多年下来，住房就积累起来，越造越多。政府所做的是管制这些活动，使其在合法的范畴内进行，而不直接去营造住房、分配住房、维修住房。
政府如果卷入社会千头万绪的事务之中，是不可能高效运转的。但政府轻装之后，仍然要管制各个领域中的活动，只不过此时已由直接变为间接。
商品化可以减轻政治和行政系统的负担，但有一个重要的前提，这就是政治和行政系统必须管制商品化。商品化的真正本质不在于每样东西都成为商品，而在于商品处在合理的运转机制之中。经济杠杆协调这个机制，政治和行政系统也得协调。
亚美尼亚人的生活精神是采纳任何东西时要看它们有没有用：衣服可以御寒，但不能艳美。亚美尼亚人一度拒绝金属纽扣，认为这是一种奢侈，象征财富。家里不可挂色彩绚丽的图画。他们往往挂一些画面单调的年历。这反映了亚美尼亚人的生活精神：简朴、自然、自足。
试想一个人从小就在这样的环境中长大，从小就受这样严格的教育，他就不容易抛弃这些观念。另外，亚美尼亚人没有受过高等教育，没有从事现代化工作的技能，他们所受的训练就是耕耘。他们在这里才感到是最安全的。
另一方面，美国宪法保证他们有这种权利，政府不能强行改变他们的生活方式和宗教。
如果人们在精神领域中拒绝现代化，那么现代化就难以侵入他们。这种现象在不同社会中都可看到。现代化真正的动力在人们的内心世界。
没有人为亚美尼亚人的落后感到脸红，反而认为这是美国精神的典型反映。美国社会的一些管理方法实际上是不加管理。这在某种条件下是一种较有效的管理方法。
乡村地区显得有些破旧，与大城市的灯红酒绿形成鲜明对照。有些地方人全部走完，成为“鬼村”。
粮食恐怕是人类生命最大的赌注。我记得《战争风云》里曾经记载，在二次大战刚刚结束后的柏林，由于没有吃的，年轻姑娘可为一点点食物贡献肉体。人类生命的延存是人的基本需要，在这个问题发生困难时，很难谈尊严和权利。
农业发展是社会的稳定器，是经济的启动器，苏联长期以来为农业问题所困惑：经济政治徘徊不前。其他社会的情况，也大致相似。
在政治方面非常厌恶空洞玄虚的理论和夸夸其谈的人。有人笑美国没有政治哲学，他们对此处之泰然，认为不受政治理论的约束是好事。任何政党的空谈理论都不会得到他们的支持。尽管美国人很年轻，很不老练，但在政治上是成熟的。他们的政治机构就像他们发明的机器一样灵活有效。
美国人关心教育也舍得花钱办教育，他们希望教育能培养出有实际作用的人。
但他们的民主是社会的民主，而不是经济上的民主。平等观念渗透到美国人的生活和思想领域，他们的行为、工作、娱乐、语言和文学、宗教和政治无不体现平等观念，现实生活无不受这种观念的制约。实际上经济上的不平等被设想为平等的。平等使人与人之间的关系融洽和诚恳。
觉得权威和规章条例是使人头痛的问题，认为要遵守某种规定是对他们的侮辱和挑战。学校几乎没有纪律。父母极少管孩子，孩子极少尊重父母，但家庭生活是幸福的。军队纪律松弛，但可以打仗。美国人表面上不尊重法律，实际上是尊重法治的，宪法是至高无上的法律。
美国的建国历史陈列大部分集中在两个州，一是宾夕法尼亚州的费城，一是麻萨诸塞州波士顿市附近的地区。
有一点是确定的，这就是当时从欧洲到美洲来的人，大部分是宗教上受迫害或政治上受排挤的人。1620 年，正是英国斯图亚特王朝专制政治达到顶峰的时期，其后二十年就爆发了英国资产阶级革命。可见当时愿意离开欧洲和英国的是些什么人，他们怀有怎样的心境，他们来到这片荒凉之地是为了摆脱专制，逃避迫害，寻找自由和财富。
“五月花号”带来的精神之所以能生长发育，恰恰是由于这块土地在政治上也是荒芜的。
不过，有一点必须注意，这种精神只能在“五月花号”船上的人之间或与他们相同的人之间分享，也就是白人之间分享。在相当长的一段时间里，白人把印第安人和黑人排除在人的行列之外。美国的政治制度后来之所以能建立起来，很重要的一条原因往往被人们忽视了，这就是当时的土著——印第安人的文明程度不高，还过着氏族部落般的生活，没有掌握基本的生产技术和耕种技术。这种状况使得欧洲文明人无法奴役他们，因为他们不能提供更多的产品。欧洲移民唯一的选择就是向印第安人要脚下的土地。
从美国的宪法可以看出，其基本原则都是欧洲资产阶级革命时期英法思想家的创造。美国在创造新制度时并没有遇到强大的旧制度的反抗，与英国资产阶级革命和法国资产阶级革命不同，这使它更易于宣布实行反映资产阶级要求的思想原则。
欧洲人看不起美国人的重要原因之一，在于欧洲人认为美国人没有悠久的文化传统，没有文明，象一群突然暴富起来的“乡巴佬”。
选择自由的原则的人首先必须追求平等原则，因为没有平等的先决条件，自由难以充分实现。自由和平等，可以说是自洛克以来欧洲以及西方的两个主要价值核心。
但在两种价值发展到一定阶段之后，这种冲突就会显示出来。如果讲人的自由，讲人的充分自由，那么平等就可能成为一种限制，因为平等要求不同的人具有同样的条件。如果讲结果平等，这种局限就更明显。如果讲平等，那就意味着每个人平等的自由，如同孔德所说。
印第安人的平等权利始终受到侵犯。林肯总统为解放黑奴奋起呼吁。但他的基本精神并非是给黑人以与白人平等的地位。他曾保证：我从来没有说过让黑人进入政府担任官职，我从来没有说过黑人与白人联姻。我只是说黑人与白人之间存在着紧张状态。这不利于两个民族的共同生活。
其实在美国人的心中的，大部分是倾向于自由。讲平等，只是在自由受到限制的时候。一旦这种约束被消除了，自由的价值或者期望值往往大于平等。
西方体制保证的平等，只是形式上的政治平等，而非社会平等、经济平等。这一点已为西方学者所公认。形式上的政治平等确定之后，再进一步要求平等，就会涉及许多人的利益。历史决定了规定形式上的政治平等易，实现经济平等难。
政治平等，意味着平等地贯彻法律，平等的投票权和其他政治权利等。这个前提确立之后，人们便开始自己的社会活动、经济活动和文化活动。
凯恩斯主义之福利政策，结果带来了滞胀。从此之后凯恩斯主义一蹶不振。大规模社会福利计划令人反感。民主党多次选举失败，也可以说明一点问题。
政治平等的问题经过战后黑人民权运动和女权运动，虽未解决，已有大的改观。而经济平等的问题却始终未能有实质性的推进。
美国人向往平等，但如今平等与高税收联系起来，他们就望而止步了。如果仍有人强烈主张这种平等，大部分人就会转向强调自由，认为这类平等是侵犯自由。自由成为主流，有深刻的社会经济原因，其实也反映了社会不同集团之间的利益冲突，反映了一种分化。
其实，从历史的角度看，美国人看自由重于平等，有时候追求自由的活动以追求平等的形式表现出来。在目的达到之后，保存下来的往往是自由。不能说有的人不向往平等，但他们只向往政治平等，如果再往前走，就难以接受了。
美国人只接受条件平等，而不接受结果平等。条件平等确定之后，便是自由领域。不少美国人确认条件平等已经实现，再讲平等只能是结果平等，这是自由成为当今主导价值的重要原因。
在制定宪法时，遇到一个历史条件值得注意，这就是它是延续同一种制度，只是组织形式不同罢了。美国独立战争时，英国已完成“光荣革命”一百年，英国统治者已非传统封建贵族。因此对美国来说，基本上是仿照英国的政治原则设立一套新的体制。也就是说，被统治者想学统治者的样子生活。
出于自身的经历，美国人在制定宪法时，首要关心的问题是政府的权威和个人的自由。
普莱维特和沃巴的解释是：没有政治限制，人是不可信任的。因此宪法反映出的人性观是悲观主义的，而非乐观主义的。这是西方文化与东方文化的一大差别。
绝对不能认为制定宪法的人想到了所有劳苦大众，在为他们制定宪法。当时制定宪法的人想到的首先是维持他们的利益、这是一个新生的统治集团。宪法精神的大众化那是很久以后的事了。
世上没有不变的东西。今天美国人对宪法的解释早已大大异于二百年前，但大家宁愿说这就是二百年前的东西。因为今人说的话要叫人听从不容易，古人说的话要容易一些，有时要容易得多。
关键的问题是，实际上没有人有力量改变这部宪法，维持它并解释它是唯一出路。
在很大程度上，美国政治制度与历史——社会——文化条件的适应，并不体现在联邦和州级政府上，而是体现在县级以下的政府上。
最初来到美国的人，在英国受到宗教迫害和政治迫害，对政治保障有最为强烈的愿望，对自身权利有最深切的认识，对政治权力怀有最大的戒心。
当然，与古罗马的奴隶主民主相似，这只能是他们之间的民主，而不是印第安人或后来的黑人的民主，不过，任何准备用于自己的政治权利，都要准备与别人分享，否则自己也会丧失它们。不仅很多国家的历史证明了这一点，中国现代历史的发展也显示了这一点。
总统的就职宣誓，重要的意义不在于新总统有了权力，而在于旧总统因此失去权力，解甲归田，成为布衣。</description></item><item><title>失落的卫星</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/shi-luo-de-wei-xing/</link><pubDate>Thu, 22 Sep 2022 14:20:10 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/shi-luo-de-wei-xing/</guid><description>失落的卫星 : 深入中亚大陆的旅程（“全球真实故事奖”特别关注作品，罗新、许知远一致推荐！ 中亚版《寻路中国》。） # 刘子超 # 阿拉木图
阿拉木图（Алматы），哈萨克斯坦共和国最大城市，地处哈萨克斯坦东南部边境，靠近中国和吉尔吉斯斯坦。
托洛茨基很快发现，在阿拉木图很难买到蔬菜和肉，面包也越来越稀有。正是他本人提出了“消灭富农”的政策，如今只好自食其果。在随后的农业集体化运动中，哈萨克人被迫放弃游牧生活，一百多万人最终死于饥饿。
18世纪时，乾隆皇帝出兵剿灭了准噶尔汗国，顺势将今天的新疆地区纳入版图。大玉兹所在的“七河地区”成为清廷势力范围的一部分，其中就包括今天的阿拉木图。鸦片战争后，清王朝逐渐衰落，俄国势力取而代之，最终将整个哈萨克斯坦收入囊中。
1854年，陀思妥耶夫斯基被发配至哈萨克斯坦东部的塞米伊。
“她是吉尔吉斯人，”塔季扬娜小声对我说，“吉尔吉斯人的俄语完全没有口音，可是你看他们的脸上，全都有一种野性。”
他认为自由和民主是与生俱来的权利，批评政府是作家的义务。
他们喜欢告诉我这样的外国旅行者，吉尔吉斯是“中亚的瑞士”。这里既有阿尔卑斯般雄伟的天山，也有明净如眼泪的伊塞克湖，还有向远方延展的大草原，上面点缀着枣红色的骏马和白色的蒙古包。
在我看来，她的英语、俄语和吉尔吉斯语全都无懈可击。如果在中国，想必早已成为精英人士。
除了伊塞克湖，她甚至从没想过在自己的国家旅行。她对几个斯坦邻居更是充满隔阂，毫无兴趣。这倒是让我觉得，或许只有外来者，才能超越偏见地观察这片土地。
“哦，”我说，“可我没有那方面的想法。”然后为了不显得太过一本正经，又加了一句，“她们不是我的菜。”
smart
马背上，三个吉尔吉斯牧民神色自若。在这片荒凉的高山牧场，他们才是真正的主人。他们熟悉这里的每一个地方——小河、山脊、可以充当标志的树木。我在现代社会赖以生存的智慧，在这里毫无用处。
吉尔吉斯人戴着高高的白色毡帽，乌兹别克人戴着小圆帽，维吾尔人的帽子看起来很像上世纪30年代的欧洲帽子。
这就造成一种尴尬的局面：在口语方面，塔吉克人可以与波斯兄弟们无碍交流，但书面语不行。
于是，塔吉克人发现，他们如今在用俄国人的字母拼写波斯人的文字。结果是除了他们自己，再没有人能够理解他们。在这个封闭的山国，他们只好任由宗教情绪和部族仇恨不断发酵，直至最后的摊牌。
但我只是说，你还年轻，还没跨越那道“阴影线”——这是约瑟夫·康拉德说的，你感到烦闷、厌倦、不满、迷茫，这是生活中必将来临的那个时刻。
我想起之前看过的一本书，说要给予警察自由腐败的空间。因为，“工资这么少，他们必定会意识到腐败不仅可以接受也是必须的。然后他们会加倍效忠于政权：首先，他们会感谢政权给他们敛财的机会；其次，他们会明白，如果他们三心二意，将很可能失去特权并被检控。”
下山后，我想请小姑娘去村里的小卖部喝汽水。可是她会错了意思，把我带到一处泉水旁。她心满意足地看着我灌满矿泉水瓶，然后挥了挥手，连蹦带跳地回家了。
淳朴可爱
拉达车叹了口气，咳嗽两声，哆嗦几下，颤抖一阵，开动起来。我坐在车里，却能体会到骑在马上的感觉——那可不是花几百美元包车能感受到的。
虽然我没车，但我知道中国几乎没有车破到这个程度。
这一路如此艰辛，如此漫长，而他还要独自驾车返回。看着他那张奋力咀嚼的瘦脸，我赶紧掏出事先准备好的美钞。因为我相信，即便在遥远的帕米尔高原，富兰克林先生也能抚慰人心。
1892年，沙俄侵入萨雷阔勒岭以西的帕米尔地区，清政府被迫与之交涉。三年后，中国与日本签订《马关条约》，举国哗然。此时，在遥远的帕米尔高原，英俄两国撇下清政府开始划界。会谈地点就在英国探险家约翰·伍德发现并命名的维多利亚湖畔。他们不知道，玄奘大师早就来过那里。在《大唐西域记》里，他将维多利亚湖称为“大龙池”。
德国人宽慰我说，他总是暗示自己，旅行就像打游戏，困难就如同游戏中的关卡。比如，我们现在耗在外面，进退两难，而这其实是游戏的设定。我们只需心平气和地想办法，熬过去，就能闯关成功。
帖木儿的棺材上刻着“我若活着，必令世界颤抖”的名言。
在诗中，陀思妥耶夫斯基作为一个放逐之人，试图去安慰一个高贵女人的丧夫之痛。他想要回答一个问题，也是他日后所有小说想要回答的问题：世间的苦难是不是有它们的意义？
他告诉我，核试验场里的辐射量依旧十倍超标，必须换上防护服才能进入。
当科学家们目睹了核弹的威力，意识到人类已经站在自我毁灭的边缘，而核按钮掌握在政治家手中时，他们都变成了反核人士。晚年，库尔恰托夫反对核试验，萨哈罗夫更是成为苏联的异见人士。
夜色中的塞米伊有一种被遗弃的感觉。在这片文明的边缘地带，国家意志曾如潮水般袭来，终又退却。我想打捞那些残存的东西，放在玻璃罐中观察。</description></item><item><title>工作的意义</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/gong-zuo-de-yi-yi/</link><pubDate>Mon, 19 Sep 2022 17:46:36 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/gong-zuo-de-yi-yi/</guid><description>工作的意义：从史前到未来的人类变革 # [英]詹姆斯·苏兹曼 # 第一次工业革命从燃煤蒸汽机车那熏黑的烟囱中喷薄而出，第二次工业革命从墙壁上的电源插座一跃而下，第三次工业革命以电子处理器的形式勃然兴起。当前，我们正处于第四次工业革命之中，它是由数字技术、生物技术、物理技术等共同催生的。
他们唯一的选择就是通过罢工从自动化技术手中拯救自己的工作，而自动化技术的主要优点就在于从不罢工。
凯恩斯认为人类最紧迫的问题就是古典经济学家所说的经济问题，也被称为稀缺性问题。
对经济学家而言，稀缺性是驱使我们工作的动力，因为只有通过制造、生产和交换稀缺资源，我们才能弥合无限欲望和有限资源之间的鸿沟。
该部落是非洲布须曼人的一个分支，直到20世纪末还过着绝对平均主义的狩猎采集生活。
对该部落而言，市场经济和支撑它的人性假设既令人困惑，又令人沮丧。
他们非但没有生活在饥饿的边缘，恰恰相反，这些部落的人往往营养良好，甚至比大多数农业社会的人寿命还长，而且很少有人每周工作超过15个小时，他们的大部分时间都用来休息和休闲。我们还知道，他们之所以能做到这一点，是因为他们不经常储存食物，不关心积累财富或地位，几乎只为满足短期的物质需求而劳动。
他们组织经济活动的前提是相信资源充裕性，而非过于关注稀缺性。
在历史上的大部分时期，人类的祖先并不像我们现在这样关注资源稀缺性。这就提醒我们，工作的内涵不应该局限于努力解决经济问题。我们经常把各种有目的的活动都描述为工作，比如建立人际关系、健身甚至休闲。
除了我们为满足食物、水、空气、取暖、友谊和安全等基本需求而花费的精力之外，几乎没有什么算得上放之四海而皆准的必需品。更重要的是，需求常常不知不觉地与欲望结合在一起，以至于无法把它们区分开来。
关于工作，一种最具普遍性的定义是有目的地在一项任务上花费精力或付出努力，以实现某个目标或目的。
为什么我们认为现在从事的工作比我们的祖先狩猎采集重要得多呢？为什么在一个空前富足的时代，我们仍然对稀缺性如此关注？
第一条路线描绘了我们与能源的关系。从根本上说，所谓工作，终究是一个能量交换过程
大型村落和城镇的出现也在重塑经济和资源稀缺的动态关系上发挥了重要作用。
城市很快就出现了不平等问题，而在城市内部，人们不再像小型农村社区那样被紧密的亲属关系和社会关系凝聚在一起。
生物体做功的目的就是活着。
生命为了生存、成长和繁殖，必须积极地做功，这或许可以归因于热力学第二定律，这个定律也被称为“熵定律”。
熵的增加意味着有效能量的减少，当能量在宇宙间实现均匀分布时，所有物质的温度达到热平衡，宇宙中的有效能量已经全部转化为无效能量，再也没有任何自由能去做物理学意义上的功。
低熵状态是“高度有序”的。
在一个由热力学定律支配的宇宙中，上帝戒律是没有存在空间的，一切事物的最终命运都是预先设定的。
从某种意义上讲，马、人类与河马等生物体都是热力学引擎，因为它们像蒸汽机一样，也需要获取食物、空气和水等“燃料”，而在做功过程中，或者说在工作过程中，它们也把其中一些“燃料”转化为能量，随后这种能量消失在宇宙中。
宇宙中几乎所有的东西似乎都趋于无序，而生命却不一样，因为它能把物质聚集在一起，然后非常精确地把它们组织成令人惊讶的复杂结构，收集自由能，从而再生。
这就解释了为什么会出现一些奇怪的第二性征，因为这些特征可能不利于增加有机体的生存机会，却能大大增加其追求配偶和实现繁殖的机会。
他认为，如果无法做任何有用的工作，那么生命就是毫无意义的。他在这封信中表达了这样一种观点：老年人不过是寄生的食利者，榨取年轻人的精力和辛勤劳动成果。
人类原本是一个不太注重改变环境的物种，后来却趋于聚居在庞大、复杂、人造的居住环境中，这种转变的速度之快，在生物进化史上是独一无二的。
P.S. 这本书啰里八嗦从宇宙大爆炸之初一路讲起，比较没有意思。</description></item><item><title>摩诃婆罗多</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/mo-he-po-luo-duo/</link><pubDate>Mon, 19 Sep 2022 17:46:25 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/mo-he-po-luo-duo/</guid><description>摩诃婆罗多（全六册） # 毗耶娑 # 但这两大史诗属于印度婆罗门教文化系统，也就没有进入中国历代佛教高僧的译经范围。
多数学者认为大约公元前十五世纪前，居住在中亚地带的部分雅利安人离开故乡，向南迁徙，一支向西进入伊朗，成为伊朗雅利安人；一支向东进入印度，成为印度雅利安人。
《摩诃婆罗多》的成书年代约在公元前四世纪至公元四世纪，正是处在列国割据和争霸的时代。这个时期的印度社会推行种姓制度。种姓是社会分工和阶级分化的产物，出现在吠陀时代后期。
在《梨俱吠陀》中，只有一首晚出的颂诗（一般称作《原人颂》）提到后来的所谓“四种姓”。这首颂诗描写众神举行祭祀，以原始巨人补卢娑作祭品。当众神分割补卢娑时，“他的嘴变成婆罗门，双臂变成罗阇尼耶（即刹帝利），双腿变成吠舍，双脚生出首陀罗”。（X.90.12）这是在吠陀时代后期出现种姓区分后，婆罗门祭司将种姓的起源神话化。
第一种姓婆罗门是祭司阶级，执掌神权，教授吠陀，主持祭祀；第二种姓刹帝利是武士阶级，执掌王权，从事战争，治理国家；第三种姓吠舍是平民阶级，主要从事商业和农业。这前三种种姓统称“再生族”，也就是他们出生后，到达入学年龄，要举行“再生礼”，佩戴圣线。他们都有学习吠陀和举行祭祀的权利。第四种姓首陀罗是低级种姓，担任各种仆役，为前三种姓服务。他们没有私人财产，也没有学习吠陀和举行祭祀的权利，对前三种种姓有人身依附关系，类似奴隶。在这四种姓之外，还有各种“贱民”，主要从事渔猎、屠宰、制革、酿酒、清扫和焚尸等所谓“不洁的”职业。种姓是世袭的，由家庭出身决定。可是，不同种姓之间通婚也时常发生，由此产生“杂种姓”。原则上，高种姓男子与低种姓女子通婚称为“顺婚”，但所生子女依然属于低种姓。而高种姓女子与低种姓男子通婚称为“逆婚”，所生子女则沦为贱民。
婆罗门和刹帝利是种姓社会的统治阶级。王权保护神权，神权辅佐王权。
三大主神梵天、毗湿奴和湿婆与吠陀神话有联系，也有区别。梵天司创造，由吠陀时代抽象的创造主——梵演变而成。毗湿奴司保护，原是吠陀神话中一位同名的次要的神。湿婆司毁灭，由吠陀神话中一位次要的神楼陀罗演变而成。而在史诗神话的发展中，又逐渐将毗湿奴或湿婆塑造成集创造、保护和毁灭于一身的至高之神。
阿修罗在《梨俱吠陀》中原本的含义是天神，只是在晚出的成分中才含有恶魔的意思。
天神们的形体和生理功能一般与凡人相同，特异之处在于他们能随意变形，还有就是不流汗、不眨眼，没有污垢、没有影子，佩戴的花环不会枯萎和脚不沾地。
可以说，史诗神话中关于天神生活形态的描写，并没有超出对人间帝王宫廷生活的模拟和想象。
阿修罗们的城堡、宫殿和飞车的工艺成就与天国相比，有过之而无不及 。但阿修罗的食物全靠自己取得，不像天神依靠人间祭祀供奉。他们坚持与天神为敌，企图夺取天国，取代天神的地位。同时，他们也侵扰人间社会，破坏祭祀，践踏正法，杀害崇拜天神的婆罗门和刹帝利。
在《摩诃婆罗多》中，除了黑天本身是毗湿奴化身外，还提到毗湿奴曾经化身罗摩、野猪、侏儒和人狮。
人、动物和阿修罗则有生有死，处在轮回转生中，每个人死后，灵魂不灭，按照生前的业，或投胎为人（其中有高级种姓、低级种姓乃至贱民的区分），或投胎为动物（其中有高级动物和低级动物的区分），或投胎为阿修罗，或坠入地狱，或升入天国。
大地女神忍受不了这种重负，向大神梵天寻求庇护。梵天便安排众天神化身下凡铲除阿修罗。大神毗湿奴应众天神的请求，也与他们一起化身下凡。这样，婆罗多族大战实际成了神魔大战。
无论如何，神话研究是史诗研究的题中之义，两者不可能截然分割，因为这是史诗时代的文化现实，真实反映古人的思维形态。
婆罗多王下传若干代，其子孙称做婆罗多族。婆罗多王的后裔俱卢王下传几代，其子孙又称做俱卢族。
贞信用意念召来儿子毗耶娑，让他和奇武王的两个遗孀生下持国和般度，又与一女奴生下维杜罗。
毗湿摩满身中箭，犹如平躺在箭床上。
哈哈哈，表达能力好啊
坚战是正法神的部分化身，怖军是风神的部分化身，阿周那是因陀罗的部分化身，无种和偕天是双马童的部分化身，黑天是那罗延（毗湿奴）的部分化身。由此说明，般度族和俱卢族之间的斗争也是神魔之间的斗争。
斑足王请极裕仙人与王后交合，生下王子阿湿摩迦。
印度让人瞠目结舌的事情真是稀松平常！
婆利古族中有个女人为了保存后代，将胎儿改怀在大腿里，生下股生仙人。
哈哈哈哈，这也行？！
一个没有钱的人不能拿别人的钱作赌注，但女人们又应当听命她们的丈夫。
女性为啥就没地位，在这里物化女性，小心女权的铁拳吧，好自为之！
P.S. 具体的人物关系图在 draw.io 上面。</description></item><item><title>这个世界会好吗?</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhe-ge-shi-jie-hui-hao-ma/</link><pubDate>Wed, 14 Sep 2022 10:55:21 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhe-ge-shi-jie-hui-hao-ma/</guid><description>这个世界会好吗?:梁漱溟晚年口述(增订本) # 艾恺（Guy S．Alitto） # 佛教，原始佛教普通管它叫小乘教，小乘教主要是出世。什么叫作出世呢？出世就是要出生灭。世间，怎么样叫世间呢？就是生生灭灭，生灭不已。
有人认为好像死了就完了，在佛教上没有这个事。
“诸行无常”——常恒的常，没有常恒的东西，都是在变化流行中，这是头一个。
佛家回答：有生灭，就有不生不灭。生灭、不生不灭是一回事，不是两回事。这是说“有为法”和“无为法”是一而二，二而一。
向外取足，都是错误，在佛家看都是错误，都是丧失了本性。本性是什么呢？本性是自性圆满，无所不足。这个自性圆满，无所不足，就是“佛”。这个“佛”，不要把它看作是一种什么神啊，或者是什么上帝啊，主宰啊，不是那回事。“佛”是什么呢？“佛”是宇宙本体，这个宇宙本体也可以说是什么都在内了，万事万物都在内了，五颜六色很复杂的都在内，可是都在内了，它也就是什么都没有了，什么都没有了。按佛家的道理说，就是这两面，一面是森罗万象，一面是空无所有，这个两面是一回事。
“诸行无常，诸法无我，涅槃寂静”，这个是小乘。小乘具备这三点，才是佛法，缺一样不是佛法。
大乘道是在小乘道的基础上来个大翻案，就是它不出世，它的话是这么两句话，叫作“不舍众生，不住涅槃”。
毛主席这个人啊，才气很高，所以他什么事情好像都不在眼里，所以他也就缺乏尊重老文化、老学问的那个样子，其实他还是逃不出去这个老文化。
中国文化不同于西洋，不同于印度，在什么地方呢？就在它认识了人的理性。它相信人，它不相信上帝。
它信赖——依赖、依靠的意思，它信赖人，儒家的特色它是信赖人，不信赖旁的。
在印度它也跟中国不相同。印度很奇怪，它是从很古的时候就否定人生，它认为人生就是错误，这个是在古印度普遍的风气。
顺世外道
主张以否定圣教，拒绝道德徒满肉体之欲望为目的，唱极端之物质的快乐主义，故称为顺世外道。
孝悌
孝敬父母，敬爱兄长。
中国生活在现在的世界上，它不能够违反潮流，它只能往前走，把物质文明发达起来，那是需要的。不过要紧的就是，过去的西洋物质文明发达是靠资本主义发达起来的，中国是自从西洋强大的势力过来，中国已经没有走资本主义的路的余地了，不可能走资本主义，所以它不能不走社会主义的道路。只能在谋社会福利的里边，有了个人的福利，不能让个人的福利压倒社会福利，不可能。所以共产党在中国的出现，并且成功，那是很合理的，不特别、不奇怪的。
中国文化的特色就是重视人与人的关系，它把家庭关系推广用到家庭以外去，比如说它管老师叫师父，管同学叫师兄弟（笑） ，如此之类，它总是把家庭那种彼此亲密的味道，应用到社会上去，好像把那个离得远的人也要拉近，把外边的人归到里头来，这个就是中国的特色，中国文化的特色。
跟“个人本位，自我中心”相反，那么它是怎么样子呢？它是互以对方为重，互相以对方为重。
一句话，归总一句话，就是“互以对方为重”，我以你为重，你以我为重。
小乘佛法就要到山里头去啦，到庙里头去了，不出来了，大乘佛法就是“不舍众生，不住涅槃”。
分成北方神秀的渐悟说和南方慧能的顿悟说两宗。但后世唯南方顿悟说盛行，主张不立文字，直指人心，顿悟成佛。禅宗兴起后，流行日广，影响及于宋明理学。
梁： 我对他很有印象。那个人是一个能够打开局面的人，很有力量的人。
本来他就是孤身一人，可是变成了最高的权威，什么事儿都揽在他手里头。到了晚年就不行，到了晚年人就糊涂了。这个时候旁人没法救，因为他的威望太高了、太大了。
那个“四人帮”实际上还是他引出来的。
我就是说，这个不合中国的需要，因为中国在物质文明上，在经济建设上，主要说是在工业上，同国外比较，差得太远了，太落后了。这样一个太落后的中国，那非赶紧、赶快，急起直追，把这个缺欠把它补上去不成，要补上这个事情，必须是有一个全国性的政权，采取一定的方针路线，依靠这个全国性的政权，确定一个方针路线，几十年的稳定的局面贯彻去搞，去建设，才能够把那个补回来，不能够你上来，我下去，你上来，我下去，这样子就不行啊！这样今天是这样方针计划，明天又那样子，那不行。
比如照我说吧，我站在佛家的立场，我认为佛家在证果上，是没有走入偏差，是一直达到最高的解放。最高的解放是什么呢？就是成佛。所以佛家的书、佛典，跟普通我们由自己的思想意识写出来，不一样，它有很实在的东西，实在的东西就是实在的生命变化。那个人不再是人了，那个人已经最高，就是成佛了。
到了八地——一共十了——就算是菩萨，八地菩萨，十地也就是成了佛。
就是说佛家要紧的是在自己的生命起变化，或者叫生命的提高吧，不是空理论。
虽然按照他的条件去做功夫，要大脑休息下来，要清净，可是我就达到了一种境地，这种境地呢，就是一念不起，一个念头也不起，好像是佛家的定功。这个是不是一种从前说的“老僧入定”，可以一念不起。
到延安去看的时候，我心里是很悲观的，不知道怎么好，大家都在逃难，南京政府毫无能力，怎么好啊？怎么办呢？我就想看看共产党是不是有办法，我就这样去。一去，看到他完全不悲观，我是悲观地去的，他告诉我，没有问题，中国非有这样一天不可，非有这样一个大灾难不可，不过日本人他不要高兴太早。
把《论持久战》的话讲给我听，他说日本人是不自量，他想吞并中国（笑） ，那是妄想、笑话。中国是大国，太大了，它太小了。也不是中日两国，世界列强不能看着日本人来侵吞中国。“失道寡助，得道多助”，后来列强都反对它。
梁漱溟回忆父亲对自己影响极大，父亲很少疾言厉色，注重日常熏陶，鼓励他的独立见解，非常开明。
现在的苏联，从赫鲁晓夫到勃列日涅夫，它算不上什么社会主义，在我看起来是一种变态，而这种变态是合于它的历史的，合于俄国的历史的。这种变态往下走，不会这样子稳，我看它是一个变态的，不是一个正常的，所以底下它可能要翻案。我认为这么看，可能要翻案。
上层的讲学问的人，容易偏于书本，下层的人呢，他读书不多，或者甚至没有什么文化，可是他的生命、生活他能够自己体会，这个就行了，这个就合于儒家了，合于孔子。
自然，也就说是天吧，天给妇女的一个任务或者说是使命，是生孩子，主要的，在妇女的一生中，就是中间的阶段——能够生育的那个阶段，太早了不算，太晚了老了也不算。太早的时候还不是一个很像女人的女人，太老了也不像一个很像女人的女人，正是中间那一段她是一个真正的女人，这个阶段天给她的责任、任务，是生孩子。她的任务在身体上，不是在头脑。男子的任务是在头脑，所以按照自然的也就是天然的来办，来做事情，才是对的，不按照天然的，勉强的，不大好。
从前有一个有名的哲学家，德国人，好像他说过——叫叔本华（艾：是。），他说过，女子是什么呢？妇女是什么呢？妇女是一个大孩子，是个小孩，可是不是年纪很小的（笑） ，是个大孩子。
周恩来是中国从前叫作“完人”——完全的人，你指不出来他的不好的、做错的事情，几乎没有，非常的完全他这个人。不过，很巧地，他是天生的第二把手，天生的给毛泽东做助手的这么一个人。论人可是最好了，周恩来人最好了，最好。
“俱生我执”就是与生俱来的，就是不等到分别就有。“俱生我执”很深，很隐——隐藏的“隐”，“分别我执”就浅。最深的也就是最有力量的我执啊，是我们生命、生活的根本。
它不要这个（“分别我执”。——整理者） 。“廓然大公”，它就是穿衣吃饭的时候它还是“廓然大公”。八个字，“廓然大公，物来顺应”，这八个字是儒家。
所以“俱生我执”是很深的，很隐藏的，不大显露的，可是非常有力量。
佛家的意思就是说，分别就是错误，就是要恢复到一体，复原到一体，宇宙浑然一体，这个就是佛。普通人以为佛是神啊是什么，那不对。
儒家啊，孔子不破“俱生执”；破了“俱生执”就没有活动了，生命就坐落在“俱生我执”上，有“俱生我执”才有饮食男女的一切活动。这些活动都有“俱生我执”在那里为主了。那么儒家既然不离开人生，它不像佛家小乘佛法要涅槃寂静，要出世，儒家并不要那个样子，儒家就是要在人世间活动。儒家就是要像我们这样做一个完全真的人，它不要做神，它就是跟我们一样，穿衣吃饭，饮食男女，它就是这样。
比如说，拿一个刀砍了我的身体，我痛，即使孔子他也不会不痛的（笑） 。但是你如果拿刀去扎佛，没有关系，他没有什么痛苦。孔子有痛苦，佛超过这个，不一样。
他是真正能够把他的身体、精神很统一，很能够自主，很能够自如，这个是很了不起。
就是说，他提得起，放得下，普通人提不起，放不下（笑） 。他是真正能够在他的生命上自主自如。这个学问（笑） 不是书本上的学问，不是随便讲一讲、说一说的学问，这就是孔子的生活之学。
所以伍先生的学问功夫是真正的、彻底的儒家，他把儒家的路子走得最正确，我没有看见第二个人这样。他不谈哲学。
梁： 大概一种学问往深里去探讨，去追究，它都要走入普遍性，走入根本。我以为任何一门科学，往深里追求，越追求，越追求，它就会到哲学里头去，所以留心一下哲学，是对搞科学有帮助的。我有这么一个意思。
我们自己一个人也是在变化中，不要看得太短，不要看得太近，要放眼来看，放眼来看心胸就可以开大，什么事情不用着急（笑） ，不要常常颠倒在喜怒哀乐之中。
毛主席是强调阶级斗争，就因为强调阶级的存在，阶级存在，就强调阶级斗争，过去曾经是成为国内的一种主要的思潮。
我事先发布一个文件，叫《办学意见述略》，讲我预备怎么办学校，提出一个口号，就是要跟青年做朋友，不是像学校里头老师讲一些东西，学生就是来接受一些知识，好像是一个贩卖知识的教员，不要这样，要跟青年在人生道路上做朋友，领导着青年大家共同在人生道路上走。
散漫嘛就容易和平，和平嘛也就容易散漫，换句话说，斗争嘛就容易造成团体，而有了集团就更容易斗争。
中国人啊，他总是梦想“天下太平”，他就是要过一种消极相安的日子，希望朝廷啊、官府啊不要多干涉我，不要多管我们的事，这个情况在欧洲是没有的。
梁： 我心里有什么，我就是什么，坦白说出来，这个是无所为。</description></item><item><title>牛棚杂忆</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/niu-peng-za-yi-jxl/</link><pubDate>Tue, 06 Sep 2022 19:12:16 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/niu-peng-za-yi-jxl/</guid><description>牛棚杂忆 # 季羡林 # 经过了所谓“文化大革命”炼狱的洗礼，“曾经沧海难为水”，我现在什么都不怕。
在“马列主义”信徒们眼中，北大是极其神圣，极其令人向往的圣地，超过了麦加，超过了耶路撒冷，超过了西天灵鹫峰雷音寺。
有一张是给我贴的，内容是批判我的一篇相当流行的散文《春满燕园》。在贴大字报的“小将”们心中，春天就象征资本主义；歌颂春天，就是歌颂资本主义。我当时实在是大惑不解：为什么古今中外的人士无不欢迎的象征生命昭苏的明媚的春天会单单是资本主义的象征呢？
深文周纳
意思是指苛刻地或歪曲地引用法律条文，把无罪的人定成有罪；也指不根据事实，牵强附会地给人硬加罪名。出自《史记·酷吏列传》。
我的政治水平，并不比别人高。我也是虔诚信神的人。但是，有一点我是清楚的：我文章里的春天同资本主义毫不相干。我是真心实意地歌颂祖国的春天的。
什么叫“走资派”呢？上至中央人民政府，下至一个小小的科室，只要有一个头头，他必然就是“走资派”。
革命不是请客吃饭嘛，我还有什么话可说呢？可怜我们虔诚地学习了十几年唯物论和辩证法，到头来成了泡影。唯物主义者应该讲实事求是。
北大的“走资派”在脖子上被挂上了大木牌，上面写着这个“走资派”的名字。这个天才的发明就出自北大小将们之手。
革命群众手中的帽子一大摞，愿意给“犯人”戴什么，就戴什么，还要问“犯人”承认不承认，稍一迟疑，立即拳打脚踢，必至“犯人”鼻青脸肿而后已。
连六七十岁的老教授和躺在床上的病人，只要被戴上“鬼”的帽子，也毫无例外地被拖去批斗。他们无法走路，就用抬筐抬去，躺在“斗鬼”台上，挨上一顿臭骂，临了也是一脚踹下高台，再用抬筐抬回家去。
我是不是资产阶级呢？资产阶级的核心是个人主义。我学习了将近二十年的政治，这一点深信不疑。我有个人考虑，而且还不老少。这当然就是资产阶级思想。
什么叫“四旧”呢？我说不清楚。要考证也没有时间。只好由这一群红卫兵裁决。我的桌子上，墙上，床上摆着或挂着许多小摆设，琳琅满目。这些就成了他们破的主要对象。他们说什么是“四旧”，我就拿掉或者砸掉。
在半小时以内，我“破”了不少我心爱的东西。我回忆最清楚的是一个我从无锡带回来的惠山泥人大阿福，是一个胖胖的满面含笑的孩子，非常逗人欢喜。
从那以后，我陆陆续续地听到了许多关于全国破“四旧”的消息。一位教授告诉我，他藏有一幅齐白石的画，一幅王雪涛的画，都被当作“四旧”破掉了。这只是戋戋小者。全国究竟破掉了多少国宝，恐怕永远无法统计了。
到了今天，回首前尘，我恍然若有所悟。如果我在过去四十年中没有搞点这样的修正主义的话，我今天恐怕是一事无成，那七八百万字的著译也绝不会出现。我真要感谢自己那一种死不改悔的牛劲了。
“革命无罪，造反有理”，这就是当时的行动方针。至于什么叫“革命”，什么又叫“造反”，也没有人去追问。连堂堂的国家主席，也不用经过任何法律就能够拉出来批斗。
只有革命干部的子弟有点玄乎。虽然他们比别人更自命不凡，臂章一定要红绸子来做，别人只能戴红布的；但是他们的地位却不够稳定。今天他们父母兄姐仍在当权，他们就能鹤立鸡群、耀武扬威；明天这些人一倒台—当时倒台是非常容易的—他们的子弟立刻就成为“黑帮的狗崽子”，灰溜溜地靠边站了。
这里的大字报，大标语却真是准确、鲜明、生动。那些一般化的大字报当然也有。可也有异军突起、石破天惊的，比如“切碎某某某”、“油炸某某某”，等等。“油炸”这个词儿多么生动有力！令人看了永世难忘。
猗欤休哉
【读音】 yī yú xiū zāi 【释义】多么美好呀！
我并没有想到什么人道主义，因为人道主义早已被批倒批臭，谁提人道主义，谁就是“修正主义分子”。一直到今天，我还是不明白，难道人就不许有一点人性，讲一点人道吗？
我知道，我们的性命就掌握在他们手中。当时打死人是可以不受法律制裁的。他们的木棒中，他们的长矛中，就出法律。
我多年来省吃俭用，积累了一些小古董，小摆设，都灌注着我的心血；来之不易，又多有纪念意义。在他们眼中，却视若草芥；手下无情，顷刻被毁。
只是当时已惘然
而在当时那些人看来那些事都只是平常罢了，却并不知珍惜。
此时我们全家三位老人的性命，掌握在别人手中。我们像是几只蚂蚁，别人手指一动，我们立即变为齑粉。我们呼天天不应，呼地地不答。我不知道，我们是置身于人的世界，还是鬼的世界，抑或是牲畜的世界。茫茫大地，竟无三个老人的容身之地了。
屋子里成了一堆垃圾。桌子、椅子，只要能打翻的东西，都打翻了。那一些小摆设、小古董，只要能打碎的，都打碎了。地面堆满了书架子上掉下来的书和从抽屉里丢出来的文件。我辛辛苦苦几十年积累起来的科研资料，一半被掳走，一半散落在地上。睡觉的床被彻底翻过，被子里非常结实的暖水袋，被什么人踏破，水流了一床。
如果说这样的人不是坏人，世界上还有坏人吗？
中国古代的哲人强调人禽之辨。他们的意见当然是，人高于禽兽。可是在这方面，我还是同意鲁迅的意见的。他说，动物在吃人或其他动物时，张嘴就吃，绝不会像人这样，先讲上一通大道理，反复解释你为什么必须被吃，而吃人者又有多少伟大的道理，必须吃人。
果然，大轴戏终于来了。我蓦地听到空中一声断喝，像一声霹雳：“把季羡林押上来！”于是走上来了两个红卫兵。一个抓住我的右臂，拧在我的背上。一个抓住左臂，也拧在背上。同时，一个人腾出来一只手，重重地压在我的脖颈上，不让我抬头。我就这样被押上了批斗台，又踉踉跄跄地被推搡到台的左前方。“弯腰！”好，我就弯腰。“低头！”好，我就低头。但是脊梁上又重重挨了拳：“往下弯！”好，我就往下弯。可腿上又凶猛地被踢了一脚：“再往下弯！”好，我就再往下弯。我站不住了，双手扶在膝盖上。立刻又挨了一拳，还被踢了一脚：“不许用手扶膝盖！”此时双手悬在空中，全身的重力都压到了双腿上，腿真有点承受不了啦。“革命小将”按照喷气式飞机的构造情况，要我变成那个样子。他们工作作风谨严至极。光是调整我的姿势，就用去了几分钟，可我的双腿已经又酸又痛。我真想索性跪在地上。但是，我知道那样一定会招来一阵拳打脚踢。我现在唯一的出路只有咬紧牙关忍受一切了。
😮💨
我真好像是旧小说中在“刀下留人！”的高呼声中被释放了的死囚。此时我的灵魂仿佛才回到自己身上。我发现，头上的帽子早已经丢了，脚上的鞋也只剩下一只。我就这样一瘸一拐，走回家来。我的狼狈情况让家里的两位老太太大吃一惊，然而立即转惊为喜：我总算是活着回来了。
北大“工人阶级”的逻辑大概是：一个从旧社会过来的臭知识分子，得以滥竽工人阶级，已经证明了工人阶级的宽宏大量，现在竟成了工人阶级组织的头儿，实在是大逆不道，罪在不赦矣。
工人比学生力气更大，行动更“革命”（野蛮）。他们平常多欣赏评剧，喜欢相声等等民间艺术。在“文化大革命”中，他们大概发现了大批斗比评剧和相声要好看、好听得多，批斗的积极性也就更高涨。
他们绝不率由旧章，而是大大地发挥了创造性：把在室内斗争，改为“游斗”，也就是在室外大马路上，边游边斗。这样可以供更多的人观赏，满足自己的好奇心或者别的什么心。我糊里糊涂，不敢抬头，不敢说话，任人摆布，任人撮弄。我不知道沿途“观礼”者有多少人。从闹哄哄的声音来推测，大概人数不少。口号声响彻云霄，中间掺杂着哈哈大笑声。
工人阶级有工人阶级的“脾气”：理论讲得少，拳头打得重，口号喊得响，石块投得多。耳光和脚踢，我已经习以为常，不以为忤。这一次不让我坐喷气式，这就是对我最大的安慰，我真是感恩戴德了。
我现在在被批斗方面好比在老君八卦炉中锻炼过的孙大圣，大世面见得多了，小小不然的，我还真看不上眼。这次批斗就是如此。规模不大，口号声不够响，也没有拳打脚踢，只坐了半个喷气式。对我来说，这简直只能算是一个“小品”，很不过瘾，我颇有失望之感。至于批斗发言，则依然是百分之九十是胡说八道，百分之九是罗织诬陷，大约只有百分之一说到点子上。总起来看水平不高。批斗完了以后，我轻轻松松地走回家来。如果要我给这次批斗打一个分数的话，我只能打二三十分，离及格还有一大截子。
这两派虽然斗争极其激烈，甚至动用了长矛和其他自制的武器，大有你死我活不共戴天之势。然而，从本质上来看，二者并没有区别，都搞那一套极左的东西，都以形而上学为思想基础，都争着向那一位“红色女皇”表忠心。
坐喷气式坐到半个小时以后，就感到腰酸腿痛，浑身出汗；到了后来，身子直晃悠，脑袋在发晕，眼前发黑，耳朵轰鸣。此时我只能咬紧牙关。我有时也背语录：“下定决心，不怕牺牲，排除万难，去争取胜利！”我的潜台词是：“下定决心，不怕苦痛，排除万难，去争取不要倒下！”
腹诽
腹诽,意思是心怀毁谤,指内心不满,有意见,却并不说出来,只在心里嘀咕。
鹑衣百结
拼音是chún yī bǎi jié，意思是形容衣服破烂不堪。
猫狗的“政治觉悟”很低，完全不懂“阶级斗争”，它们不知道我是“黑帮”，只知道我是人，对人它们还是怕的。到了这个环境里，平常不敢抬的头敢抬起来了。平常不敢出的气现在敢出了，也还敢抬头看蔚蓝色的天空，心中异常地快乐。对这里的臭气，我不但不想掩鼻而过，还想尽量多留一会儿。这里真是我这类人的天堂。
看到我这一副狼狈相，家里的两位老太太大吃一惊，也是一筹莫展，只能采用祖传的老办法，用开水把伤口烫上一烫，抹点红药水，用纱布包了起来。下午还要去劳动。否则上边怪罪下来，不但我吃不消，连那位工人也会受到牵连。我现在不期望有什么人对我讲革命的人道主义，对国民党俘虏是可以讲的，对我则不行，我已经被开除了“人籍”，人道主义与我无干了。
焚膏继晷
[ fén gāo jì guǐ ] 膏：油脂，指灯烛；继：继续，接替；晷：日光。点上油灯，接续日光。形容勤奋地工作或读书。
“老鼠拉木锨，大头还在后面。”
木锨 mùxiān 扬场（cháng）用的木制农具，形似铁锨而宽大。</description></item><item><title>读书与做人</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/du-shu-yu-zuo-ren/</link><pubDate>Sat, 03 Sep 2022 20:07:01 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/du-shu-yu-zuo-ren/</guid><description>季羡林：读书与做人（纪念珍藏版）完整版 # 季羡林 # 我个人认为，马克思主义的精髓就是唯物主义和辩证法。唯物主义就是实事求是。把黄的说成是黄的，是唯物主义。把黄的说成是黑的，是唯心主义。事情就是如此简单明了。
看问题不要孤立，不要僵死，要注意多方面的联系，在事物运动中把握规律，如此而已。
百分之百的唯物主义哲学家和百分之百的唯心主义哲学家，都是没有的。这就和真空一样，绝对的真空在地球上是没有的。
市场卖的这种学习法、那种学习法，多不可信。什么方法也离不开个人的努力和勤奋。
据说19世纪一位大语言学家说过：“学外语犹如学游泳，把学生带到游泳池旁，一一推下水去；只要淹不死，游泳就学会了，而淹死的事是绝无仅有的。”我学俄文时，教师只教我念了念字母，教了点名词变化和动词变化，立即让我们读果戈里的《鼻子》，天天拼命查字典，苦不堪言。
第一，要尽快接触原文，不要让语法缠住手脚，语法在接触原文过程中逐步深化。第二，天资与勤奋都需要，而后者占绝大的比重。第三，不要妄想捷径，外语中没有“御道”。
我在国内时就十分瞧不起那一些在国外靠中国老祖宗老子、庄子等等的威名写出论文，回国后又靠西方诸大师的威名两头吓唬人的所谓学者。
我每走进我的书斋，书籍们立即活跃起来，我仿佛能听到它们向我问好的声音，我仿佛看到它们向我招手的情景，倘若有人问我，书籍的嘴在什么地方？而手又在什么地方呢？我只能说：“你的根器太浅，努力修持吧。有朝一日，你会明白的。”
七律在李白集中比较少见，而在杜甫集中则颇多。摆脱七律的束缚，李白是没有枷锁跳舞；杜甫善于使用七律，则是带着枷锁跳舞，二人的舞都达到了极高的水平。
存在决定意识，因此就产生了架子。
屋子的气氛是优雅典丽的，书香飘拂在画栋雕梁之间。我们都狠狠地羡慕了一番。
我自己屈指计算了一下，我这一辈子基本上是一个善人，坏事干过一点，但并不影响我的功德。
我只想指出一点，过去一讲到散文，开口必言英国的中外学者们，忘记了一个事实：中国实际上是世界上最大的散文大国。他们五体投地、诚惶诚恐地匍匐在英国散文脚下，望穿秋水，把目光转向英国，却忘记了，远在天边，近在眼前，居散文魁首地位者非中国莫属。
因此，我现在祝君培先生高寿，不再说什么“长命百岁”，意思就是对他的寿限不加限制。
于是月旦群雄，最后觉得郑先生喜抬杠，而不自知其为抬杠，已经达到抬杠圣境，圆融无碍。大家一致推选他为杠协会长，在他领导之下，团中杠业发达，皆大欢喜。
有一些序跋，特别是名人的序，大概是受人请托，情不可却，也许还有一点什么“效益”之类的东西，于是乎，虽然那一本书实在并不怎么样，写序的人也只好不痛不痒地加以空洞的赞誉，虚伪之气溢于楮墨之表，扑人眉宇。
印度正统哲学把人生看成是幻影，像水泡，像电光火花，像影子一样地虚幻。它对待人生的态度是否定的，消极的，想入非非的。
会合同别离联系在一起，一切存在的东西都不能永存不朽。
伟大的人物应该永远是威风凛凛勇往直前， 即使在困难中，在忧患中，即使遇到大危险。 那些勇敢坚定傲视一切又想得出办法的人们， 就一定能够通过困难而又逃出了困难。
第二卷第一五二首诗说应该得到的东西一定会得到，即使躺在床上不动也会得到。
纯纯瞎扯
据我看，书中真正的正面人物是罗什曼那。他反对命运，批判封建道德。他那些大胆而又有说服力的话，在印度古典文学中真如凤毛麟角。
毛主席说：“我们必须继承一切优秀的文学艺术遗产，批判地吸收其中一切有益的东西，作为我们从此时此地的人民生活中的文学艺术原料创造作品时候的借鉴。有这个借鉴和没有这个借鉴是不同的，这里有文野之分，粗细之分，高低之分，快慢之分。”
由扎希兹转载的一种萨珊王朝（226-Ca. 640年）的说法是：“希腊人除了理论之外从未创造过任何东西。他们未传授过任何艺术。中国人则相反。他们确实传授了所有的工艺，但他们确实没有任何科学理论。”（页329）
羡林按：最后一句话不符合事实，中国也是有理论的。这就等于黑格尔说：中国没有哲学。完全是隔膜的外行话。
“除了以他们的两只眼睛观察一切的中国人和仅以一只眼睛观察的希腊人之外，其他的所有民族都是瞎子。”（页329）
中国有一句俗话：是非自在人心。人是能够辨是非，明事理的。
如果借用上面提到的古代波斯和阿拉伯人的说法，我就想说：希腊人及其后代的那一只眼睛，后来逐渐变成了两只眼睛；可物极必反，现在快要闭上了。中国人的两只眼睛，闭上了一阵，现在又要睁开了。
孙子说：“知己知彼，百战不殆。”专就东西而论，现在的情况是，我们对西方几乎是了若指掌，而西方对东方则如上面所说的那样，是一团漆黑。将来一旦有事，哪一方面占有利条件和地位，昭如日月矣。
过去我们拿来，今天我们仍然拿来，只要拿得不过头，不把西方文化的糟粕和垃圾一并拿来，就是好事，就会对我们国家的建设有利。但是，根据我上面讲的情况，我觉得，今天，在拿来主义的同时，我们应该提倡“送去主义”，而且应该定为重点。
总之，东方文化主张人与大自然是朋友，不是敌人，不能讲什么“征服”。只有在了解大自然，热爱大自然的条件下，才能伸手向大自然索取人类衣、食、住、行所需要的一切。也只有这样，人类的前途才有保障。
我们要送给西方的就是这种我们文化中的精华。这就是我们“送去主义”的重要内容。
在古希腊时也和现代的想法基本相似，即觉得要了解宇宙的构造，就要追问最后的元素是什么。大的物质是由小的元素构造，小的元素是由更小的粒子构造，所以是从大到小，小到更小。这个观念是从希腊时就有的（atom就是希腊字），一直到近代。可是中华民族的文化略有不同。我们是从开始时就感觉到，微观的元素与宏观的天体是分不开的，所以中国人从开始就把五行与天体联系起来。
人类的衣食住行所有的资料都取自大自然，我们向大自然索取是不可避免的，关键是怎样去索取。索取手段不出两途：一用和平手段，一用强制手段。我个人认为，东西文化之分野，就在这里。西方对待大自然的基本态度或指导思想是“征服自然”，用一句现成的套话来说，就是用处理敌我矛盾的方法来处理人与大自然的关系。
至于人与人的关系，我的想法是：对待一切善良的人，不管是家属，还是朋友，都应该有一个两字箴言：一曰真，二曰忍。真者，以真情实意相待，不允许弄虚作假。对待坏人，则另当别论。忍者，相互容忍也。日子久了，难免有点磕磕碰碰。在这时候，头脑清醒的一方应该能够容忍。如果双方都不冷静，必致因小失大，后果不堪设想。
个人心中思想感情的矛盾，则多半起于私心杂念。解之之方，唯有消灭私心，学习诸葛亮的“淡泊以明志，宁静以致远”，庶几近之。
又如一条链子，是由许多环组成的，每一环从本身来看，只不过是微不足道的一点东西；但是没有这一点东西，链子就组不成。在人类社会发展的长河中，我们每一代人都有自己的任务，而且是绝非可有可无的。如果说人生有意义与价值的话，其意义与价值就在这里。
如果人生真有意义与价值的话，其意义与价值就在于对人类发展的承上启下、承前启后的责任感。
道不能不论，不论则意见不一致，指导不明确，因此不论是不行的。但是，如果只限于论，则空谈无补于实际，没有多大意义。
人为万物之灵，是能思考、能明辨是非的动物，能自律，但也必济之以他律。
中国历代的诗人、文学家，不倒霉则走不了运。司马迁在《太史公自序》中说：“昔西伯拘羑里，演《周易》；孔子厄陈蔡，作《春秋》；屈原放逐，著《离骚》；左丘失明，厥有《国语》；孙子膑脚，而论兵法；不韦迁蜀，世传《吕览》；韩非囚秦，《说难》、《孤愤》；《诗》三百篇，大抵贤圣发愤之所为作也。”
了解了这一番道理之后，有什么意义呢？我认为，意义是重大的。它能够让我们头脑清醒，理解祸福的辩证关系；走运时，要想到倒霉，不要得意过了头；倒霉时，要想到走运，不必垂头丧气。心态始终保持平衡，情绪始终保持稳定，此亦长寿之道也。
唐朝有一个姓张的大官，家庭和睦，美名远扬，一直传到了皇帝的耳中。皇帝赞美他治家有道，问他道在何处，他一气写了一百个“忍”字。这说得非常清楚：家庭中要互相容忍，才能和睦。
我们几个中国留学生相约：如果外国人污辱了我们自身，我们要揣度形势，主要要容忍，以东方的恕道克制自己。但是，如果他们污辱我们的国家，则无论如何也要同他们玩儿命，决不容忍。这就是我们容忍的界限。
现在我们中国人的容忍水平，看了真让人气短。在公共汽车上，挤挤碰碰是常见的现象。如果碰了或者踩了别人，连忙说一声：“对不起！”就能够化干戈为玉帛。然而有不少人连“对不起”都不会说了，于是就相吵相骂，甚至于扭打，甚至打得头破血流。我们这个伟大的民族怎么竟变成了这个样子！我在自己心中暗暗祝愿：容忍兮，归来！
哈哈哈哈，可爱！
什么叫成功？顺手拿来一本《现代汉语词典》，上面写道：“成功：获得预期的结果”，言简意赅，明白之至。
“十年浩劫”中，自命天才的人居然号召大批天才，葫芦里卖的是什么药，至今不解。
把成功的三个条件拿来分析一下，天资是由“天”来决定的，我们无能为力。机遇是不期而来的，我们也无能为力。只有勤奋一项完全是我们自己决定的，我们必须在这一项上狠下工夫。
王静安在《人间词话》中说：“古今之成大事业大学问者必经过三种之境界。‘昨夜西风凋碧树，独上高楼，望尽天涯路’。此第一境也。‘衣带渐宽终不悔，为伊消得人憔悴’。此第二境也。‘众里寻他千百度，回头蓦见，那人正在，灯火阑珊处’。此第三境也。”静安先生第一境写的是预期，第二境写的是勤奋，第三境写的是成功。
可是社会上总会有一些人不安分守己，癫蛤蟆想吃天鹅肉。这样的人往往要栽大跟头的。对他们来说，“知足常乐”这句话就成了灵丹妙药。
鲁迅的“隔膜”是单方面的以主观愿望或猜度去了解对方，去要求对方。
富者有礼高质，贫者有礼免辱，父子有礼慈孝，兄弟有礼和睦，夫妻有礼情长，朋友有礼义笃，社会有礼祥和。
人生一世，必须处理好三个关系：第一，人与大自然的关系，也就是天人关系；第二，人与人的关系，也就是社会关系；第三，个人身、口、意中正确与错误的关系，也就是修身问题。这三个关系紧密联系，互为因果，缺一不可。
恩格斯说过： 我们不能过分陶醉于我们对自然界的胜利，对于每一次这样的胜利，自然界都报复了我们。
我觉得，儒家伦理道德学说的重点不在理论而在实践。先秦儒家已经安排好了的：格物、致知、诚意、正心、修身、齐家、治国、平天下，是大家所熟悉的。这样的安排极有层次，煞费苦心，然而一点理论的色彩都没有。
孔子还提倡“天命”，也就是天的意志，天的命令。自命为孔子继承人的孟子，对“天”的看法同孔子差不多。他有一段常被征引的话： 天之将降大任于斯人也，必先苦其心志，劳其筋骨，饿其体肤，空乏其身，行拂乱其所为。所以动心忍性，曾（增）其所不能。 在这里，“天”也是一个有意志的主宰者。
几千年来，在中国的封建社会中，有很多形成系列的道德教条，什么仁、义、礼、智、信，什么孝、悌、忠、信、廉、耻，如此等等，不一而足。</description></item><item><title>金瓶梅（全两册）（崇祯版）（简体横排、无批评、高晓松推荐版本）</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/jin-ping-mei/</link><pubDate>Mon, 29 Aug 2022 10:35:49 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/jin-ping-mei/</guid><description>金瓶梅（全两册）（崇祯版）（简体横排、无批评、高晓松推荐版本） # 兰陵笑笑生 # 第七十八回 林太太鸳帏再战 如意儿茎露独尝
我老身不打诳语，阿弥陀佛，水米不打牙。他若肯与我一个钱儿，我滴了眼睛在地。
第七十八回 林太太鸳帏再战 如意儿茎露独尝
仪容娇媚，体态轻盈。姿性儿百伶百俐，身段儿不短不长。细弯弯两道蛾眉，直侵入鬓；滴流流一双凤眼，来往踅人。娇声儿似啭日流莺，嫩腰儿似弄风杨柳。端的是绮罗队里生来，却厌豪华气象，珠翠丛中长大，那堪雅淡梳汝。开遍海棠花，也不问夜来多少；标残杨柳絮，竟不知春意如何。轻移莲步，有蕊珠仙子之风流；款蹙湘裙，似水月观音之态度。正是：比花花解语，比玉玉生香。
第七十九回 西门庆贪欲丧命 吴月娘失偶生儿
醉饱行房恋女娥，精神血脉暗消磨。遗精溺血与白浊，灯尽油干肾水枯。 当时只恨欢娱少，今日翻为疾病多。玉山自倒非人力，总是卢医怎奈何！
第七十九回 西门庆贪欲丧命 吴月娘失偶生儿
看官听说，一己精神有限，天下色欲无穷。
第八十回 潘金莲售色赴东床 李娇儿盗财归丽院
堪笑烟花不久长，洞房夜夜换新郎。两只玉腕千人枕，一点朱唇万客尝。
第八十回 潘金莲售色赴东床 李娇儿盗财归丽院
看官听说，但凡世上帮闲子弟，极是势利小人。
第八十一回 韩道国拐财远遁 汤来保欺主背恩
势败奴欺主，时衰鬼弄人。
第八十三回 秋菊含恨泄幽情 春梅寄柬谐佳会
妇人便叫春梅：“你在后边推着你姐夫，只怕他身子乏了。”那春梅真个在后边推送，敬济那话插入妇人牝中，往来抽送，十分畅美，不可尽言。
第八十五回 吴月娘识破奸情 春梅姐不垂别泪
常言道，男儿没性，寸铁无钢；女人无性，烂如麻糖。其身正，不令而行；其身不正，虽令不行。
第八十五回 吴月娘识破奸情 春梅姐不垂别泪
那春梅在旁，听见打发他，一点眼泪也没有。
第八十五回 吴月娘识破奸情 春梅姐不垂别泪
春梅当下拜辞妇人、小玉，洒泪而别。临出门，妇人还要他拜辞拜辞月娘众人，只见小玉摇手儿。这春梅跟定薛嫂，头也不回，扬长决裂，出大门去了。
第八十六回 雪娥唆打陈敬济 金莲解渴王潮儿
唯有感恩并积恨，万年千载不生尘。
第八十六回 雪娥唆打陈敬济 金莲解渴王潮儿
王婆道：“你休稀里打哄，做哑装聋！自古蛇钻窟窿蛇知道，各人干的事儿，各人心里明。金莲你休呆里撒奸，说长道短，我手里使不的巧语花言，帮闲钻懒。自古没个不散的筵席，出头椽儿先朽烂，人的名儿，树的影儿。苍蝇不钻没缝儿蛋，你休把养汉当饭，我如今要打发你上阳关。”
第八十七回 王婆子贪财忘祸 武都头杀嫂祭兄
人生虽未有前知，祸福因由更问谁。善恶到头终有报，只争来早与来迟。
第八十八回 陈敬济感旧祭金莲 庞大姐埋尸托张胜
到底还是媒人嘴，一尺水十丈波的。
第九十三回 王杏庵义恤贫儿 金道士娈淫少弟
嫩草怕霜霜怕日，恶人自有恶人磨。</description></item><item><title>轻松用好“的”“地”“得”</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/common-sense/de-di-de/</link><pubDate>Sat, 16 Jul 2022 15:25:05 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/common-sense/de-di-de/</guid><description>轻松用好“的”“地”“得” # 作者：■杨亚丽 # 来源：http://www.81.cn/jsjz/2020-09/01/content_9894631.ht
摘 要：助词“的”“地”“得”虽属虚词、无实在意义，但使用频率极高、作用无可替代，而使用混乱情况由来已久，造成后果不容小觑。为维护汉语言使用的规范性、文字表达的准确性，消除对受众造成的困扰，亟待对三者使用进行矫正、规范。用好“的”“地”“得”，通过语法划分是正途，而抓谓语是关键，找动词、找形容词是捷径。
关键词：语法；“的”“地”“得”的正确使用
助词“的”“地”“得”是独立性最差、意义最不实在的一种特殊虚词。它们在现代汉语中虽无实在意义，却是广播、电视、报刊、电子网络等各种媒体使用频率最高的助词之一，可以说，语言文字表达离不了“的”“地”“得”，它们在句法功能上的作用也不容小觑。
一、使用现状
从目前使用状况来看，有时使用混乱、随意，包括一些中央媒体使用上也欠规范。特别是当今网络时代，随着越来越多的网络语言出现，以及在包括传统媒体在内的各种媒体上的普遍使用，在为人们交流信息、表达观点、抒发情感提高便捷的同时，其重表达而轻章法的特点，使“的”“地”“得”使用产生的混乱现象令人堪忧。这无疑会对语言使用的规范性、文字表达的准确性造成侵害，对读者、观众的理解造成困扰，对受众造成误导。因而对“的”“地”“得”的使用进行规范是十分必要而迫切的。
二、原因分析
那么，“的”“地”“得”对人的困扰究竟为何？混乱又出在哪里？笔者认为主要是两种情形：一是分不清三者，随意乱用；二是对三者不予区分，一“的”代之。如：“他跑的很快”“他使劲的跺脚”“只有不断的加强营养，才能长的更快。”
造成“的”“地”“得”混用的原因主要有以下两点：首先，没有从语法上搞清“的”“地”“得”的地位和作用，认识不到“的”“地”“得”的运用会对句子的意思造成不同的解读。如：“他高兴地跳着。”“他高兴得跳起来。”两个句子词语差不多，但意思却不同。前者是强调“他跳着”，“高兴”是他跳的状态；后者强调的是“他高兴”，“跳起来”是他高兴的程度。这就是“地”“得”的不同作用。其次，对这个问题缺乏重视，觉得都读“de”，听起来不影响理解,因而处理起来常常很随意。一些网络媒体上为了一味追求信息传播的快捷，往往是“萝卜快了不洗泥”，一“的”到底。这都严重影响了汉语言文字使用的规范性、严肃性和准确性。
三、如何区分
如何区分好三个助词，学术界也有不同观点。有人认为，依语法划分过于烦琐，因而主张用词性划分：名词前面用“的”，动词前面用“地”，形容前面用“得”。笔者认为此种分法只适用于一般情况，对有些特殊情况则未囊括进去。如词性发生变化时：“钢铁让我们的生活发生质的改变。”“改变”本是动词，可本句中因变为名词前面要用“的”。再如，“天格外地蓝。” 蓝是形容词，但前面不能用“得”，而应用“地”。因而较多观点认为，最准确的判定标准还是语法：主谓宾，定状补；“的”定“地”状“得”后补。笔者赞同后者。原因在于最新版本的《现代汉语词典》明确写明“的”“地”“得”分别为定语、状语、补语标志，那么，这三个助词的使用，以语法作用为标准才更准确、规范、合理。
既然“的”“地”“得”是一个句子中定语、状语、补语的标志，那么要正确使用它们，就必须先搞清什么是定语、什么是状语、什么是补语，然后依次确定，在前面修饰主语、宾语的是定语，用“的”；在前面修饰谓语的是状语，用“地”；在后面修饰谓语的是补语，用“得”。说来简单，而在句法分析中，复杂的语法知识却往往令人眼花缭乱，分析一个复杂句子的成分也常常令人头疼。
笔者认为，在实际运用中，语法中作定语时“的”用错的不多，错处往往出在“地”“得”。而“地”“得”都和谓语发生紧密联系—在前修饰限定谓语的为状语，助词用“地”；在后修饰限定谓语的为补语，助词用“得”。
那么，搞清谓语就是用准“地”“得”的关键。即分析一个句子成分时，最紧要的是要判明谓语为何。找到了它，其他问题就可迎刃而解，谓语动作的发出者即主语，谓语涉及的对象即为宾语。然后再根据修饰限定的对象，决定“的”“地”“得”的使用。这种方法比按部就班地找主语、找谓语、找宾语要省力得多。
具体步骤可分两步走：
（一）找动词
我们知道，充当谓语最常见的是动词（还有形容词和名词），因而先找动词是捷径。如：
“她愉快地接受了这件珍贵的礼物。”本句中动词是“接受” ，为谓语；这个动作的发出者为“她”，“她”为主语；“接受”的是“礼物”，“礼物”为宾语。确定了主、谓、宾，再分别看它们前后的修饰词，“愉快”在前修饰谓语“接受”作状语，助词则用“地”，“这件珍贵”在前修饰宾语作定语，助词则用“的”。
“这事不能管得太死。”句中动词是“管”，为谓语。在谓语后修饰限定谓语的只能是补语，因而补语前助词用“得”。
“鼓点敲得响彻云霄。”动词是“敲”，为谓语；动作发出者“鼓点”为主语。“响彻云霄”非“敲”的宾语，又在谓语后起修饰作用，只能是补语，因而助词用“得”。
“他们玩得真痛快。”动词是“玩”，为谓语；施动者“他们”为主语。“真痛快”是“玩”的状态，为补语，因而助词用“得”。
“他检查得十分认真。”动词“检查”为谓语，施动者“他”为主语，“十分认真”在谓语后起修饰作用为补语，助词则用“得”。
以上句子中仅有一个动词的较容易把握，有些句子中有多个动词，就要分析动词之间的关系，地位并列，则为并列谓语，地位不同，则要看哪个动词是主要动词，主要动词为句子的谓语，其他动词则可能为从属成分。如：
“对新战士面对面地传、一对一地教。”句中“传”“教”两动词地位相当属并列关系，同时作谓语。其前作修饰限定的“面对面”、“一对一”都是状语，助词用“地”。
“他默默地站起来，狠命地咬着嘴唇，紧紧地握起了拳头。”句中动词“站”“咬”“握”是接连发生的一串动作，几个动作地位相当、没有轻重，并列作谓语，则动词谓语前修饰成分为状语，助词用“地”。
以上属地位相当的动词同时作谓语。还有一种情况是谓语动词地位不同，这时，主要动词作谓语。如：
“他累得不想吃东西。”本句中有3个动词：“累”“想”“吃”，但三者地位不同，分析句义我们知道，此句要表达的主要意思是“累”，“想”和“吃”都是“累”产生的后果，是下一层次的动词，因而累是主动词，充当谓语。它后面的“不想吃东西”补充说明累的程度，只能是补语，所以助词用“得”。
“他高兴得一蹦三尺高。”句中有两个动词：“高兴”和“蹦”。但句子主要意思是“高兴”，“蹦”从属于“高兴”，表示“高兴”的状态。因而“高兴”是主动词，作谓语。它后面的“一蹦三尺高”只能是补语，则助词用“得”。
“他激动得不知道说什么好。”句中动词“激动”“知道”“说”地位不同，“激动”是主动词，作谓语。因而“不知道说什么好”都作“激动”的补语，助词用“得”。
这些都是典型的动词作谓语的句子，而有些时候句子中无动词，就要考虑可能是其他词在作谓语。这就涉及第二个步骤：
（二）无动词则找形容词
我们知道，能充当谓语的除了动词，还有形容词和名词，不过名词作谓语一般不涉及“的”“地”“得”，因而不加涉及。下面是形容词作谓语的例子。
“天渐渐地冷起来。”此句无动词，无动词则找形容词。句中“冷”为形容词，作谓语，因而前面的“渐渐”是状语，助词用“地”。
“他红得很。”此句无动词，形容词“红”作谓语，“很”在后作补语，助词用“得”。
这里我们要注意几种特殊情况：
1．要注意词性发生变化的词。“我们要进行深入细致的调查研究。”“调查研究”本是动词，本句中动词变成了名词，作“进行”的宾语，在宾语前修饰限定的是定语，因而助词用“的”。
“我们要让新兵的潜能得到最大限度的发挥。”“发挥”本是动词，但此句中词性变为名词，作“得到”的宾语，因而前面修饰限定部分的助词用“的”。
“我们要进行深入的学习。”同样，“学习”由动词变为了名词，作“进行”的宾语，因而宾语前助词用“的”。
2．要注意某些固定搭配的词语。如“……似的”“真的……”
“腿针扎似的疼。”
“天真的很蓝。”
这两句中虽然“针扎似的”和“真的”分别作谓语“疼”和“蓝”的状语，但由于是固定搭配，“的”不变为“地”。
可以说，掌握了以上方法，抓住了谓语，再注意几种特殊情况，就可以轻松搞定“的”“地”“得”。
另外，有一小口诀可帮助我们大致掌握“的”“地”“得”用法，也可拿来一用：
“白勺的”有选择，
名词前面笑呵呵；
“土也地”真神气，
喜欢动词前边立；
“双人得”不一般，
形容词前常出现。
（作者单位：武警部队政治工作部宣传文化中心报社）</description></item><item><title>如何聊天暖人心，怎样聊天不冷场</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zen-yang-liao-tian-nuan-ren-xin/</link><pubDate>Tue, 12 Jul 2022 18:43:09 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zen-yang-liao-tian-nuan-ren-xin/</guid><description>如何聊天暖人心，怎样聊天不冷场 # 高德 # ◆ 前言 会聊天，就是心里装着别人
要用温和的方式说服对方，要用关注的方式解决对方的麻烦，并加深双方的情感理解。当然，更重要的是我们要在聊天中化解行动的障碍，为生活提供一些现实的帮助。
第一层次的聊天是自动化、情绪化和个人化的，完全基于自己的感性冲动和对对方话语的初步理解，表达出来的情感是波动性的，通常情况下也未经掩饰。
第二层次的聊天需要热情的关注和坚定的支持，把对方当成一个优秀的演讲者、才能卓越的实业家，投射以深度的注意力。此时，我们提问或表达的目的是“更好地为对方服务”，让人们从对话中获得自己想要的。它来自深层的认可、关心和支持。
◆ 一、好气氛是从好问题开始的
而是擅长提出问题。
最简洁的做法就是本书一开头便提到的：提出一个好问题。使用一个好问题作为开场的烟花，营造出足以让双方，甚至更多人放松的环境，来引导人开口说话。
◆ 二、提问的目的是“解决问题”，不是“制造批评”
当一个人在伤痛或者愤怒，情绪非常激烈的时候，他们需要的首先是情感上的“肯定”和“支持”，并不想听到安慰者对自己的指责和批评——哪怕他的确是错误的，责任100%是他的。
朋友们觉得：“我这么难受，来你这里最想要的是得到精神上的支持，听到建设性的意见，改变现状。而你，上来就马后炮地指责我，却根本不可能了解我所受的苦！
他最需要的是倾听和建议，而不是指责和否定。也就是说，即使他在某件事上表现得极其愚蠢，也并不需要由你指出这一点，因为他自己清楚。
即使聊天对象的行为在你眼里无比可笑、幼稚，也不要试图教给他在你看来多么宝贵的人生道理。
很多聊天其实只是为了排遣一下思绪，你要做的不是“为人师表”，而是陪他谈心，听他把话说完，再小心谨慎地发表意见。
如果你想在交谈中表达自己的观点，那么最好是用一种探询式的口气，平等地提出问题。因为这样做远比那种高高在上的、过来人式的、不可辩驳的、掷地有声的批评式口气更容易引发对方的共鸣。因为没有人愿意在不高兴的时候还要听一个人对自己进行说教。这只会迅速地关闭你们谈话的大门。
无论是否能为他做一些什么，都至少先让聊天变得有趣。比如，在聊天时制造新鲜感，用新鲜的话题稀释现在紧张、忧伤和焦虑的气氛，让对话变得轻松起来。
新鲜感是一个人快速博取别人好感的有效方式，任何时候、任何场合都是如此。
◆ 四、避免兜圈子，坦率直接地提问
让人愉悦的聊天或者让人感觉安全的聊天，不一定非得幽默风趣，通晓各种逸事，重要的是有真诚的态度——有啥说啥，简单直接。
坦率提问，有可能被拒绝，但也强过拐弯抹角后仍被拒绝。
◆ 附录
13．我们做人最大的失误，就是把最坏的脾气留给了最熟悉的人，却把最大的耐心留给了陌生人。
20．幽默的最高境界是自嘲，用一句网络用语来说就是“自黑”。</description></item><item><title>文学回忆录</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/wen-xue-hui-yi-lu/</link><pubDate>Wed, 29 Jun 2022 22:09:01 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/wen-xue-hui-yi-lu/</guid><description>文学回忆录 # 木心 # 《世说新语》是中国知识分子最好的教科书），还有陶潜。（我以为他是中国最伟大的文学家，文学境界最高，翻译成法文，瓦莱里拜倒：这种朴素，是大富翁的朴素！）
被忽略的“史前期”告诉我们，人性是如何来的：有兽性的前科。
神话，是大人说小孩的话，说给大人听的。多听，多想，人得以归真返璞。
中国神话，好有好报，恶有恶报，太现实。神权、夫权、谁管谁，渗透神话，令人惧怕。希腊神话无为而治，自在自为。
只要心意诚，神祇就大，智慧更大。
文字以前，先有文学起源：有东西要表述。
古人类最大的快乐是战争胜利之后：打败敌人，求生存，得延续，必有唱跳欢乐。久而久之，众声中和谐者，易牢记、易传播，久而久之，诗出。
对神的崇拜是初民的精神生活。
中国，自殷商时，有甲骨文，到周朝有竹简，刀刻字。汉朝用絹帛、丝织品、缣帛。到东汉，蔡伦造纸，文字广为传播。汉末，蔡邕写刻石经，刻石供拓，开印刷术先河。到隋唐，有雕版，宋以后，有活字版。 早期中国书简笨重，以牛车载，到宋朝改蝴蝶装。
小亚细亚出土的泥板字，是记录公元前四千年的一次洪水。
希腊人给混沌起名卡俄斯（Chaos）。
儿子一长大就谋杀父亲，和母亲成夫妻。 这就是史前期的表现：无伦，动物性。
厄洛斯创造了地、海、草、花木，等等。“地”似乎更能干，它也会创造，做出了“天”，盖在自己身上，而且似乎就此做起爱来，也生子，又把厄洛斯推翻，在奥林匹斯山上造室，又生十二子，六子六女，名提坦族（Titans）。
神性，是人性的升华。人性未觉醒，自然一片混沌。
狄安娜（Diana），月亮神。阿波罗的亲姊妹，管打猎的神，贞洁之神，美极，猎装，背箭袋，头上戴新月冠，
维纳斯（Venus），爱神，美神，欢乐之神，生于海洋的泡沬之中。
丘比特（Cupid），爱神，是维纳斯和战神玛尔斯的私生子。
但离开弟弟后，他又变成孩童，顽皮不堪，蒙着眼睛乱射箭，意指爱之盲目。
尼采的悲剧精神即来自酒神精神。
朱庇特（Jupiter，一名宙斯Zeus）是宇宙最高的统治者，他的武器是雷电。
普罗米修斯（Prometheus）——意为“前思”，Forethought，瞻前顾后。
厄庇墨透斯（Epimetheus）——意为“后思”，Afterthought，人类的创造者。
天神绝不肯给人类以火，普罗米修斯进入奥林匹斯山偷得火种，迅速飞下，人类即懂得如何用火，如何保存。
人类得火，善，天上朱庇特不悦，创造一女人，潘多拉（Pandora）
一日，墨丘利给一密匣，潘多拉好奇，趁丈夫不在，打开，飞出忧愁、疾病、灾难、悲伤、嫉妒……散布人间，潘多拉急关匣，只剩希望在内。
世有潘多拉与匣子之喻，是为典故。
人类分黄金时代、白银时代、黄铜时代、黑铁时代
金的时代不耕而获，无为而治，银的时代就耕者有其食了，铜的时代日子常感困苦，铁的时代纵欲作乱，失去信仰，同类相残，血染大地。
朱庇特，众神之神，常来人间。
迈达斯回宫后立行施术，凡手指触及者，倏成黄金。设盛宴，桌布、杯盘、肴浆、美酒都成黄金，宾主饿得不欢而散，迈达斯奔谒巴克斯求解，巴克斯领他去帕克托勒斯（Pactolus）河洗手，洗了很久，得解法术，故河底沙泥至今含有黄金。
尼采的阿波罗精神、巴克斯精神，前者观照、理性、思索，后者行动、欢乐、直觉、本能。 人类的快乐，不是靠理性、电脑、物质，而来自情感、直觉、本能、快乐行动。
莫扎特是俄耳浦斯的快乐、和平、祥瑞、明亮的一面，肖邦是忧伤、自爱、惮念、怀想的一面。
希腊众神之上，有一命运，诸神无可抗拒，为历来思想家承认。
希腊由男巫女巫传达神意。在古代，巫是仅次于神的有特殊职能的人。
悲剧都写命运，人的反抗毫无用处。
忒修斯以后成为专制暴君，人民反，逼他退位，送到某岛，终被民推到海中死。
欲望，是要关起来，现代迷楼，更难飞出，需要更大的翅膀。
艺术不能完成真实，不能实际占有，只可保持距离，两相观照；你要沾惹它，它便消失了，你静着不动，它又显现。
我觉得艺术、哲学、宗教，都是人类的自恋，都在适当保持距离时，才有美的可能、真的可能、善的可能。
我的意见是，将宗教作宗教来信，就迷惑了；将哲学作哲学来研究，就学究了；将艺术作艺术来玩弄，就玩世不恭了。原因，就在于太直接，是人的自我强求，正像那耳喀索斯要亲吻水中的影。而那耳喀索斯是智者，一次两次失败后，不再侵犯自我，满足于距离，纯乎求观照，一直到生命的最后。可见“禅”，东方有，西方也有，换个名称就是“悟”，彻悟，悟又从“迷”来，不垢不净，不迷不恒。
人类文化的悲哀，是流俗的易传、高雅的失传。
古代只有文学，没有作家，个人完全湮没。洞窟壁画，从不签名。我羡慕无为的不签名的时期，潇洒，那时艺术没有潇洒这个词。
苏格拉底从来没有用笔写下东西。孔子也无缘可考写过东西。老子也不写，逼了，才写（过关时）。耶稣、释迦牟尼，都不写东西。
上帝的作品：将最伟大的诗人弄瞎，使最伟大的音乐家耳聋。
世界四大诗人，荷马为首（Homer，古希腊）、但丁（Dante Alighieri，意大利）、莎士比亚（William Shakespeare，英国）、歌德（Johann Wolfgang von Goethe，德国）
《圣经》也是一些故事，后来成了经典。
晋书法家不知凡几，历史唯剩王羲之。
战争是兽性的暴露。
◆ 第三讲 希腊史诗
最理想是司马迁。他是历史学家，有文学才能，但不多用，他知道。
◆ 第四讲 希腊悲剧及其他
最了不起的，是希腊将“美”在人道中推到第一位，这是希腊人的集体潜意识。这种朴素的唯美主义，不标榜的。
希腊悲剧的通识与基调，是一切都无法抵抗命运。</description></item><item><title>钝感力</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/dun-gan-li/</link><pubDate>Mon, 27 Jun 2022 15:00:11 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/dun-gan-li/</guid><description>钝感力 # 渡边淳一 # ◆ 第一章 我们丧失了某种才能
钝感就是一种才能，一种能让人们的才华开花结果、发扬光大的力量。
◆ 第二章 在斥责声中成长的名医
像医生那种压力很大的职业，需要的正是钝感。
S 医生以惊人的速度把一切不快统统丢到了脑后。
那些高龄而健硕的人，基本上都不听别人讲话。
正是这种不太计较他人言语、不听别人讲话的做法，才是保持健康的秘诀。
做事不要总是思前想后，即使别人说些不中听的话，也要听完就马上抛到脑后。这种有益的钝感，与精神上的安定和保持心情愉快密不可分。
控制血管的神经叫作自律神经。尽量避免刺激自律神经，让其总是保持一种放松的状态。
◆ 第三章 血液因此畅流
我们的血管是由自律神经来控制的，拥有有益钝感力的人，其自律神经不易陷入异常的刺激当中，能够让血管一直保持舒张状态，从而使全身的血液可以畅通无阻地流遍全身。
精神上的紧张、不安、烦躁，以及情绪上的恼恨、愤怒、憎恶，甚至寒冷等都能造成交感神经的紧张。
与之相反，如高兴、舒服的时候，神清气爽、开怀大笑，或处于温暖的环境等等，交感神经则处于平和、松弛的状态之中，能使血管舒张。
保持开朗、放松的心态，是让血液循环畅通无阻的最佳方法。
无论持续还是间断的精神压力对身体都没有好处，这一点是不言而喻的。
精神压力也存在有益和有害之分。
退休之后，一些有一定地位的人迅速衰老的原因，就在于其陷入那些有害的精神压力中不能自拔。
由此可见，同是精神压力，有令人心情愉快的精神压力，也有会成为沉重负担的精神压力，希望大家不要忘记这两方面的精神压力。
总之，有一点是不会错的，即人在放松的状态下，或血管舒张的时候，最容易醉倒。
周围环境的温度变化能够造成血管的舒张或收缩，其中一个最易理解的情况就是天热的时候出汗。天热时血管会尽情舒张，散发体内的热量；相反，寒冷时血管就会通过收缩起到不让热量扩散的作用。
在平常的生活当中，应该尽量避免增加自律神经的负担。而要达到这个目的，最为关键的就是钝感力。有益的钝感力可以避免增加自律神经不必要的负担，是保持身体健康的动力。神经钝感力强的人，其自律神经不会时常陷入异常的刺激当中，能够让血管一直保持舒张状态，从而使血液可以畅通无阻地流遍全身。
◆ 第四章 迟钝的五官
钝感的人和敏感的人相比，前者不会造成器官的消耗，可以更为悠闲自在、胸襟开阔地长寿下去。
钝感的人和敏感的人相比，前者肯定可以更为悠闲自在、胸襟开阔，因此也能更加健康长寿。
◆ 第五章 睡眠良好的能人
睡眠是婴儿成长的原点。
“笨拙的想法和休息不相上下”，这句俗语说的就是，若左思右想也于事无补，还不如横下心来闭眼休息。
还有一点就是，就算睡不着觉，也不要烦躁。很多失眠的人都会受到“我睡不着，所以我得早睡”这种恐惧心理的影响。要想根治失眠，就应该采取逆向思维，干脆告诉自己，“睡不着就不睡了”。这样一来，虽然开始几次可能变得更睡不着了，不过这个过程重复几次后，人最终还是能够入眠的。因为睡眠是人的一种自然本能。
◆ 第六章 得寸进尺的才能
其实有时，有无根据无伤大雅，凭借妈妈桑那番动听的话趁热打铁，坚定信念，继续努力才是最重要的。所以，这种得寸进尺、得意忘形的精神十分重要。这种精神正是有益的钝感力本身。
◆ 第九章 为了维系婚姻生活
在夫妻双方相互容忍的背后，是出色的钝感力一直在支持和守护着他们。
当然，过于钝感也令人棘手，所以很多夫妻都希望对方的钝感恰到好处。
从某一方面来看，结婚生活就是一条漫长的容忍之路。
而在夫妻双方相互容忍的背后，是出色的钝感力一直在支持和守护着他们。
◆ 第十章 为了战胜癌症
如果拥有出色的钝感力，癌症的患病率会非常之低。而且即便患上癌症，也会无所畏惧。
人的自律神经分交感神经和副交感神经两个部分，两者的作用相反。一般认为自律神经对人的控制是不以本人的意志为转移的。同时，人的心情变化将对自律神经乃至内脏产生各种各样的影响。
具备有益的钝感力，指的就是拥有迟钝而坚强的神经，不会因为一些琐碎小事而产生情绪上的波动。
拥有钝感力的人总是处于某种程度的安定状态，在应对各种事情的过程中，不会使自律神经变得紧张或反应过度，能够一直保持良好的平衡状态。
像这样不过分刺激自律神经，是防止癌症产生的基本条件。
由此可以看出，性格内向、神经质的人更容易患上癌症。
不易患癌症的基础正是钝感力，因此，如果能够重视这个问题，从整体上发挥自己的钝感力，不拘小节、悠闲自在地生活的话，在一定程度上就可以达到预防癌症的目的。
有益的钝感，可以令人忘掉那些讨厌而郁闷的事情，保持乐观开朗、积极向前的心态生活下去。
◆ 第十一章 女性的强大之一
“弱者，你的名字叫男人。”</description></item><item><title>梁宁解读东方甄选：爆火的背后，是活下去的渴望</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/archive-articles/liang-ning-jie-du-dong-fang-zhen-xuan/</link><pubDate>Sat, 25 Jun 2022 23:32:46 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/archive-articles/liang-ning-jie-du-dong-fang-zhen-xuan/</guid><description>梁宁解读东方甄选：爆火的背后，是活下去的渴望 # 梁宁 # 最近和企业家、创业者交流，大家都感到经济整体的疲软，“活下去”成了大家共同的考题。
东方甄选爆火几乎是一个完美的答案，展现了面对经济严冬以及当一个赖以生存的空间被瓦解之后如何继续活下去的智慧、勇气和行动。
一、应运而生的东方甄选 # 大家对东方甄选直播间的关注，可能是从长着像兵马俑的脸的董宇辉，一边举着一口方锅，一边用流利的双语带货，董老师唾地成文，出口成章，滔滔的才华搅动了滔滔的流量。
东方甄选的粉丝数从100万飙涨到1800万，新东方在线的股价从2元涨到30元，这是发生在上周的奇迹。几乎成了励志的图腾。
奇迹是怎样发生的呢？捋一下东方甄选的时间线。
1.东方甄选的孕生与成长
我知道东方甄选的时间是2021年8、9月份，几个朋友打电话，说如果能见到俞敏洪老师，能不能劝劝他，别做直播带货的生意。
当时，新东方赖以生存的教培空间瓦解了，有那么多人曾经在新东方学习过，曾经在新东方工作过，或者和新东方有交集，所以大家都对新东方要做什么充满了关注，充满了同情，还有一些期许。
当听说俞老师的选择之后，几个朋友的第一反应是直播带货这事儿挺卑微的，无法想象一个知识分子日复一日在直播间里吆喝，而且卖的还是毛利率极低、品控极难的农产品。他们想一想都会替俞老师觉得心酸。
2021年10月，我和俞老师长谈了一次，被深深地震撼了。
2021年11月7日，俞敏洪在抖音直播间透露将会做农产品的直播带货，这就是对公众宣告了。
两天之后，2021年11月9日，俞敏洪把新东方的8万套桌椅捐给了乡村小学。一辆辆货车装满了崭新的桌椅，绝尘而去的场景感动了无数人。
2021年12月28日，东方甄选发布。从他下决心要做这件事，再到在直播间宣布，最后真正发布，是经历了一段时间。在东方甄选早期的抖音短视频中，可以看到这一拨人早期的筹备、准备、摸索，艰难探求一条生路。
12月28日东方甄选发布当天，我在成都和朋友吃饭，我说今天俞老师新事业发布，咱们去直播间给他刷火箭吧。我才刷了2000多块钱就进了榜三，直播当天，卖了460.4万元的货，收到了2万枚粉丝。我感到有点伤心，为俞老师捐桌椅喝彩点赞的人那么多；真到人家开张，来捧人场、捧钱场的这么少。
2022年3月25日，东方甄选抖音粉丝量到了40万，双语知识带货模式才算正式成型。
2022年6月9日，东方甄选抖音粉丝量突破了100万，同时在线达到了1万人。与此同时，举着方锅的董宇辉在直播间彪悍登场，成为新一代顶流。
第二天，他的这段2分钟短视频就刷屏了。大家基于各种复杂的情绪，传播着这一段视频。
比如，转发给我的那个朋友，转给我这个视频，附加的文字是：唉，好想哭。
紧接着，一个星期之内，东方甄选的粉丝数从100万到1000万，新东方在线市值也达到了300亿港元。再过了几天（截止6月21日），粉丝数几乎又翻一翻到了1800万，市值回调了175亿港元。
2.东方甄选的营销波纹
任何一次爆火，一个产品、一个事件、一条新闻，一定是情绪共振的结果。东方甄选此次爆火是几个层次能量共振，层层放大的结果。
传统的传播理论，是漏斗模型，因为那时是广播媒体，单向度的，像一个漏斗，层层衰减，层层转化，越来越少，最后漏出几滴。
而今天，变成了社交媒体驱动的时代，传播模型其实变成了波纹模型。（波纹理论提出者为时趣互动Social Touch首席执行官&amp;amp;创始人张锐）
波纹模型与漏斗模型是相反的，就像在湖面上丢下一粒石子，一定会带起一点点涟漪。波纹是动力的传递，如果动力可以接续，第一圈又会带动第二圈，第二圈又会带动第三圈，只要有动力可以一直传导下去，它就可以一直在扩大。
中心石子：双语知识带货
东方甄选投射的最中心的那一粒小石子是双语知识带货。这个品类，这种形式，在目前所有的直播场景中是独一无二的，是“稀缺”的供给。
而我们知道，稀缺，一定是商业的巨大动力。
罗振宇2019年跨年演讲，那年的标题叫《小趋势》，把直播带货作为一条小趋势放在了当时的演讲中，那时也可以算是播商（直播电商）开启的时候。仅仅过了三年，直播电商成了金钱滚滚的商业洪流，并进入了习惯的日常。
三年中，崛起无数传奇大V，双语知识带货的品类，确实是新东方开山，是稀缺类型。
第一圈涟漪：对新东方情感的投射与共鸣
当稀缺内容投到市场里，带起的第一圈涟漪是对新东方情感的投射与共鸣。
双语知识带货是从3月就开始了。但是当那个董宇辉举锅的2分钟短视频，突然被转发到朋友圈，引发山呼海啸般传递，是因为很多人的情感投射与共鸣。
新东方创业近30年，有很多人与新东方有各种各样的交集，可以说在新东方的故事里，大家可以投射太多的情感。
再加上这三年的疫情，几乎每个人都感到生存不易。几乎在一瞬间，所有对新东方好奇的、有感情的人，在自己的生活中感到压力、彷徨、失意的人，全都涌进了新东方的直播间。
看啊，这样才华横溢的人，锦心绣口的才子，举着锅在奋力卖米，奋力求生，还想着去为更多的人支持起生存的空间。多么的励志啊！东方甄选成了新的励志图腾，大家蜂拥而入，前往朝圣。
有开书店的在东方甄选直播间买书，有卖虾的在东方甄选直播间买虾，他们不是在购物，他们是在交香火钱，为理想的自己加油许愿。
第二圈涟漪：对才华和文化本身的审美
上一波朝圣者涌入之后，动力传导，带来更大的一个外圈。一批为了知识为了才华欣赏赞叹的人。
中国人从来都顶不住锦绣文章，对才子的爱与推崇，是千年的文化基因。
大家真的喜欢董宇辉的文案。于是，就出现各种蹭东方甄选、董宇辉的流量的人，甚至出现很多离谱的做法，比如把视频录下来，挂在自己的抖音号里，用董宇辉的推销词卖自己的货，真的是卖的好。或者把董宇辉的声音切下来，配上商品的相关画面来卖货。为什么，文辞真的动人。
我在东方甄选买东西，觉得真的不便宜啊。这是知识的溢价啊。所以，这一圈的波纹其实是对才华和文化的审美。
第三圈涟漪：抖音头部真空
抖音的直播带货头部IP罗永浩在前段时间退出了社交网络。在此之前，罗永浩被动成为直播带货一哥。然后他退圈了，于是抖音头部真空了。
真空之下，东方甄选横空出世，不但是粉丝需求，也是抖音生态丰富性的需求。
第一，抖音生态需要东方甄选团队提供知识内容及知识消费的场景。
很多人对抖音是装了又卸，卸了又装，经历了爱恨纠缠的情绪。为什么要卸？因为觉得刷它太浪费时间了，看些娱乐内容，内心就会心生愧疚感。当产生愧疚感时，人就会想回避，回避的方法就是卸载。
如何能够降低用户的愧疚情绪？在抖音的娱乐生态里加入一些泛知识，在刷娱乐的时候开心了，又能学到一些知识，这样就适当地对冲用户的愧疚感。所以，你能感受到抖音对知识内容的生态建设是非常有意识的和主动投入性的。
直播带货，是抖音非常重要的商业模式和用户场景。在这个场景中，新东方的老师们提供了知识内容，这是抖音极其乐意看到的。它需要给这种内容红利，激励更多能提供知识的人，到这个场景中来。
第二，抖音生态需要高品质且稳定的供给。
作为一个平台，无非是供给双边的撮合。供给哪边更重要？一般人就会觉得需求方更重要，实际是供给更重要。
因为需求是公共的，10亿网民想看哪个就看哪个，只有你提供特殊的供给，然后他才会选择你。如果你的供给和别人一样，我为什么迁移到你这里？所以优化供给侧更重要，供给侧的创新更重要。有新供给才有新需求。
而新东方不但有创新能力，还能保证稳定，平滑的一天14小时，日不落直播。这是平台很可靠的合作伙伴。
第三，摆脱全网最低价模式。
前两年的带货一姐一哥，在当时是如日中天，但我不是很认同这种模式。因为这种模式其实是“人肉唯品会”，它所提供的最大价值是头部主播代表用户让供应链打折，极力打压卖家的利润空间。
好像厂家如果有利润，就是带货大哥的羞耻。明明所有人是协同起来服务用户，为什么要对立化。为什么要把商家拥有利润作为一件羞耻的事情呢？
永远砍价砍到骨头里，厂商没有利润空间，创新从何而来？这对供应链、对厂商、对制作方显然不是良性循环。
东方甄选的模式并不是以低价的方式来售卖，也不是打压供应链的利润空间。
我们都知道，Intel、英伟达、微软在挣到高额利润之后，又投入巨额的经费去研发，去领导全球的产业标准，而他控制了产业标准，就有了更高的定价权和产业链控制权，再回馈研发。
中国的企业为什么要永远在一个低端里循环呢？所以，让大家接受一个正常的价格，让每个环节的人都有正常的利润，有余力有空间把自己环节的事情真正做好，优化好，不是更好吗？
所以，东方甄选为抖音生态其实提供了三重价值：第一，是知识内容和消费场景对冲用户刷娱乐的愧疚感，对用户的长期粘性有贡献；第二，提供了高质量和稳定的供给；第三，摆脱了从直播电商开始就依赖的主播的砍价能力造成的恶性循环。
第四圈涟漪：乡村振兴的大政方针
2020年，中国完成全面脱贫，接着是扶持三农、乡村振兴的大政方针。所以抖音去扶持一家带货农产品的企业，在大方向上是没有错的。</description></item><item><title>梅奥备孕全书</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/mei-ao-bei-yun-quan-shu/</link><pubDate>Sat, 25 Jun 2022 00:15:53 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/mei-ao-bei-yun-quan-shu/</guid><description>梅奥备孕全书 # 伊丽莎白·斯图尔特 # ◆ 第一章 调整生活方式
大多数备孕夫妻可能会面临各种各样的问题，当出现困扰时，不妨在本书目录的指引下寻找答案。尽管备孕之路或有崎岖，有时甚至需要一些医疗辅助，但首先还是要树立信心， 85% 的备孕家庭在认真备孕的一年内可以成功受孕，而剩下的 15% 中有一半会在备孕的第二年完成任务，所以我们要有乐观的心态。
首先是一些常识性的事情，比如远离包括烟酒等的有害物质，以防降低受孕率或产生不利于胎儿发育的外部环境。当然，我们也可以采取很多积极有力的措施来提高生育力。比如，合理调整自身压力、充足的睡眠、规律的运动、健康的膳食等。这些生活方式的改善会使我们的身体更健康，更加顺利和快捷地受孕；相反，如果忽视这些细节，怀孕可能会变得比较困难。
◆ 体重
根据体重指数（ BMI ），体重过轻或肥胖的女性，往往排卵异常，从而导致受孕困难。
人大脑中的脑垂体生成两种促排卵激素——促卵泡激素（FSH）和黄体生成素（LH）。这两种激素可以促进卵泡每月周期性的生长发育并排卵，如果没有受精就会有月经来潮，如果成功与精子结合成为受精卵，就意味着受孕成功。如果体重处于BMI量表的两个极端，就会影响上述激素分泌，进而影响受孕。
如果超重，会导致体内胰岛素分泌过多，从而产生过多的雄性激素，影响卵泡发育，进而导致无排卵。另外，其他一些激素也会同时影响排卵以及卵巢功能。
◆ 运动
比起锻炼的具体形式，是否规律及能否坚持才更为重要。同时，我们需要带动伴侣一起参与，使两人都受益。
有氧运动可以帮助增强自身的体力和能量，从而改善妊娠早期的疲惫感。
力量训练还可以帮助你提升骨骼力量以及保持肌肉健壮，这非常重要，因为怀孕可能影响骨骼健康，导致关节、韧带松弛或拉伤。
那么什么是核心肌群训练呢？它是指像仰卧起坐这种不借助外力、依靠自身躯干的运动形式。此外，你也可以借助健身球来进行各式各样的核心肌群训练。
此外，延展性训练还可以减少运动时身体受伤，缓解怀孕期间因身体变化而带来的疼痛及不适感。
延展性训练的最佳时间是锻炼结束后——肌肉处于温热状态、易于延展的状态下进行。对于非定期锻炼的人群，需要保持每周至少3次延展性训练，以保持身体的柔韧性。同时，瑜伽也可以保持身体的柔韧性。
◆ 压力
处于压力状态时，大脑会指使身体释放大量激素加强你的应激能力。肾上腺素可加快心率、升高血压及增加能量供应。而作为最基础的压力激素，肾上腺皮质激素会增加体内葡萄糖的利用率，而减弱那些目前不必要的系统功能，比如消化系统功能。
长期的应激系统激活，加上体内过多肾上腺皮质激素及其他压力激素的分泌，会扰乱人体正常的生理过程。
持续性压力会带来诸多健康隐患，比如心脏疾病、睡眠问题以及抑郁症。
事实上，备孕失败本身就会产生压力，通常备孕等待的时间越长，夫妻两人的压力越大，且逐月递增。尤其是当你采取用测算排卵期的方法备孕时，压力就会更大。
针对 120 多对备孕夫妻的调查中，我们发现，无论男性还是女性都会面临性爱问题以及抑郁的困扰。其中，男性出现勃起障碍及抑郁症状的概率比想象更高。而女性面临的问题大多来自性欲、性唤起以及性高潮。
研究者从这项研究中得出结论，备孕失败的压力会引发性功能障碍及抑郁，这将进一步加大受孕难度。
除了陪伴，其他一些解压方式还包括规律的锻炼、足够的睡眠、健康的膳食以及放松技巧的训练，建立和谐友善的朋友圈，寻求生活中有趣的一面，必要时还可以寻求专业的指导和帮助。
总之，放松技巧旨在将注意力转移到能够自我沉静及自我感官的事情上。采取何种放松技巧并不重要，关键是能否一直坚持。
集中注意力，保持每个肌群匀速地先紧绷后放松，在这个过程中注意肌肉紧绷和放松的不同感受。先从脚趾开始，然后慢慢地自下而上延伸至颈部和头部，或者也可以采取自上而下的顺序。按照紧绷肌肉 5 秒、然后放松 30 秒的节奏重复。
关注当下的生活细节有助于缓解你对未来或者过去的种种焦虑。
◆ 睡眠
睡眠对你有好处，可以更新免疫系统预防疾病，还可以调整生物钟。高质量的睡眠不仅可以维持身心健康，还可以缓解压力，维持体内性激素等主要激素的正常分泌。
睡眠不足不仅会影响情绪，还会给你带来疾病的困扰。在睡眠过程中，免疫系统会释放一些被称为细胞因子的蛋白质，其中部分细胞因子是有助于入睡的。当人体抵御感染、炎症或者外部压力时，需要某些细胞因子的支援。而睡眠缺乏会减少这些细胞因子的生成，从而降低人体免疫力。
研究表明，持续的睡眠缺乏增加肥胖症、糖尿病、心血管疾病的发病风险，而这些疾病都将成为备孕旅途中的“拦路虎”。
人体生物钟就像人体内的闹钟，掌管着我们的睡醒周期、新陈代谢以及体温变化。所以，颠倒的作息时间会打乱我们人体的生物钟，进而影响体内生殖激素的调控以及月经周期。
日夜倒班与生殖激素紊乱之间的关系并不十分清楚，其可能与褪黑素含量的高低有关。褪黑素是一种通常在夜间释放、有助于睡眠的激素。也可能是睡醒模式的改变直接影响黄体生成素（LH）的释放，而这种激素对于维持规律的月经周期有至关重要的作用。
1.关注日常饮食。首先，避免在空腹或者腹胀的情况下上床休息，这种不适感会让你难以入睡。咖啡因和酒精也会让你兴奋，从而影响睡眠质量。
2.作息时间规律。尽量固定每日入睡和起床的时间，在周末或者假期也不例外。这种持续性可以帮助你稳固生物钟，带来更高的睡眠质量。
3.养成一种入睡习惯。每晚入睡前尽量坚持做同样的事情，以此来提醒身体入睡时间的临近。你可以洗个热水澡，读一本书，或者听一些舒缓的音乐，这时最好把灯光调暗。这些放松活动可以帮助你避免失眠或者嗜睡，提升睡眠质量。此外，睡前要避免看电视、浏览邮件或者使用其他电子设备。
5.控制日间的小睡时间。过长的日间小睡会干扰夜间睡眠，尤其是对失眠及睡眠质量欠佳的人群。如果需要日间小睡，请尽量安排在午后，且控制在10~30分钟。当然，需要夜班工作的人群另当别论，她们应该拉紧窗帘，避免阳光的照射，以免生物钟紊乱。
锻炼的时间很重要，如果睡前锻炼，会因身体能量过分集中而难以入睡，最好在白天早些时候完成锻炼。
因此，要想过上宁静的生活，就要学会合理调节压力。比如，将工作有序化、分清主次轻重、适量减少工作量，确保在上床之前搁置脑中未完的任务，安心入睡。
对于睡眠不规律的人群，基础体温的测量可能不准确，而是需要使用测排卵试纸，通过监测排卵前黄体生成素的高峰值来判断排卵时间。
◆ 烟、酒及其他有毒物质
在备孕状态中，尤其是怀孕过程中，一定要杜绝烟酒。
在备孕过程中，最好远离酒精。最大的原因是在尚未察觉怀孕的早孕期，如果你摄入酒精，可能会造成胎儿出生缺陷。
孕期长时间饮酒将增加流产、死胎以及严重的出生缺陷的风险。即使是适度饮酒，也可能给婴儿带来上述问题。
因为我们很难测定具体多少饮酒量对胎儿是安全的，所以最好的选择是远离酒精。
避免使用底部有No.7和No.3字样的水杯，因为它们分别代表含有BPA和邻苯二甲酸盐。 ◗避免在微波炉中使用塑料容器加热，用玻璃器皿代替。 ◗减少罐装食品的食用。 ◗尽量使用玻璃、不锈钢、瓷器或不含BPA材质的器皿储藏食物或饮品。</description></item><item><title>傅雷家书</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/fu-lei-jia-shu/</link><pubDate>Wed, 15 Jun 2022 22:06:36 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/fu-lei-jia-shu/</guid><description>傅雷家书 # 傅雷编辑 # ◆ 出版说明
关于“做人”，傅雷写道：“我说的‘做人’是广义的：私德、公德都包括在内，主要是对集体负责，对国家、对人民负责。”
这里，傅雷所说的“先做人”之所以为“底线”，实际是傅雷一贯的教育理念，他认为，“教育当以人格教育为主，知识其次。孩子品德高尚，为人正直；学问欠缺一些没有关系。”而傅聪所说的“做人”则是“底线”加“底色”, “在最高意义上做一个精神上有所升华的人”。这里的“底色”则是以“全面的文学艺术的修养为基础”，健全自己的精神世界，不断的求索追求，“知其不可为而为之”。
◆ 读家书，想傅雷
一颗纯洁、正直、真诚、高尚的灵魂，尽管有时会遭受到意想不到的磨难、污辱、迫害，陷入到似乎不齿于人群的绝境，而最后真实的光不能永远湮灭，还是要为大家所认识，使它的光焰照彻人间，得到它应该得到的尊敬和爱。
时移世迁，过去的岁月是一去而不可复返了，人生的正道，是在于不断地前进，而现实的一切，也确实在大踏步地向前迈进。我们回想过去，也正是要为今天和未来的前进，增添一分力量。
他问我：“那样的灾祸，以后是不是还会再来呢？”我不敢对他作任何保证，但我认为我们应该有勇气和信心，相信经过了这一场惨烈的教训，人们一定会有力量阻止它的重来。谈到他的父母，大家都不胜伤感，但逝者已矣，只有他们的精神、遗爱和一生劳作所留下来的业绩，则将是永远不朽的。
◆ 第五通
我们的国家假如能把门户开放一点，多吹吹外面的风，也许可以得益不少，智慧是每个民族都有的，为什么我们就这样自大呢？
◆ 第六通
我的东方人的根真是深，好像越是对西方文化钻得深，越发现蕴藏在我内心里的东方气质。西方的物质文明尽管惊人，上流社会尽管空谈文化，谈得天花乱坠，我宁可在东方的街头听嘈杂的人声，看人们的笑容，感受到一股亲切的人情味，心里就化了，因为东方自有一种和谐，人和人的和谐，人和大自然的和谐。
我在艺术上能够不断进步，不仅在于我自觉的追求，更重要的是我无形中时时刻刻都在化，那是我们东方人特有的才能。
西方人的整个人生观是对抗性的，人和自然对抗，人和人对抗，艺术家和听众也对抗。最成功的也只有用一种个性去强迫群众接受他所给的东西。
总而言之，不是要形似，不是要把眼前的弄得好像显微镜里照着那么清楚，而是要看到远处，看到那无穷无尽的远景，不是死的，局部的，完全的，而是活的，发展的，永远不完全，所以才是真完全。
◆ 一九五四年
巴尔扎克说得好：有些罪过只能补赎，不能洗刷！
人毕竟是感情的动物，偶然流露也不是可耻的事。何况母亲的眼泪永远是圣洁的，慈爱的！
我不再和你说教条式的话，去年那三封长信把我所想的话都说尽了；你也已经长大成人，用不着我一再叮嘱。但若你缺少勇气的时候，尽管来信告诉我，我可以替你打气。
满足以后更当在别方面多多克制。人生没有一桩幸福不要付代价的。
我认为目前主要是抓住俄文的要点，学得慢一些，但所学的必须牢记，这样才能基础扎实。贪多务得是没用的，反而影响钢琴业务，甚至使你身心困顿，一空下来即昏昏欲睡。这问题希望你自己细细想一想，想通了，就得下决心更改方法，与俄文老师细细商量。
自己责备自己而没有行动表现，我是最不赞成的。这是做人的基本作风，不仅对某人某事而已，我以前常和你说的，只有事实才能证明你的心意，只有行动才能表明你的心迹。
一切做人的道理，你心里无不明白，吃亏的是没有事实表现；希望你从今以后，一辈子记住这一点。大小事都要对人家有交代！
送君千里终须一别，人生不是都要靠隐忍来撑过去吗？
孩子，别烦恼。我前信把心里的话和你说了，精神上如释重负。一个人发泄是要求心理健康，不是使自己越来越苦闷。
蕴藉
我现在特别提醒你，希望你时时警惕，对于你新感受的东西不要让它浮在感受的表面；而要仔细分析，究竟新感受的东西和你原来的观念、情绪、表达方式有何不同。这是需要冷静而强有力的智力，才能分析清楚的。
你记住一句话：青年人最容易给人一个“忘恩负义”的印象。其实他是眼睛望着前面，饥渴一般的忙着吸收新东西，并不一定是“忘恩负义”；但懂得这心理的人很少；你千万不要让人误会。
人一辈子都在高潮低潮中浮沉，唯有庸碌的人，生活才如死水一般；或者要有极高的修养，方能廓然无累，真正的解脱。只要高潮不过分使你紧张，低潮不过分使你颓废，就好了。太阳太强烈，会把五谷晒焦；雨水太猛，也会淹死庄稼。我们只求心理相当平衡，不至于受伤而已。
就是能够想到而不再惊心动魄，能够从客观的立场分析前因后果，做将来的借鉴，以免重蹈覆辙。一个人唯有敢于正视现实，正视错误，用理智分析，彻底感悟，终不至于被回忆侵蚀。
最磨折人的不是脑力劳动，也不是体力劳动（那种疲乏很容易消除，休息一下就能恢复精力），而是操心（worry）！孩子，千万听我的话。
为了艺术的修养，在heart [感情]过多的人还需要尽量自制。中国哲学的理想，佛教的理想，都是要能控制感情，而不是让感情控制。假如你能掀动听众的感情，使他们如醉如狂，哭笑无常，而你自己屹如泰山，像调度千军万马的大将军一样不动声色，那才是你最大的成功，才是到了艺术与人生的最高境界。你该记得贝多芬的故事，有一回他弹完了琴，看见听的人都流着泪，他哈哈大笑道：“嘿！你们都是傻子。”艺术是火，艺术家是不哭的。
◆ 一九五五年
别担心，解决一个矛盾，便是前进一步！矛盾是解决不完的，所以艺术没有止境，没有perfect [完美，十全十美]的一天，人生也没有perfect的一天！惟其如此，才需要我们日以继夜，终生的追求、苦练；要不然大家做了羲皇上人，垂手而天下治，做人也太腻了！
你的技巧并非了不起，但是你坚强的意志使得所有超越你技巧的部分照样顺利而过。
一个人要做一件事，事前必须考虑周详。尤其是想改弦易辙，丢开老路，换走新路的时候，一定要把自己的理智做一个天平，把老路与新路放在两个盘里很精密的称过。
做一个名人也是有很大的危险的，孩子，可怕的敌人不一定是面目狰狞的，和颜悦色、一腔热爱的友情，有时也会耽误你许许多多宝贵的光阴。
◆ 一九五五年 四十通
我们的艺术家还需要把自己的感想、心得，时时刻刻传达给别人，让别人去作为参考的或者是批判的资料。你的将来，不光是一个演奏家，同时必须兼做教育家；
因为我一生做事，总是第一坦白，第二坦白，第三还是坦白。绕圈子，躲躲闪闪，反易叫人疑心；你耍手段，倒不如光明正大，实话实说，只要态度诚恳、谦卑、恭敬，无论如何人家不会对你怎么的。我的经验，和一个爱弄手段的人打交道，永远以自己的本来面目对付，他也不会用手段对付你，倒反看重你的。
人的心理是：难得收到的礼，是看重的，常常得到的不但不看重，反而认为是应享的权利，临了非但不感激，倒容易生怨望。
真正的古典是讲雍容华贵，讲 graceful ［雍容］， elegant ［典雅］， moderate ［中庸］。但我们也极懂得 discreet ［含蓄］，也极讲中庸之道，一般青年人和传统不亲切，或许不能把握这些，照理你是不难体会得深刻的。
对近代作品，我们很难和欧洲人一样的浸入机械文明，也许不容易欣赏那种钢铁般的纯粹机械的美，那种“寒光闪闪”的brightness［光芒］，那是纯理智、纯mind［智性］的东西。（……）
演奏《玛祖卡》就得把节奏，诗意，幽默，典雅，哲学气息，全部溶合在一起，而且要溶合得恰到好处。
另外，有一个技巧的主要问题，即耳朵的重要性。我发现凡是弹一个音符，必须在未弹以前就听到这个音符；就是说任何技巧的难关，必须在心中预先感到它应有的效果，这样肌肉的本能反应就能很快的适应。这是一个非常有效的方法。
“毛选”中的《实践论》及《矛盾论》，可多看看，这是一切理论的根底。此次寄你的书中，一部分是纯理论，可以帮助你对马列主义及辩证法有深切了解。为了加强你的理智和分析能力，帮助你头脑冷静，彻底搞通马列及辩证法是一条极好的路。我本来富于科学精神，看这一类书觉得很容易体会，也很有兴趣，因为事实上我做人的作风一向就是如此的。你感情重，理智弱，意志尤其弱，亟须从这方面多下功夫。否则你将来回国以后，什么事都要格外赶不上的。
为了加强你的理智和分析能力，帮助你头脑冷静，彻底搞通马列及辩证法是一条极好的路。我本来富于科学精神，看这一类书觉得很容易体会，也很有兴趣，因为事实上我做人的作风一向就是如此的。你感情重，理智弱，意志尤其弱，亟须从这方面多下功夫。否则你将来回国以后，什么事都要格外赶不上的。为了加强你的理智和分析能力，帮助你头脑冷静，彻底搞通马列及辩证法是一条极好的路。我本来富于科学精神，看这一类书觉得很容易体会，也很有兴趣，因为事实上我做人的作风一向就是如此的。你感情重，理智弱，意志尤其弱，亟须从这方面多下功夫。否则你将来回国以后，什么事都要格外赶不上的。</description></item><item><title>便秘防治一本通</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/bian-mi-fang-zhi-yi-ben-tong/</link><pubDate>Wed, 02 Mar 2022 21:52:31 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/bian-mi-fang-zhi-yi-ben-tong/</guid><description>便秘防治一本通 # 于永铎; 辛世勇; 尹玲慧 # 第一章 概述 # 便秘的危害有哪些 # 记忆力下降，注意力分散，思维迟钝等，长期便秘可能导致出现抑郁、焦躁不安、孤僻等现象，严重者会引发抑郁症、神经性厌食等精神障碍。
预防措施的关键是多饮水，养成及时排便的习惯，并注意食用含纤维素多的食物，如新鲜水果、蔬菜和各种杂粮等。治疗重在增加胃肠运动功能，如针灸、腹部按摩以及润便通便药物，包括中西药物，以使大便通畅，减少危害。
一些患有便秘的人，常常自己到药店买泻药服用，这是极不可取的。因为如果用药不当，不仅可诱发结肠黑变病和神经源性假性梗阻，还将产生严重的药物依赖性。因此，明智的方法当以非药物疗法为主，除了要养成定时排便、多饮水、多进食高纤维素食物外，还可以多做一做提肛运动，每次 30 ～ 50次为宜，以增加肛门周围肌肉的收缩力，促进局部血液循环，增加便意感。对于严重便秘者，应在医生的指导下，有针对性地选择不良反应小和不产生依赖性的药物予以调节。
高血压和高血糖是造成糖尿病患者失明和心肌梗死的高危因素，令人想不到的是，如此严重的后果往往是便秘引起的。
便秘是多种心脑血管疾病的诱发因素，比如脑血栓、脑出血、心肌梗死等。
另外，便秘还是心血管病，如心肌梗死的诱发因素。排便用力使血压升高后，心肌用力收缩，可能造成冠状动脉供血不足，导致心肌梗死。
应注意为患者增加饮食的品种与数量，增加含纤维素较多的水果与蔬菜，如白菜、芹菜、韭菜、萝卜、海带、香蕉等。多食杂粮，如血脂不高，可多吃含油食物，使肠道润滑。白术粥（白术 40克，水煎取汁，加大米 60克煮为稀粥）可健运脾胃、导滞通便。每天饮水 2000 ～ 2500毫升，清晨空腹一杯水要坚持饮用，或饮温淡盐水、蜂蜜水以增加肠道内水分，使粪便软化，易于排出。
有便意时不要人为地控制便意感；要创造有利环境，避免打扰、消除顾虑、集中注意力；腹部按摩顺序：右下腹 →平脐（右 →左） →左下腹 →中下腹（升结肠 →横结肠 →降结肠 →直肠）;
便秘会增加患直肠癌的概率。据资料表明，严重便秘者约 10%患结肠癌。
便秘还可能导致肠腔内压力增高，引起巨结肠症和巨直肠症。
人体肠道内的细菌能将没有被消化的蛋白质分解成氨、硫醇、吲哚、硫化氢和组织胺等有毒物质，这些有毒物质生成后可通过大便排出体外。
当人们的体内有毒物质积累到一定程度超过肝脏解毒能力时，有毒物质就会随着血液循环慢慢进入大脑，损害人们的中枢神经系统，成为催化老年智力下降的罪魁祸首。
无力性便秘者大多因为食物中脂肪含量不够、缺乏蔬菜水果和饮水不足引发的，这类老年便秘患者应多食用有渣食物，以增加身体对纤维的摄入量，促进肠道蠕动，如粗粮、青菜、豆制品和含维生素 B1比较多的食物等，以缓解便秘症状。
便秘会增加体内毒素，导致机体新陈代谢紊乱、内分泌失调及微量元素不均衡，从而出现皮肤色素沉着、皮肤瘙痒、面色无光泽、毛发枯干，并产生黄褐斑、青春痘及痤疮等。这大大小小的疙瘩就是所谓的痤疮，俗称粉刺、青春痘。它是皮肤病中的常见病、多发病，好发于青年男女的面部、前额、颈部等。
曾有患者在妊娠 38周时因便秘、肠梗阻导致小肠坏死而切除大部分小肠。有些罹患便秘的孕妇在分娩时，堆积在肠管中的粪便妨碍胎儿下降，导致产程延长甚至难产。
要学会诊察自己的大便 # 出现黑便，一般是因为消化道出血，由于血液在胃里被破坏，红细胞内的血红蛋白被释放出来，先后在胃酸和肠液的作用下发生变性，就会使粪便颜色发黑。引起上消化道出血的原因很多，常见的疾病如胃溃疡、肝硬化引起的食管胃底静脉曲张破裂、急性胃炎、胃癌、食管贲门黏膜撕裂综合征等。
便秘的病因有哪些 # 不良的排便习惯
不及时排便
引起便秘的一个重要原因是早晨不进早餐。
食物纤维的不足，也是引起便秘的一个重要原因。所谓食物纤维，是指包含在食物中不能消化的部分，无营养价值。
所以单靠补充水分来解决问题是远远不够的。要保持粪便的必要的柔软度，还要依靠食物纤维。
本书前面已经介绍过，人的排便过程一部分是随意的，一部分是不随意的。有些人解大便时喜欢手里拿一份报纸或一本书，往往精力集中在看书上，使排便时间大大延长，久而久之，便形成了便秘（图 1-14）。
不当补钙也会导致便秘的发生，便秘导致饮食量减少，可能对钙的吸收也会减少吧。
又据临床观察，各种不同的钙制剂引起便秘的程度也有所不同，依次为葡萄糖酸钙 &amp;gt;碳酸钙 &amp;gt;柠檬酸钙 &amp;gt;氨基酸螯合钙，所以在补钙的时候，应予以区别。
人体随着年龄的增长，体内钙质的丢失也逐渐增加，如绝经后妇女，骨钙质流失更为明显，不及时补充就会发生骨质疏松。发育期间的儿童和孕妇等均需增加钙质的摄入。
人体内的钙质 98％在骨骼， 1％在牙齿。钙的需要以每人 800 ～ 1000毫克/日为宜，应尽可能从天然食物中摄取，当食源性的钙摄入不足时，可选用钙制剂补足。为了减少便秘的发生，选用钙剂时应选用便秘作用较少的钙剂，同时多吃水果、蔬菜等纤维素丰富的食品，并多饮水。
警惕有些便秘是慢性铅中毒引起的，首先有铅接触史，患者在服用含铅化合物后，即有恶心、呕吐、血压升高，少数患者发生消化道出血和麻痹性肠梗阻。</description></item><item><title>明朝那些事儿</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/ming-chao-na-xie-shi-er/</link><pubDate>Thu, 24 Feb 2022 22:18:23 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/ming-chao-na-xie-shi-er/</guid><description>明朝那些事儿 # 当年明月（石悦） # ◆ 第4章 踏上征途
知道可能面对的困难和痛苦，在死亡的恐惧中不断挣扎，而仍然能战胜自己，选择这条道路，才是真正的勇气。
没人愿意打仗，愿意牺牲自己的生命，然而逼上梁山，是他们唯一的宿命。
◆ 第6章 储蓄资本
朱元璋非常高兴，可是他忘了中国人的习惯，酒桌上的话只能信一半，有时一半都不到。
一个人要显示自己的力量，从来不是靠暴力，挑战这一准则的人必然会被历史从强者的行列中淘汰，历来如此。
总算解决了这个问题，可是郭子兴临到手的敌人跑了，一时咽不下这口气，得了心病，过了一个月居然死掉了。可见心胸不
宽广的人实在不能做大事。
◆ 第9章 可怕的陈友谅
其实张士诚的军队战斗力并不差，人数也多于朱元璋军，但却惨败，从以上情况我们可以得出千军易得、一将难求的结论。
◆ 第16章 鄱阳湖！决死战！(2)
妇人之仁
◆ 第17章 下一个目标，张士诚！
历史上为了将他与张士诚的吴区分开来，称这个政权为西吴，张士诚为东吴。
◆ 第18章 复仇(1)
时穷节乃现，一一垂丹青。
一个人的气节和尊严，正是在最困难的时候体现出来的。
◆ 第20章 复仇(3)
醉卧沙场君莫笑，古来征战几人还！
◆ 第26章 胡惟庸案件(1)
这个阴谋在不同的语言方式中有不同的说法，成语是“欲擒故纵”，学名叫“捧杀”，俗语是“将欲取之，必先与之”，用小兵张嘎的话来说是“别看今天闹得欢，当心将来拉清单”。
◆ 第38章 制度后的秘密(2)
这一要求搞得朱元璋啼笑皆非，自己打了几十年仗，就是为了几块地盘，这位少年天子居然异想天开，想找连工资都不愿意多发的朱元璋要土地。
◆ 第42章 建文帝：建文帝的忧虑
大家应该从朱元璋的话中吸取教训，一般
领导提拔你之前总是要打压一下的，所谓磨炼就是这样来的，千万不要为此和领导闹意见，否则就真有可能一辈子压制下去了。
◆ 第50章 你死我活的战争(2)
由此可见，榜样的力量是无穷的。
◆ 第58章 殉国、疑团、残暴、软弱
只有那些真正的英雄，才能在面对屠刀时体现出自己的气节。
气节就是真正的勇气。
方孝孺是一个敢于反抗强暴的人，他虽然死得很惨，却很有价值，他的行为应该成为读书人的楷模，为我们所怀念。
◆ 第60章 帝王的烦恼(2)
《南京太常寺志》
历史的真相始终是被笼罩在迷雾中的，无数人为了各种目的去修饰和歪曲它，以适应自己的需要。
◆ 第61章 帝王的荣耀(1)
这是什么道理！ 那些整天不干正事，遇到难题就让，遇到障碍就倒的无耻之徒牢牢地把握着权位，自己这样全心为国效力的人却得到这样的待遇，这不公平。 罢官的日子是苦闷的，人类的最大痛苦并不在于一无所有，而是拥有一切后再失去。京城的繁华，众人的仰慕，皇帝的器重，这些以往的场景时刻缠绕在解缙的心头。 在故乡的日子，他一直思索着一个问题，那就是，自己为什么会失败？</description></item><item><title>百岁所思</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/bai-sui-suo-si/</link><pubDate>Wed, 29 Dec 2021 23:54:42 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/bai-sui-suo-si/</guid><description>百岁所思 # 周有光 # ◆ 从周有光一句话说起
周有光先生以他百年沧桑的亲历，以他中西贯通的识见，在“博学之，审问之，慎思之，明辨之”基础上奠定顺天应人的乐观信念，是有强大生命力和感染力的。
◆ 变阴暗为光明
笑谈高干的特殊化。赞成工人的福利化。同情农民的自由化。安于老九的清贫化。
◆ 我的长寿之道
我想健康最重要就是生活有规律，同时胸襟开朗是重要的。健康有物质一方面，有精神一方面。物质方面我们要求不高。不要生气，都是小事情，吃亏就吃亏。
“卒然临之而不惊，无故加之而不怒。”这是古人的至理名言，很有道理。
首先，生活要有规律，规律要科学化；第二，要有涵养，不要让别人的错误惩罚自己，要能够“卒然临之而不惊，无故加之而不怒”。
◆ 朝闻道，夕死可矣
了解自己的祖国最难，因为历代帝王歪曲历史，掩盖真相。考古不易，考今更难。
先知是自封的，预言是骗人的。如果事后不知道反思，那就是真正的愚蠢了。聪明是从反思中得来的。
“博学之，审问之，慎思之，明辨之，笃行之。”前四句可用一个“知”字概括，学习的目的不是停留在“知” 的阶段上，而是要在“知”的基础之上“行”，即去做，去实践，达到“学以致用”。这样 “朝闻道，夕死可矣”这句话就应该理解为“早晨明白了‘道’，就立即按‘道’去做，即使晚上为它而死也可以（或死而无憾）。
朝闻道，夕死可矣
◆ 终身教育，百岁自学
“世界观包含两种含义：（1）自然世界观，就是宇宙观，人对天体构造的理解；古代认为天体是神，神有人性，主宰人类，作威作福；现代科学证明了天体的存在和宇宙的物理学运行规律。（2）社会世界观，人对人类社会的理解；古代认为君主和贵族统治人民是永恒的制度；现代社会学证明了人类社会的发展步骤是从原始社会、奴隶社会、封建社会到民主社会，逐步前进，虽有曲折，没有例外。”
“读书按比例。”既要读文艺欣赏的书，更要读知识理性的书，一方面培养形象思维，一方面培养逻辑思维。偏食病不利于保护健康，偏读病不利于发展思维。
爱因斯坦计算，人的一生，除去吃饭睡觉，实际工作时间平均大约有十三年，而业余时间倒有十七年。一个人是否能有成就，决定于他如何利用业余时间。人人都能自学。自学永不太晚。
◆ 窗外的大树风光
两椅一几，我同老伴每天并坐，红茶咖啡，举杯齐眉，如此度过了我们的恬静晚年。小辈戏说我们是两老无猜。老伴去世后，两椅一几换成一个沙发，我每晚在沙发上屈腿过夜，不再回到卧室去。
◆ “衣食住行信”
人是“信息动物”。“人为万物之灵”，依靠善于利用信息。语言是最基本的信息载体。语言扩大人脑的信息储存，组织信息成为知识，利用知识应付环境。
“语言使人类别于禽兽，文字使文明别于野蛮。”文字把语言传到远处，留给未来，开创“有史时代”。
◆ 美国归来话家常
“柴”——燃料是厨房的中心问题。人类发明了火，吃烟火食，是文明的起点。厨房用什么燃料，是测量文明程度的标尺。
◆ 扶桑狂想曲
现代人的生活特点是：双语言、双信仰、双文化。今天的文化交流，那么复杂，又那么频繁。文化的“清一色”做不成了。
◆ 两访新加坡
二十年后的今天，新加坡成了东南亚文化和经济的中心，“东盟”六国对它“马首是瞻”。“事在人为！”我的美国亲戚说，新加坡华人为全世界的华人恢复了名誉。
“竞争”才是经济发展的动力和压力，它使懒惰者变得勤奋，守旧者向往革新，封闭者终于开放。竞争的前提条件是教育和民主。竞争而能创造革新，依靠教育；竞争而能公平合理，依靠民主。
◆ 吃的文化和文化的吃
荤的禁忌有宗教意义。辞书上说：佛教以大蒜、小蒜、兴渠（根像萝卜、气味像蒜，又名阿魏，大致就是葱头）、慈葱（葱）、葱（薤）为五荤。道家以韭、薤、蒜、芸薹（芸香）、胡荽（芫荽）为五荤。荤字的部首从草，可见最早是指有刺激味道的植物。
我问侍者：英国邮轮为什么不供应英国菜呢？他说：因为法国菜比英国菜精美。择善而从，不论人我，这是大英帝国之所以能够维持三百年的道理吧。
◆ 《中国大百科全书》的创始人姜椿芳
姜椿芳同志是一位“厚今”而“不薄古”的革命家。
◆ 漫谈“西化”
佛教从“西天净土”传来，由中国消化和发展成为汉文化的重要成分，这是中国文化史上的一件大事。 从东汉经三国、两晋到南北朝，这四百年是佛教在中国的移植时期；到了隋唐时代，茁壮成长，成为具有中国特色的佛教。
只要观察一下观音塑像的演变就可以说明佛教的中国化。从敦煌一路东行直到兰州，观音塑像从八字胡须的男身逐渐变成怀抱胖娃娃的女身，观音和圣母“化合”成为“送子观音”，这是中国人按照自己的多子多孙愿望而塑造的“中国观音”。一个观音隐含三种文化：佛教、基督教、儒教。
不错，佛教也是麻醉人民的鸦片。可是当时的统治阶级自身也需要麻醉，祈求现世享受荣华富贵以后，来世升入“极乐世界”。老百姓自愿信仰佛教，他们现世受尽苦难，幻想救苦救难的观自在给他们来世的自由和平等。
对帝国主义的侵略，清末的最初反应是鄙洋排外，想以“神拳”打退洋枪。失败以后，改变策略，“师夷技以制夷”。这是晚清式的“西化”。
“师夷技以制夷”首先成功的是日本。日本在成功以后立即变为侵略国，矛头对准中国。
回顾历史，日本学中国一千年，青出于蓝；中国学日本一百年，未能登堂入室。
封建官吏办工业无不以亏本倒闭而告终。历史经验告诉我们，“封建为体、科技为用”，违反了生产关系必须适合生产力性质的规律。
文化像水，是流体，不是固体，它永远从高处流向低处；如果筑坝拦截，堤坝一坍，就会溃决。文化有生命，需要不断吸收营养，否则要老化，以至死亡。文化有磁性，对外来文化，既有迎接力，又有抗拒力。文化像人，有健全，有病态，还有畸形。
友谊商店而不友谊，是名不副实的西化。洋大人处处受到特别优待，不少去处挂牌“犬与华人止步”，这是堂·吉诃德式的西化。
◆ 科学的一元性——纪念“五四”运动七十周年
任何科学，都是全人类长时间共同积累起来的智慧结晶。颠扑不破的保存下来，是非难定的暂时存疑，不符实际的一概剔除。公开论证，公开实验，公开查核。知识在世界范围交流，不再有“一国的科学”“一族的科学”“一个集团的科学”。学派可以不同，科学总归是共同的、统一的、一元的。
今天“中医”和“西医”并立，将来总有一天要合流。科学不分“中西”，科学是世界性的、一元性的。
◆ 中国有三宝</description></item><item><title>被讨厌的勇气</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/bei-tao-yan-de-yong-qi/</link><pubDate>Wed, 15 Dec 2021 12:53:45 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/bei-tao-yan-de-yong-qi/</guid><description>被讨厌的勇气：自我启发之父阿德勒的哲学课 (Chinese Edition) # 岸见一郎,古贺史健 # 引言
但是，随着年龄的增长，世界便逐渐露出真面目。人们不得不接受“我只不过如此”之类的现实，原以为等候在人生路上的一切“可能”都会变成“不可能”。幸福的浪漫主义季节转瞬即逝，残酷的现实主义时代终将到来。
人并不是住在客观的世界，而是住在自己营造的主观世界里。你所看到的世界不同于我所看到的世界，而且恐怕是不可能与任何人共有的世界。
第一夜 我们的不幸是谁的错？
史蒂芬·柯维所著的《高效能人士的7个习惯》中的许多内容也与阿德勒的思想非常相近。
阿德勒心理学考虑的不是过去的“原因”，而是现在的“目的”。
不是装病。你朋友所感觉到的不安或恐惧是真实的，有时他可能还会被剧烈的头痛所折磨或者被猛烈的腹痛所困扰。但是，这些症状也是为了达到“不出去”这个目的而制造出来的。
阿德勒心理学明确否定心理创伤，
任何经历本身并不是成功或者失败的原因。我们并非因为自身经历中的刺激——所谓的心理创伤——而痛苦，事实上我们会从经历中发现符合自己目的的因素。决定我们自身的不是过去的经历，而是我们自己赋予经历的意义。
决定我们自己的不是“经验本身”而是“赋予经验的意义”。
所谓愤怒其实只是可放可收的一种“手段”而已。
如果你成了原因论的信徒，那就会在过去的束缚之下永远无法获得幸福。
人并不受过去的原因所左右，而是朝着自己定下的目标前进，这就是哲人的主张。
重要的不是被给予了什么，而是如何去利用被给予的东西。
但是，事情不可以仅止于此。问题不在于过去而在于现在。
问题不在于过去而在于现在。现在你了解了生活方式。如果是这样的话，接下来的行为就是你自己的责任了。无论是继续选择与之前一样的生活方式还是重新选择新的生活方式，那都在于你自己。
不，不是你不能改变。人无论在何时也无论处于何种环境中都可以改变。你之所以无法改变，是因为自己下了“不改变”的决心。
阿德勒心理学就是勇气心理学。你之所以不幸并不是因为过去或者环境，更不是因为能力不足，你只不过是缺乏“勇气”，可以说是缺乏“获得幸福的勇气”。
“无论之前的人生发生过什么，都对今后的人生如何度过没有影响。”决定自己人生的是活在“此时此刻”的你自己。
第二夜 一切烦恼都来自人际关系
“因为你是靠着脸红恐惧症才能让自己接受对自我或者社会的不满以及不顺利的人生。你还要用‘这都是因为脸红恐惧症’之类的话来安慰自己呢。”
就像有脸红恐惧症的她害怕被男性拒绝一样，你也很害怕被他人否定。害怕被别人轻视或拒绝、害怕心灵受伤。你认为与其陷入那种窘境倒还不如一开始就不与任何人有关联。也就是说，你的“目的”是“避免在与他人的关系中受伤”。
有些人无法认清“情况可以通过现实的努力而改变”这一事实，根本没有向前迈进的勇气。他们什么都不做就断定自己不行或是现实无法改变。
自卑情结一词原本表示的是一种复杂而反常的心理状态，跟自卑感没有关系。
自卑情结是指把自己的自卑感当作某种借口使用的状态。
拥有自卑感即感觉目前的“我”有所欠缺的状态。
如何去弥补自己欠缺的部分呢？最健全的姿态应该是想要通过努力和成长去弥补欠缺部分，例如刻苦学习、勤奋练习、努力工作等。但是，没有这种勇气的人就会陷入自卑情结。
拿刚才的例子来讲，就会产生“我因为学历低所以无法成功”之类的想法，并且还会进一步通过“如果有高学历自己也很容易成功”之类的话来暗示自己的能力。意思就是“现在只不过是被学历低这个因素所埋没，‘真正的我’其实非常优秀”。
自卑情结有时会发展成另外一种特殊的心理状态。
“优越情结”
虽然苦于强烈的自卑感，但却没有勇气通过努力或成长之类的健全手段去进行改变。即便如此，又没法忍受“因为有A所以才做不到B”之类的自卑情结，无法接受“无能的自己”。如此一来，人就会想要用更加简便的方法来进行补偿。
表现得好像自己很优秀，继而沉浸在一种虚假的优越感之中。
我虽然对时尚不太了解，但10根手指全都戴着红宝石或者绿宝石戒指的人与其说是有审美意识的问题，倒不如说是自卑感的问题，也就是一种优越情结的表现。
不过，借助权势的力量来抬高自己的人终究是活在他人的价值观和人生之中。这是必须重点强调的地方。
“如果有人骄傲自大，那一定是因为他有自卑感”。
如果真正地拥有自信，就不会自大。正因为有强烈的自卑感才会骄傲自大，那其实是想要故意炫耀自己很优秀。担心如果不那么做的话，就会得不到周围的认可。这完全是一种优越情结。
健全的自卑感不是来自与别人的比较，而是来自与“理想的自己”的比较。
真心祝福他人的幸福并能够为他人的幸福作出积极的贡献。
我们既不能乘坐时光机器回到过去，也不能让时针倒转。但是，赋予过去的事情什么样的价值，这是“现在的你”所面临的课题。
而是要对对方的行为不做任何反应。
承认错误、赔礼道歉、退出权力之争，这些都不是“失败”。
人就是这么任性而自私的生物，一旦产生这种想法，无论怎样都能发现对方的缺点。即使对方是圣人君子一样的人物，也能够轻而易举地找到对方值得讨厌的理由。正因为如此，世界才随时可能变成危险的所在，人们也就有可能把所有他人都看成“敌人”。
阿德勒把这种企图设立种种借口来回避人生课题的情况叫作“人生谎言”。
决定你的生活方式（人生状态）的不是其他任何人，而是你自己这一事实。
阿德勒心理学是“勇气的心理学。
阿德勒心理学不是“拥有的心理学”而是“使用的心理学”。
阿德勒心理学是“勇气的心理学”，同时也是“使用的心理学”……
第三夜 让干涉你生活的人见鬼去
一切烦恼皆源于人际关系”这句话真可谓是真知灼见啊。
阿德勒心理学否定寻求他人的认可。
如果做了恰当的事情就能够得到表扬，而如果做了不恰当的事情就会受到惩罚。阿德勒严厉批判这种赏罚式的教育。
你不是为了满足别人的期待而活着，我也不是为了满足别人的期待而活着。我们没必要去满足别人的期待。
世上的父母总是说“为你着想”之类的话。但是，父母们的行为有时候很明显是为了满足自己的目的——面子和虚荣又或者是支配欲。也就是说，不是“为了你”而是“为了我”，正因为察觉到了这种欺骗行为，孩子才会反抗。
阿德勒心理学并不是推崇放任主义。放任是一种不知道也不想知道孩子在做什么的态度。而阿德勒心理学的主张不是如此，而是在了解孩子干什么的基础上对其加以守护。如果就学习而言，告诉孩子这是他自己的课题，在他想学习的时候父母要随时准备给予帮助，但绝不对孩子的课题妄加干涉。在孩子没有向你求助的时候不可以指手画脚。
某个国家有这么一句谚语：可以把马带到水边，但不能强迫其喝水。阿德勒心理学中的心理咨询辅导以及对别人的一切援助都遵循这个要求。倘若无视本人的意愿而强迫其“改变”，那结果只会是日后产生更加强烈的反作用。
信任这一行为也需要进行课题分离。信任别人，这是你的课题。但是，如何对待你的信任，那就是对方的课题了。如果不分清界限而是把自己的希望强加给别人的话，那就变成粗暴的“干涉”了。
关于自己的人生你能够做的就只有“选择自己认为最好的道路”。
你太在意别人的视线和评价，所以才会不断寻求别人的认可。那么，人为什么会如此在意别人的视线呢？阿德勒心理学给出的答案非常简单，那就是因为你还不会进行课题分离。把原本应该是别人的课题也看成是自己的课题。
无论对方做什么，决定自己应该如何做的都应该是自己。
有些情况下不进行课题分离而是干涉别人的课题会更加容易。例如孩子总是系不上鞋带，对繁忙的母亲而言，直接帮孩子系上要比等着孩子自己系上更快。但是，这种行为是一种干涉，是在剥夺孩子的课题。而且，反复干涉的结果会是孩子什么也学不到，最终还会失去面对人生课题的勇气。</description></item><item><title>时间的玫瑰</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/shi-jian-de-mei-gui/</link><pubDate>Wed, 15 Dec 2021 12:44:51 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/shi-jian-de-mei-gui/</guid><description>时间的玫瑰（全新升级版） (Chinese Edition) # 但斌 # 序一 价值投资的完美践行者
投资本质上是对未来进行预测，预测结果不可能100%正确，因此要有安全边际，安全边际主要源自买得便宜和低预期。
不从众和耐心。
不从众是反人性的要求，也注定了大多数人无法从事价值投资。
人生就得有所坚守。你不能总是流浪。
投资圈事关金钱，所以从来都是一个欲望泛滥之地。
很欣赏一句话：投资是一场修行。
真正的坚守，是没有人给予你任何承诺的，就如同价值投资，它极可能是一种苍凉中的无望守候，维系意志的只有一往无前的心。
第一篇 时间的玫瑰
生物化学、服务、连锁零售、金融服务、房地产、保险；在过去10年当中，还有电子器件等。但是我们目前比较确认的就是消费品、制药、石油采掘、房地产、金融服务、连锁零售、保险、银行等行业。
投资最难的是坚持。
最伟大的投资家会随着岁月消失，但某些投资的原则却亘古不变。
投资就是比谁看得远、看得准，谁敢重仓、能坚持。
公开基金
第二篇 投资札记
关键时刻决定一个人未来的是品格，是源自一个人内心的力量！
成长型价值投资法”
与伟大企业共成长、专注长期股权投资管理。
房地产业找一些龙头企业，银行业找一些龙头企业，保险业找一些龙头企业，消费品业找一些龙头企业，金融服务业找一些龙头企业，垄断行业找一些龙头企业，做一个组合，持续投资，我认为这样胜出的概率应该非常大。
中国银行业的混业经营路途艰难、遥远，最终招行的竞争力可能取决于涉及银行、保险和资产管理等多方面的业务能力，招行具备实现综合经营的潜质。
规模扩张和溢价融资是银行业的主要投资要点。
每年都赚、稳稳地赚，赚得少不怕，这是商业；大起大落，赚得多跌得快，过瘾，但这是赌博！我们在股票市场积累财富，到底是想按商业逻辑还是按赌博的逻辑行事呢？这其实是个很严肃的问题，甚至是一个哲学问题。
茅台在商业领域有足够宽的护城河，经营壁垒足够高，这保证了茅台垄断性的企业特点。
根据日本经济研究中心对世界经济的预测，到2020年，中国的经济规模将超过美国成为全世界最大的经济体。
网易、腾讯、茅台、云南白药、万华化学、上海家化、奇虎360、白云山、好未来等，现在持有的纯美股的公司包括亚马逊、Google、Facebook、微软、苹果、英伟达、特斯拉、Netflix等。
投资最重要的永远是寻找基业长青的企业，今天我们看到更多现象级的企业在采用扁平化的工作方法去适应时代发展、参与竞争。
第一，基业长青很难——发现挑战智慧；第二，波段操作诱惑巨大；第三，“投资心理倒错”扼杀长期投资；第四，市场跌宕起伏，世界动荡不安；第五，估值的艰难，模糊的正确与精确的错误；第六，多维规则——标准越多，标的越少；第七，时间越长，不确定性越高；
第八，同行业充满挑战；第九，跨行业比较，更挑战判断力；第十，前景理论，即亏损的痛苦=赢利快乐的2.5倍。
新零售不仅仅是消费方式的变化，还会带动供应链和制造业的变革，供应链的去中介化、直采模式占比提高、制造业更讲究品质和效率，都是必然的趋势。
长期投资的成功，除了格雷厄姆强调的安全边际、财务分析和费雪的优秀企业外，商业思维和对一项投资事业未来的“天赋”预期以及冥冥之中的运气，都是成功投资的基础。
不可能仅依靠增加储蓄和投资来维持增长；资本收益递减法则将发挥作用；当资本收益率降至零，增长就停止了；实现持续增长的关键是技术进步。中国目前的困难在于固定资产投资占GDP的比例已突破40%，并呈现继续上升的势头，中国经济增长的可持续性面临重大的挑战，需要转换经济增长模式。
英国“光荣革命”确立的议会制政体，国王剥夺臣民的权力被消弱并受到限制，纳税者控制议会，产权保护得到信赖，产权制度得以确立。产权保护推动了私人投资的发展，为金融革命奠定了基础，刺激了储蓄和投资。尤其是知识产权保护：（1）没有知识产权的保护，企业家就无法得到研发投资的全部收益；（2）1624年垄断法包含了专利法，英国为世界上第一个形成完整专利制度的国家；（3）1698年塞弗伊申请了蒸汽驱动的抽水机专利，用于矿山排水；（4）在专利的保护下，瓦特对蒸汽技术做了一系列改进，1775年瓦特成功地将其专利延期25年，并于同年开始蒸汽机的商业化批量生产；（5）到1830年左右，英国基本完成了工业的蒸汽化，一跃成为世界头号经济和军事强国。
就股票投资，以专注长期股权投资方式持有伟大的企业，回馈更惊人。
投资是一项非常严肃的事情，我们要好好善待自己的财富，要少参与泡沫型资产的投机活动。
第一，坚忍，应对困境的韧性和达观态度；第二，坚持原则，在纷扰变化和外界压力之下不偏离原则立场；第三，追求真理，持续学习，相信自己；第四，与人分享的人生态度；第五，大局观，放大看世界的视角；第六，执行力，谋定而后动，绝不犹豫；第七，细节不放松。
“真正要紧的，是不要放弃在未来会大幅度增值的投资。”
平安保险、万科、华为、华侨城、中集、腾讯、赤湾港、招商银行、招商地产
东阿阿胶
英特尔公司，1980年的苹果公司，1986年的微软和甲骨文公司，1990年的思科公司，1996年的朗讯公司、时代华纳公司与雅虎公司，1997年的亚马逊公司，和2004年的Google，
股票投资可以帮助一个国家强健其体系，它是强国之道，可以使国家变得更美好；它是富裕的催化剂，长久来看它也懂得用金钱创造丰富的心灵。2007
没有正确的理念做支撑，对消息与内幕形成依赖，天天想着送来的“鱼”，而丧失自己“渔”的能力，这个是投资的大忌。依靠命运来赚钱，必须做好命运把你的钱拿走的准备。
中国A股也在2017年被纳入MSCI（明晟）全球指数。
市场重回价值，创业板中位数PE从2017年初的73.4倍继续下滑至2017年末的46.9倍，主板中位数PE则从2017年初的35.1倍下滑至2017年末的28.2倍。
优质公司从折价到溢价，以及劣质公司从溢价到折价的转变。
首先在标的选择上，我们坚持只选最优秀、最伟大的企业。
龙头企业，涵盖了白酒、游戏、电商、零售、家电、保险、教育、消费电子、人工智能、云计算、智能驾驶、VR（虚拟现实）、芯片、高端医疗机器人等诸多领域
心灵高洁，志向远大，脚踏实地，上帝也会帮你实现梦想！
你怎样能以最好的方式得到你想要的？答案是：付出应有的努力并实现你所希望！除此之外还会有其他方法吗？”
第三篇 投资可以看得久远
《聪明的投资人》、《证券分析》、《巴菲特：从100元到160亿》、《怎样选择成长股》、《非同寻常的大众幻想与群众性癫狂》和《股票作手回忆录》
我以合适甚至低廉的价格买入并持有经营优秀而又持久的企业，应该也有其他人这么做吧。我们只是普通的投资人，而且我们认为投资没有秘密。
第一，领导层必须诚信，具有专业能力，勤奋，战略正确，并愿意为股东创造价值；第二，它应该是行业中具有竞争优势的企业；第三，我们很关注企业的ROE和ROE上升的能力；第四，我们很关注企业收益的现金流质量。
从静态看，肯定是高估的。但看动态市盈率，比如万科通过收购兼并，买进了20家8倍市盈率的企业，其市盈率就会大大降低。从长期看，企业通过内生增长会不断拉低市盈率，比如平安保险目前市盈率很高，但如果五年内平安资产管理的业务规模能达到5000亿元，其市盈率会被大幅拉低。再比如微软，早年在80倍市盈率的情况下股价仍能持续翻番，也是凭借其内生性增长。
万科、招商地产和华侨城
不要丧失大局观，这是框架，但是一定要兼顾诸多关键细节。
每天7∶20起来，8∶30到公司，通常工作到下午6点钟左右。如无应酬回家吃饭，然后锻炼身体，看书学习。大概12点休息。
卢梭、伏尔泰
《圣经》、《进化论》、《论人类不平等的起源和基础》、《论法的精神》、《战争与和平》、《日瓦格医生》、《不战而胜》、《股市真规则》、《戴维斯王朝》和《伟大的博弈》
买好公司，拿住它。</description></item><item><title>大脑修复术</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/da-nao-xiu-fu-shu/</link><pubDate>Wed, 15 Dec 2021 12:39:36 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/da-nao-xiu-fu-shu/</guid><description>大脑修复术（让你学会如何随时地修复大脑，正确应对生活中的压力、情绪和认知方面的困扰，增强大脑免疫力的科学指南） # 姚乃琳 # 前言
在大自然当中，不正常才是常态，不完美才是才华本身。
第1章 抑郁是大脑的重感冒，也是进化的护身符
与郁闷不同，抑郁的症状要持续两周以上才可能是抑郁症。
抑郁症的症状主要包括：持续两周以上的消极情绪，兴趣缺失，感到自己没有价值或内疚，有自杀的想法、计划，甚至有自杀的尝试，感到疲乏、缺乏能量，睡眠变多或者变少，体重和胃口发生明显变化，难以思考和集中注意力，难以做决策，因心理因素导致的行动迟缓、焦躁不安，等等。
一个人要符合抑郁症的标准，至少要满足前面说到的症状当中的5项，并且持续两周以上的时间，才有可能是抑郁症。
海马神经元凋亡20%，所以抑郁症病人中有很大一部分会出现认知损失，比如记忆力、注意力下降，难以做决策，等等。
一元胺包括血清素、去甲肾上腺素和多巴胺。
大脑中TG2蛋白增多会引起神经元萎缩，进而损害神经元之间的连接功能，而神经元之间有效的连接是维持神经信号传输、动物正常认知和情绪活动的生理基础。
集中注意力的时候，大脑的前额叶活跃程度就会变强，
感到恐惧焦虑时，大脑中央深处的杏仁核
抑郁症会影响大脑前部的眶额叶皮质，
因为眶额叶皮质的活动出了问题，所以当抑郁症患者没有得到他们期待的奖赏时，他们会比普通人更失望。
大脑白质是大脑神经元彼此相连的神经纤维的集合，是大脑神经细胞之间传递信号的“高速公路”，
所以，那些需要长期（几个月甚至几年）面对巨大压力的工作，在机会公平的情况下，女性可能会越来越胜任。
海马下方外侧缰核的异常放电和抑郁症有着很大的关系，当用药物阻断外侧缰核的异常放电之后，小老鼠的抑郁症便得到了显著改善。
这个对小鼠的研究结果说明，可能是海马活动的变化导致了有抑郁症的人倾向于回避冲突，而不是积极地面对和解决问题。
抑郁症可以说是一个终身疾病，很多抑郁症患者在一生当中会经历抑郁症状的多次反复发作，因此很难用“痊愈”来定义他们康复的状态。
哪些事情是压力事件呢？威胁生命的遭遇、慢性疾病、经济困难、失业、和配偶分离、失去至亲，以及遭受暴力虐待，
父母离异
如果一个人在童年时期经历过重大创伤，他在成年后面对压力时心理可能更脆弱，也更容易得抑郁症。
之所以童年时期的创伤会使一个人成年后变得对压力格外敏感，是因为童年的生活环境改变了他们的基因表达，也就是DNA（脱氧核糖核酸）甲基化。
原生家庭或者童年阴影会影响一个人成年后的性格和情绪，其中很大一部分原因来自基因表达的改变。
有两种和光照有着很大关系的抑郁症，一种叫作纬度性抑郁症，一种叫作季节性抑郁症。
人口统计学研究发现，独居使得人们患抑郁症的概率增加近一倍。
工作不景气、缺乏社会亲友的支持，会增加男性得抑郁症的可能，而居住条件差、没钱、缺乏教育，则是女性得抑郁症的关键因素。
每天在社交媒体做一些没有意义的事，会让人觉得白白浪费了时间，感到自责；
产后抑郁通常在新生儿出生后的一周到一个月之间发生。
身体激素的大幅变化，缺乏睡眠，以及社会角
色的巨大变化带来的不适应，等等。
产后抑郁不仅影响婚姻满意度，也会影响孩子的大脑发育。
产后抑郁以往特指女性在生孩子之后经历的抑郁，男性则往往被当作既得利益者，或者至少是旁观者，社会对男性的期待是在妻子产后能提供足够的谅解和照顾。总之，男性似乎和产后抑郁这个词沾不上边儿。然而事实并非如此，男性也会得产后抑郁症。
不少男性在妻子生产后都会经历产后抑郁，郁郁寡欢，生无可恋，但因为从来没有人告诉他们男性也会患产后抑郁，所以他们对自己的反应也是十分不解；又因为不少男性不善言辞，平时交流的对象只有自己的妻子，在妻子生了
孩子之后，以前的待遇一下子都没有了，所以更容易抑郁。
所以，彼此多沟通交流，多寻求外界支持是十分必要的。
抑郁症患者的一个症状
启动性差。
多巴胺不仅负责人的欲望，也负责人的运动，因为抑郁症患者的多巴胺分泌失调，所以他们长时间处于低欲望状态，什么也不想做。
运动被英国医疗卫生当局推荐为治疗抑郁症的有效疗法之一。
所以，有氧运动对身体的好处部分来自它的排毒作用。
剧烈运动半小时到一小时左右，可以明显增加大脑中神经递质谷氨酸和GABA（γ–氨基丁酸）的含量。
有氧运动不仅可以治疗抑郁症，还可以预防抑郁症。
反刍思维是抑郁症的一种典型症状：患者常会在头脑中反复琢磨一些负面的想法，导致自己深陷负面情绪之中。
一个人感觉到的社交支持越多，患抑郁症的可能性就越小。
儿童和青少年更多地依赖于父母的支持，成年人则更多地依赖于配偶的支持，然后才是家庭和朋友的支持。
第2章 焦虑是大脑的过时本能
很多人会混淆焦虑和恐惧，其实两者有本质上的区别。这其中的区别主要来自威胁是否在场。
副交感神经系统
男性生殖器勃起
当你准备战斗或者逃跑的时候，身体所有的能量都需要被调动到四肢来支持最大强度的运动，这时胃肠道和免疫系统的能量也会被紧急调用，副交感神经会被抑制，肠胃蠕动会变慢，你会感到口干舌燥、胃部收紧等。
比如，在考试前10分钟，你可能有想喝水、想上厕所、胃里好像有蝴蝶在飞的感觉。当我们长时间处于慢性压力之下时，交感系统会长时间保持兴奋，副交感系统受到长时间的抑制，久而久之就可能导致一个人的消化道功能紊乱、便秘甚至性功能障碍。
就算你不喜欢被老婆唠叨，也不能打老婆，正因如此，有时候夫妻吵架，不擅长说话的老公往往会赶紧开溜，这种时候战斗或逃跑反应里的“逃跑”就真的派上用场了。
不良的生活习惯也会增加你得焦虑症的风险。长期焦虑可能导致痤疮暴发、性功能障碍、头痛、肌肉紧张、无法集中注意力、烦躁不安等不良反应，也会增加患慢性疾病的风险，比如心脏病和糖尿病，还会损伤免疫系统，让你更容易受到病原体的感染。
父母自身的基因可能就是容易焦虑的，这从一开始就会导致父母容易出现过分控制的行为倾向。当同样的基因遗传给孩子时，这些敏感的孩子也会更容易因为环境压力（父母的管教方式）而感到焦虑。所以父母的控制行为和孩子的焦虑症其实在某种程度上都受到焦虑易感基因的影响，而不只是前者影响后者的单向关系。
我们人体还有第二个大脑，就是我们的肠道。
焦虑远不只是大脑当下的情绪问题，而是一个持久并且全身心的不健康状态，和一个人的性别、基因、童年经历、外界环境压力甚至肠道菌群都有关系。
到目前为止全世界公认最有效的治疗方法就是认知行为疗法。
第一，改变你看待压力源的方式，不要把它看作威胁。
简单来说，可以帮助你减轻焦虑的健康心态是：尽人事，听天命。
一旦你把大目标和小步骤写在本子上，你就不需要经常去做过于长远的、无法掌控的展望，也不需要在大脑中反复思考未来可能会发生的好或不好的结果。
所以，比起毫无建树地焦虑一个挣钱的大目标，你应该做的是，好好想想当下切实可行的工作途径，然后一步一个脚印地朝目标努力。
不积跬步，无以至千里；不积小流，无以成江海。
第三，练习冥想。</description></item><item><title>投资中不简单的事</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/tou-z-zhong-bu-jian-dan-de-shi/</link><pubDate>Wed, 15 Dec 2021 11:47:27 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/tou-z-zhong-bu-jian-dan-de-shi/</guid><description>投资中不简单的事 (Chinese Edition) # 邱国鹭,邓晓峰,卓利伟,孙庆瑞,冯柳 # 序言　简单理念的不简单坚守　邱国鹭
所谓“投资中最简单的事”，是指尽量让投资回归本源，去伪存真，买便宜的好公司，注意安全边际，注意定价权，人弃我取，在胜负已分的行业中找赢家，
第一篇　思想篇
行业、公司、管理层这
我们没有必要在短期内换来换去，这样做从长期来看，累计回报并不好。一定要找到优秀的管理层、优秀的公司以及好挣钱的行业，通过时间的积累。
回归投资的本质，我们要找到好的公司，把握机遇，做时间的朋友，最终成为赢家。
价值投资不等于长期持有，长期持有一定是一个结果，而不是一个目的。
企业的成长本来就是价值的一部分，投资是往前看的。
第三，好价格永远是最重要的，价格决定了你的回报率。
中国是一个有广大参与者的资本市场，机构投资者占比很低，而且大多数参与者都有非常高的短期收益预期，这种预期一定会扭曲这个市场，不管是过去、现在，还是将来。而且即使是机构投资者，因为委托代理机制的原因、考核的原因，同样会形成非常多的扭曲，让机构投资者必须关注短期的业绩，很难做出一个长期的思考，或者长期的投资。
受宏观、政策、产业、企业、社会心理、大众情绪等多个因素影响，
无论是权威意见还是小道消息，交易者群体总是可以在一夜之间达成共识，并以此迅速做出反馈，有时候这种反馈事后看来非常可笑。
无论小道消息还是权威意见，都可能是信息主体的某种主观意志或个人期望的体现，它本身并不一定是真相或事实。
基本面投资要求以合适或低估的价格买入具备持续创造价值能力的企业，或者买入市价远低于企业实际价值的股票。
当市场估值明显低于当前企业价值时，可能这是一个不错的投资机会，但如果这家企业长期创造价值的能力是持续贬损的，这个低估反而可能是一个长期的陷阱。
判断企业未来的价值远比判断当期价值重要，亦即对企业价值的判断更为重要的是，判断企业持续创造价值的能力，这个价值是一种持续增加的价值。
二是产业大趋势的判断。判断企业未来价值必须建立在对产业大趋势的深刻理解之上，以及这家企业在产业中的地位、竞争力和优势是否持续提高，是否形成相当长时间的壁垒或护城河。
基本面投资者需要非常强的产业洞见，对产业的理解力甚至要超出企业主，企业主经常会过度关注微观，或因为自身情感立场、利益立场导致对产业的理解出现偏见。
与其在10个不知道重要性权重的变量中做到6分的功力，还不如在3个最重要的变量上做到9分、10分的功力。在正确的路径上持续积累。
适当的组合分散仍然是必要的，但这个组合的每一个标的都一定是建立在深度的基本面研究基础之上的，而且保持相对程度的集中度，与市场的行业分布保持显著的差异性与偏离度。这个偏离度就是基本面研究贡献的阿尔法值。
我仍然更加倾向于那些能够持续创造价值的公司，即企业未来价值显著高于当期市场估值的公司，因为从逻辑上来说，市场错误定价的空间是有限的，但企业主动创造出来的价值可能会非常大。
自上而下思考，自下而上选择。自上而下思考就是从宏观经济和产业发展的角度来圈定行业范围，自下而上选择就是从人和机制的角度来挑选标的。
刘易斯拐点，即劳动力过剩向短缺的转折点，是指在工业化进程中，随着农村富余劳动力向非农产业的逐步转移，农村富余劳动力逐渐减少，最终达到瓶颈状态。
拥有更多收入之后的人们有什么强需求未被满足呢，这就会为投资指明方向。
对于处于快速成长期的行业，如果未来能看到有很大的需求而当前供给又很小的话，那么该行业目前的竞争格局乃至生意模式都属次要考量因素，因为一切都在变化之中，远未到能下定论之时，首要考量因素是人和机制。足够大的需求会拉动大量要素投入，大量资金和人才都会进来，其中越是创新能力强、越是敢闯敢干的企业家，胜出的概率越大。
当需求处于爆发初期，公司的增长就比较难预测，市场也很难给出与之匹配的PE。如果需求释放进入中后期，市场隐含的增长又往往偏高，PE可能会被高估。因此对于成长股而言，PE很重要，但增长更重要。
我们可以通过判断需求的满足程度，进而指导投资。
当需求即将爆发或者刚开始爆发的时候，PE高也没关系，匹配增长即可；当需求释放进入中后期，一定要看PE，而且能参与的机会也相对较少。
当然，对估值的容忍程度还要与流动性匹配。在经济向上周期，流动性整体偏紧，会不利于PE；在经济向下周期，流动性整体偏松，会更有利于高PE，而且此时市场会倾向于给予经济相关性小的股票高PE。
稳定期行业的投资核心是找行业格局已经明朗的优势企业。稳定期行业的需求趋于稳定，竞争力强的优秀公司强者恒强，能通过份额和利润率的提升继续获取较为确定的利润增长。这类公司规模已经很大，企业家精神、合理的激励机制和组织管理效率最为重要，当然在不同的经济阶段和周期，能很好地为行业选择提供思考方向。
制造业竞争力提升。如果中国成功跨出中等收入陷阱的话，一定是像其他亚洲国家一样，是靠制造业带动的，而且中国制造业的竞争力确实越来越强。
所以未来的机会一定属于能生产出好药的企业，或者可以优化现有药效的企业，比如做一些较好的剂型可以改善临床的效果。这些是未来的方向，需求端很旺盛，关键是能不能出现优秀的供给，出现有定价权的供给。
好的生意模式同时符合可预期、可展望、可想象这3个要求，
要界定好是战略性还是战术性的投资，战略性的就买热点、买龙头，买大家最想要的好公司，贵点儿都可以；战术性的就是买冷门，博弈打法，拣大家暂时不要但基本面并不差的公司，在价格的保护下等待变化产生。
我把下跌分为杀估值、杀业绩（经营节奏）和杀逻辑。
这个市场最不缺的就是聪明，个人力量在复杂体系面前是微不足道的，要弃智和谦卑，用常识、信仰以及运气去面对。
在股市里时间是最不值钱的，方向和可能的变化才有价值，所以我不太追求效率，长时间的等待是我一直以来的经历，这并不影响回报。
首选高关注度、低购买度的，估值容易抬升；
回避高关注度高购买或低卖出度的，这个估值有下行压力；
低关注低购买或高卖出的，估值虽低但提高缓慢；
低关注度高购买或低卖出时，估值不容易有大变化。
要投资资本开支小、护城河深、长期有高资本回报率的公司。
◎　拥有高增长、低资本投入、强网络效应和规模经济护城河的是高资本回报率的生意，如垄断的互联网公司是超一流的生意；◎　拥有中等增长、低资本投入、强品牌护城河的是中高资本回报率的生意，如白酒是一流的生意；◎　拥有中等增长、高资本投入、中等规模经济护城河的是中等资本回报率的生意，如银行、地产是中等偏上的生意；◎　没有护城河导致低资本回报率的生意，是差的生意。
换言之是投资于同时具有伟大创新和强大护城河的公司。
投资成功的第一要素就是要投资于创新。
做研究，最为重要的是时间管理，我们每一个人最稀缺的就是时间。
要在正确的路径上持续地积累，守正出奇。
宏观逻辑、产业逻辑、业务逻辑与财务逻辑。
从时间、空间、人这三个维度研究产业与企业，也是说明很多本质问题的重要角度。
第二篇　实战篇
面对很多变化，经常问自己的第一个问题应该是：它是一个结构性变化，还是周期性变化？
另外一种我们认为可持续的变化是，中国的龙头将成为世界的龙头，中国冠军将在世界领先。
做投资一定要“胜而后求战，不要战而后求胜”，要等行业中胜负已分之后
再挑赢家。
我们说的从0到1的“1”要么是唯一，要么是第一，再差也是最好之一。不要在行业还是百舸争流、万马齐奔的时候，就给予每个股票80亿元、100亿元的估值，这样做，时间不是你的朋友，多数结局会很难看。</description></item><item><title>周期</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhou-qi/</link><pubDate>Wed, 15 Dec 2021 11:43:28 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhou-qi/</guid><description>周期 # 霍华德·马克斯 # 译者序
从经济和企业基本面出发讲市场长周期的基本趋势，从心理面讲市场短周期如何经常大幅偏离基本趋势，基本面、心理面、市场面三面合一，互为因果，互相影响。
市场周期，大涨之后必有大跌，大跌之后必有大涨。
上涨过程积蓄着下跌的能量，并最终导致下跌，下跌过程中积蓄着上涨的能量，最终导致上涨。
少走中间多走极端：市场周期围绕基本趋势线或者平均线上下波动，市场走到一个极端之后，总会向中心点回归或者说均值回归。但是市场回归到中心点之后，却并不会停留，而是继续冲向另一个相反的极端。所以市场不是走到极端就是走向极端。
人性的表现就是心理和情绪。
基本面周期：
厂房设备等固定资产形成的固定成本在总经营成本中占比越大，形成的经营杠杆越高；负债融资在企业总成本中占比越大，形成的财务杠杆越高。
心理周期：
投资像硬币的两面，不可分离。正面是追逐利润，反面是承担风险。
追逐利润来讲，投资人面对证券的心理和情绪就像钟摆，在恐惧和贪婪两个极端之间来回大幅摆动。
市场的心理和情绪波动比喻为钟摆，在贪婪和恐惧之间摆动。
低风险才能获得高收益，因为损失的可能性越小，盈利的可能性越大。
市场周期。
作者用窗口来做比喻特别形象，从窗口大开到猛然关闭，简直是冰火两重天，而且变化极快。
基本面加上心理面决定市场面。而市场面反过来影响基本面和心理面。
第二个特点，从波动幅度来看，价格会大偏离，因为投资人不是理性的经济人，他们的心理和情绪会大幅波动，所以资产的买卖价格会大幅偏离价值，投资的机会即在于此，投资的风险也在于此。
少数人看到基本面好转，股市小涨；部分人看到基本面好转，股市中涨；所有人看到基本面好转，股市大涨。
最先做的是聪明人，最后做的是傻瓜。书里讲得最精彩的是，在第三个阶段为什么最后会有一波疯狂上涨，因为原来一直坚持不追涨买入的人，一直看到周围的人在赚钱，实在太痛苦了，实在坚持不了，最后投降了，开始疯狂买入，一下子市场上只有人买，没有人卖出了。
有识、有胆、有备
市场情绪非常容易传染，在大牛市里，保持众人皆醉我独醒，非常困难。
第一个是你出的错误，是人就会出错。第二个是来自市场之外的意外事件，比如风暴、洪水、地震、海啸、日本核泄露、英国脱欧、中美贸易战。第三个是市场本身的错误，市场一直保持错误的时间，比你能保持不爆仓的时间还要长！你分析得对，你做得也对，但是市场就是死不悔改，
历史不会重演细节，过程却会重复相似。
序言
分析技能是基础。要培养你的分析技能，包括财务、金融、经济分析技能，这些基本分析技能是投资长赢的基础，而且都是
第二，市场观很重要。明白市场如何运作非常重要。开始投资之前，你必须先树立良好的市场观，但是不仅如此，你在开始投资之后，随着投资经验不断积累，你的市场观也要相应地增补、质疑、精进、重塑。
第三，大量阅读，多学习。
在投资过程中，你还要继续坚持阅读，不断地接受你所发现的有益的新观点，不断地抛弃你所发现的无益的旧观点，这样才能帮助自己不断提高投资策略的有效性。关于阅读，有一点很重要，不要只读和投资相关的书，要多读和投资无关的书。
第四，结交同行多交流。
第五，投资经验最可贵。
我所经历的每轮周期，都会教给我一些经验教训，让我能更好地应对下一轮周期。我觉得，投资是一个长期事业，投资是一辈子的事，我们任何时候都没有理由停下来，故步自封，不思进取。
其中包括塞斯·卡拉曼、查理·芒格、沃伦·巴菲特、布鲁斯·纽伯格、迈克尔·米尔肯、雅各布·罗斯柴尔德、托德·康布思、罗杰·奥特曼、乔·格林布拉特、皮特·考夫曼、邓·卡斯。2013年，我和我妻子南希跟着孩子搬到纽约居住，这让我非常幸运地又认识了另外三位高人：奥斯卡·谢弗、吉姆·蒂施、阿吉特·杰恩。
01 为什么投资要研究周期？
第一，基本面。基本面包括行业基本面、公司基本面、证券基本面。我称这些基本面是“可知的”，你要努力比别人知道得更多。第二，市场面。你要训练自己，严守纪律，支付的买入价格要合理，和上述行业、公司及证券的基本面相匹配。第三，组合面。你要理解我们现在所处的投资环境，以决定我们的投资组合的战略布局适应投资环境。
判断某资产未来能够产生多少业绩回报，通常是用每股收益或每股现金流来衡量，然后基于这些未来业绩预测来估算这项资产现在的价值。
第一步，评估价值。
第二步，评估价格。
第三步，构建组合。
依我看来，风险主要是资本永久损失的可能性。
但是也存在另外一种风险——机会风险，即错失潜在盈利的可能性。把上述两种对风险的定义合二为一，我们可以看到，风险就是事情发展不如人愿的可能性。
02 周期的特征
随着时间推移，从长期来看，经济增长，企业盈利增长，基于此，股市上涨。
本书所讲的周期，主要是指事物围绕中心点或者长期趋势而上下波动。
每个周期的运动模式都是从高点或者低点摆回到中心点，但从来不会停留在中心点……
不管这个中心点所处的位置多么“正确”或多么“合适”。周期会继续移动下去，经过中心点，移向另一个相反的极端，这种运动模式非常可靠。
通常是基本面改善和乐观程度上升，这两股力量合在一起，导致市场因受到压制而被过于低估的价格水平开始复苏，进而向均值回归。
当这股力量拉动股价回归“公允定价”水平之后，还会继续拉动股价上升，到达过于高估的水平。周期波动并非必定如此，但通常如此。
周期偏离中心点的程度越失常，越过度，就越有可能引发大混乱。周期如果向一个极端点摆动得越远，回摆的力度就可能越猛，造成的破坏可能越大，因为促使周期运行到顶部阶段的有效行为，在周期运行到其他阶段时，其效果就会变差，甚至会起反作用。
股市小幅上涨之后，必有回撤，股市中幅上涨之后，必有回调。牛市之后，必有熊市。大泡沫之后，必有大崩盘。
因果关系远远重于先后顺
最严重偏离基本趋势的点，以及偏离的时机、速度、幅度，大部分都是由参与者的心理波动所引发的。
第一，大涨之后的周期性调整不会是温和的、逐渐的、没有痛苦的；第二，没有大涨就不可能有大跌。
那些已经上涨一段时间，并实现惊人涨幅的证券和市场，更加容易出现周期性回调，而不是继续上涨。
经验就是你没有得到你想要得到的东西时所得到的东西。”
03 周期的规律
但是这里有一个关键点，某种东西在市场价格上涨的时候，投资人就有一种心理倾向认为，这种东西的市场价格会一直上涨，只会涨，不会跌；反之则会认为它的价格永远只会跌，不会涨。你和这种一根筋式的心理倾向对赌，却能赚到大钱……
因此，我们首先要认识到，有时候成功并不是因为特别有能力，失败也不是因为特别无能，经济学家阿尔钦所说的“偶然因素”，也就是运气。
04 经济周期
大多数吸引投资人注意的周期，都是围绕一个长期趋势或者中心趋势上下波动的。尽管这些波动从短期来看对企业和市场的影响非常大，但是结果证明，长期而言基本趋势变化的影响要大得多。因为围绕长期趋势线的上下波动最后会相互抵消（从单一年度来看，市场上涨会迎来一片欢呼声，而市场下跌会引发人们的沮丧情绪，可是很多年后，我们才会明白短期的涨跌并不重要）。但是长期基本趋势的变化，将会导致我们的长期投资业绩出现差异。
前途是光明的，道路是曲折的。
我在证券市场里待了40多年，一路走来，并不都是鲜花和美酒。</description></item><item><title>投资最重要的事</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/tou-zi-zhong-zui-zhong-yao-de-shi/</link><pubDate>Tue, 14 Dec 2021 23:58:09 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/tou-zi-zhong-zui-zhong-yao-de-shi/</guid><description>投资最重要的事 # 霍华德·马克斯 # 推荐序1 买好的，更要买的好
价值评估和价格判断，是价值投资的一体两面，缺一不可。
股票价格的形成受三方面因素的约束：一是公司基本面因素，二是市场技术因素，三是人的心理因素。
但如果该行业即将复苏，那么基金经理应该在行业复苏前、市盈率高企时，买入行业里最好的公司的股票，等待行业复苏带来的公司盈利大幅增长，从而收获股价的大幅上涨。
杠杆不会使投资变得更好，也不会提高获利概率。它只是把可能实现的收益或损失扩大化，这个方法还引入了全盘覆灭的风险。
投资面临的风险不是波动性，而是资产永久损失的可能性。
推荐序2 一本巴菲特读了两遍的投资书
投资艺术有一个特点不为大众所知。门外汉只需些微努力与能力，便可以取得令人尊敬（即使并不可观）的结果。但是如果想在这个容易获取的标准上更进一步，则需要更多的实践和智慧。
稳妥的思考框架作为决策的基础，并且有能力控制自己的情绪。
马克斯把超越市场平均水平必须的与众不同的思维称为“第二层次思维”。
投资是一门科学，更是一门艺术，而投资艺术和其他艺术一样，要想卓越出众，既要多用脑，又要多用心。
逆向思考并逆向投资。
在别人恐惧时贪婪，在别人贪婪时恐惧。
最重要的不是盲目相信股市总是有效或者总是无效，而是清醒认识股市相当高效而且相当难以击败。
最重要的投资决策不是以价格为本，而是以价值为本。
最重要的不是波动性风险，而是永久损失的可能性风险。
最重要的不是趋势，而是周期。
最重要的不是市场心理钟摆的中点，而是终点的反转。
最重要的不是主动寻找机会，而是耐心等待机会上门。
我一直认为，对于刚开始起步的投资人来说，应该寻找已经被证明长期成功有效的投资方法，然后依葫芦画瓢照着做就行了。
风险是投资最有趣、最有挑战性的一个重要方面。
第1章 学习第二层次思维
凡事应力求简单，但不应过分简单。
投资并不简单。认为投资简单的人都是傻瓜。
人人都能取得平均投资表现——只需投资一个每样都买一点儿的指数基金即可，这会带给你所谓的“市场收益”——仅与市场表现相当。
你必须要有耐心，给自己足够的时间——你要的不是短期暴利，而是长期稳定的收益。
他们中只有一小部分人能够获得维持高于平均水平的结果所需的非凡洞察力、直觉、价值观念和心理意识。
你的思维方式必须与众不同。
第一层次思维说：“会出现增长低迷、通货膨胀加重的前景。让我们抛掉股票吧。”第二层次思维说：“前景糟糕透顶，但是所有人都在恐慌中抛售股票。买进！”第一层次思维说：“我认为这家公司的利润会下跌，卖出。”第二层次思维说：“我认为这家公司的利润下跌得会比人们预期的少，会有意想不到的惊喜而拉升股票。买进。”
如果你对一个产品有好感，就买这家公司的股票吧。
投资的零和世界中，你在参与竞争之前，必须先问问自己是否具有处于领先地位的充分理由。
想取得超过一般投资者的成绩，你必须有比群体共识更加深入的思考。
非凡的表现仅仅来自于正确的、非共识性的预测。
突破常规本身不是目的，但它是一种不错的思维方式。
只有当你的行为是非常规性的时候，你的表现才有可能是非常规性的，而只有当你的判断高人一等时，你的表现才会高于平均表现。
结果很简单：为了取得优异的投资结果，你必须对价值持有非常规性的并且必须是正确的看法。
你的预期——甚至是你的投资组合——都必须偏离常态，你必须比人们的共识更加正确。
第一层次思维者的广泛存在使得第二层次思维者的可得收益增加了。
尽管对于大多数人来说，达成广泛共识是比较轻松的，但是在这种情况下，通常无法获得超过平均水平的收益。
第2章 理解市场有效性及局限性
有效市场假说指出：市场中有许多参与者，他们分享着大致相等的信息渠道。他们聪明、客观、有高度的积极性并且辛勤地工作。他们的分析模型广为人知并被广泛采用。由于参与者的共同努力，信息得以完全并且迅速地在资产的市场价格上反映出来。由于市场参与者会立即买进价格过低的资产，并卖出价格过高的资产，因此资产的绝对价格以及彼此之间的相对价格是公平的。因此，市场价格代表了对资产内在价值的准确估计，任何参与者都不能连续识别市场的错误并从中连续套利。因此，资产是以相对于其他资产的“公平”、提供预期风险调整收益的价格来出售的。风险更高的资产必须提供更好的收益来吸引购买者。市场会根据情况设定价格，但它不会提供“免费的午餐”，即没有与新增风险无关的（以及非补偿性的）新增收益。
如果有效市场中的价格已经反映了群体共识，那么分享群体共识也许只能令你赚到平均收益。想要战胜市场，你必须有自己独特的、非共识性的观点。
心理因素是控制投资者行为的主导因素。在决定证券价格方面，心理因素和基本价值同样重要，甚至更为重要。
统计学家认为，如果没有足够年份的数据，任何东西都无法被证明具有统计学意义。
万物皆有周期。
对于有效市场假说，我持有保留意见，最大的分歧在于它将收益与风险挂钩的方式。
。于是市场将调整投资价格，以保证承担更高风险的人在已知事实和群体共识的基础上，获得更高的收益。
“更高的投资收益是由隐性风险所致”。
从原则上来讲，如果数千个有理性且有计算能力的人在同一时间共同努力、客观地收集有关资产的信息并做出估价，就会很容易得出资产的价格不会与内在价值偏差过大的结论。
这意味着战胜市场非常困难。
符合这些条件的资产类别是不可能系统性地被忽略、误解或低估的。
那么股票似乎是符合的，因为当今世界信息越来越扁平了。
是什么决定了一种货币相对于另一种货币的变动呢？
是未来增长率与通货膨胀率。
数百万人在相似信息的基础上做着相似的分析，那么股票被错误定价的概率以及人们发现这些错误定价的概率如何呢？
概率不大，也不可靠，但这却是第二层次思维的真谛。
第二层次思维者知道，为了取得优异的业绩，他们必须具备信息优势或分析优势，或二者兼具
从当前事实和未来前景出发
“谁不知道这些信息？”
将市场描述为无效市场，是一种对市场易犯可资利用的错误的夸大说法
无效市场至少具备以下特征之一</description></item><item><title>投资中最简单的事</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/tou-zi-zhong-zui-jian-dan-de-shi/</link><pubDate>Tue, 14 Dec 2021 22:09:30 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/tou-zi-zhong-zui-jian-dan-de-shi/</guid><description>投资中最简单的事 # 邱国鹭 # 坚持价值投资的理念，但同时对主流观点保持质疑和求证的精神；
清醒地认识到能力圈的边界，但同时不断地挑战自我，去开拓新的未知世界。
投资这个游戏的第一条规则就是得能够玩下去。再好的投资理念都要放到实践中去验证。
自 序
价值和成长是不可割裂的，一个没有成长的公司很难说有很高的价值，一个估值过高的成长公司也很难说是好的投资标的。
比如，我把选股的要素简化为估值、品质和时机，并且淡化了时机的重要性（不是因为不重要，而是因为难把握），于是选股的复杂问题就变成了寻找“便宜的好公司”这个相对简单的问题。然后，针对不同的行业特性，利用波特五力、杜邦分析、估值分析等简单工具，弄清这个行业里决定竞争胜负的关键因素是什么、什么样的公司算“好公司”、什么样的价格是“便宜”。
便宜才是硬道理。
定价权是核心竞争力。
胜而后求战，不要战而后求胜。
人弃我取，逆向投资。
第一部分 投资理念
用自己的钱做实业投资要考虑的第二个问题，就是这门生意的现金流状况如何，毕竟做生意的最终目的是赚取现金流。
好公司的两个标准一是它做的事情别人做不了；二是它做的事情自己可以重复做。前者是门槛，决定利润率的高低和趋势；后者是成长的可复制性，决定销售增速。如果二者不可兼得，宁要有门槛的低增长（可持续），也不要没门槛的高增长（不可持续）。门槛是现有的，好把握；成长是将来的，难预测。
互联网的本质是“人生人”。
银行业的本质是“钱生钱”。
互联网金融崛起的结果更可能是科技进步帮助传统银行业更好地服务于既有客户，而不是颠覆性地改变行业现有格局。
然而即使在炒作和投机经常盛行的 A股市场中，理性也只会迟到，从来不会缺席。
新兴行业看需求，传统行业看供给
新兴行业讲的是需求快速成长的事，不必纠结于供给。而传统行业则只有控制供给，企业利润才能快速增长。过去 12个月里表现好的传统行业要么是寡头行业，要么是淘汰落后产能的行业，二者的供给增长相对于需求而言都受到了有效控制。
行业集中度
很多人认为小股票的成长性普遍好于大股票。如果这是事实的话，那么大多数行业的集中度就会越来越低。但是只要关注一下工程机械、汽车、家电、啤酒、原料药、互联网等众多行业，你就会发现这些行业的集中度在过去几年都是持续提高的，这说明还是有许多行业里的大企业增长快于小企业。在这些行业里，低估值、高成长的行业龙头的投资价值就远高于行业内的小股票。
未得到、已失去与正拥有
以高估值买新兴行业而落入成长陷阱的是沉迷于“未得到”，以低估值买夕阳行业而落入价值陷阱的是沉迷于“已失去”。投资中风险收益比最高的还是那些容易被低估的“正拥有”。
一只下跌的股票是否值得逆向投资的关键在于以下三点：
首先，看估值是否够低、是否已经过度反映了可能的坏消息。
其次，看遭遇的问题是否是短期问题、是否是可解决的问题。
最后，看股价暴跌本身是否会导致公司的基本
面进一步恶化，即是否有索罗斯所说的反身性。
投资微论有些股票，你有持仓，但是下跌时你心里一点也不慌，甚至希望它多跌一点好让你加仓，这说明你对该股票已有足够了解，对其内在价值和未来前景有比市场更为精准的把握，因此市场价格的波动已经不会影响到你的情绪了。对这些股票而言，下跌只是提供一个更好的买点罢了——买之后的淡定，源自买之前的分析。还有些股票，涨的时候让你豪情万丈，跌的时候让你肝肠寸断，这样的股票不碰也罢，因为还没研究透。买股票之前问问自己，下跌后敢加仓吗？如果不敢，最好一开始就别买，因为价格的波动是不可避免的。
股价在目前的位置已经没有安全边际，这种最后一棒的风险收益比已经不符合投资的要求，转而成为一种击鼓传花式的博傻游戏。”
不去“击鼓传花”，不接最后一棒，把选股范围基本限制在低估值的大盘蓝筹里，以此躲过中小盘中的许多地雷。
顶部和底部只是一个区域，该逆向时就不要犹豫，不要在乎短期最后一跌的得失，只要能笑到最后，短期难熬点又何妨？只有熬得住的投资者才适合做逆向投资。
对大家都追捧的热门行业，我就谨慎一点；对大家都嫌弃的冷门行业，我就试着乐观一点。在没有新增资金入市的过去两三年里，这个办法多数时候还是管用的，因为当只有存量资金在场内不断倒腾来倒腾去的时候，别去人多的地方。
没有门槛的高增长是不可持续的。在美国上市的中国太阳能股票近年来纷纷从高点跌落 90%的案例值得好好研究。
投资中影响股价涨跌的因素是无穷无尽的，但是最重要的其实只有两点，一个是估值，一个是流动性。估值就是价格相对于价值是便宜了还是贵了，估值决定了股票能够上涨的空间，流动性则决定了股市涨跌的时间。
我们都知道， M2的合理增速应该大致比名义 GDP快 2 ~ 3个点。
因为 2011年通胀水平大概为 5%， GDP增速为 9%，加起来有 14%，所以合理的货币供应量 M2增长速度应该在 16% ~ 17%左右，
选股票，一定是先选行业。就像买房子，一定是先看社区，社区不行，房子再漂亮也不行。买股票也是，股票本身再好，只要这个行业不好，一样很难涨起来。买房子先选社区，买股票先选行业，那么什么样的行业是好行业呢？很简单，有门槛、有积累、有定价权的那种行业。
政策的微调是一个缓慢的过程，我们可以密切关注相关指标，如银行贷款的增速，央票是正投放还是正回购，外汇占款的变化，存款准备金率是不是下调， M1的指数等等。这些指标出现改善，有了新的流动性，市场就会有反弹。
有些超级大牛股是高估值股票，但高估值股票的平均回报率在世界各国都远不如低估值股票。前者是个例，后者是规律。个例令人景仰，但往往难以复制，顺着规律选股才能提高成功率。
成长股中有大牛股是个例，价值股平均跑赢成长股是规律。不被精彩绝伦的牛股倾倒，不被纷繁复杂的个例迷惑，不抱侥幸心理，不赌小概率事件，坚持按规律投资，这是投资纪律的一种体现，也是投资成功的必要条件。
第二部分 投资方法
第一，价值投资是有效的；第二，价值投资不是每年都有效；第二点是第一点的保证。
公司对上下游的议价权、与竞争对手的比较优势、行业对潜在进入者的门槛。</description></item><item><title>债务危机</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhai-wu-wei-ji/</link><pubDate>Tue, 14 Dec 2021 13:07:04 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhai-wu-wei-ji/</guid><description>债务危机 # 瑞·达利欧 # 资本市场反映实体经济的变化
典型经济周期、典型债务周期、典型通缩性去杠杆化、典型通胀性去杠杆化
第一部分 典型债务大周
化繁为简地讲，在任何时候，你一旦借钱，就会创造出一个周期。
买一件你目前买不起的东西，你的消费必然会超出你的收入。借款时，你不仅是在向贷款人借钱，你实际上是在向未来的自己借钱。&amp;gt;
这种先借款消费、后紧缩开支的模式与周期非常相似
因此，游戏初期是“房地产为王”，后期则是“现金为王”。
而未来，持有这些酒店的债务人因要支付租金和偿债而面临现金紧缺的局面。银行也将陷入困境。
收入增加和资产涨价会导致进一步借债，扩大在商品和金融资产上的支出。
借债基本上会将支出和收入提升至超出经济生产力稳步增长所对应的水平。
就是收入不足以偿还债务，也就是泡沫破裂。
长期资产的快速建设是不可持续的。
债务融资是指企业通过向个人或机构投资者出售债券、票据筹集营运资金或资本开支。个人或机构投资者借出资金，成为公司的债权人，并获得该公司还本付息的承诺。
这类周期常常出现在新兴经济体，因为新兴经济体存在大量的建设需求。进一步推动新兴经济体周期性发展的因素是收入水平的相对变化所带来的竞争力变化。通常情况下，新兴经济体的劳动力非常廉价，基础设施极不完善，因此它们热衷于进行基础设施建设，增加出口，提高国民收入水平。但随着这些国家的收入水平提高，其工资的相对竞争力会下
泡沫形成的一个典型表现是：越来越多的借款被用来还债，导致借款人债务负担加剧。
当偿债成本（即还本付息的成本）超过维持支出的借款时，债务上升周期就会逆转。
支出和投资增速的放缓导致收入增长进一步放缓，资产价格下跌。
当借款人无法履行对贷款人的偿债义务时，这些贷款人就无法履行对其债权人的义务。
最极端的压力通常发生在高杠杆贷款人身上，其对无法还款的借款人有着高度集中的敞口风险。
这些贷款人给整体经济和信誉良好的借款人带来连锁反应的风险也最大。
有定期付款金额下
债务价值减记（即同意接受低于欠款金额的还款）
以外币计价的债务占比较高的国家和出现通胀性萧条的国家分为一组。
爆发债务危机，是因为债务和偿债成本的增速高于偿债所需
收入的增速，最后不得不去杠杆化。
在短期债务周期中，限制支出的因素仅仅是贷款人提供信贷的意愿和借款人接受信贷的意愿。
这是因为债务周期的上升阶段会自我强化
支出的增加带来收入水平的提高和资产净值走高，从而导致借款人的借款能力提升，进而增加采购和消费支出
但这种现象难以持续，债务的增速不会永远超出偿债的资金和收入，因此债务问题早晚会出现。
希望获得生活必需品的人，这些人一般为金钱而劳动；（2）用金钱的价值来储藏财富的人。
无产阶级工人通过出售自己的时间赚钱，而资本投资者的赚钱方式是“借出”自己对金钱的使用权，以换取债务人还本付息的承诺、业务所有权（我们称之为股权或股票），或其他资产（例如房地产）。
通缩性萧条和通胀性萧条是两种主要的债务危机
通胀性萧条经常出现在依赖外资流动的国家。
在周期的早期阶段，债务增长强劲，但债务增速不会快于收入增速。这是因为债务增长被用来支撑那些可使收入快速增长的经济活动。
自我强化
升趋势。这种上行阶段通常持续数十年，主要是由于央行定期收紧和放松信贷而出现波动。央行调整货币政策带来短期
最终，债务人的偿债总额将等于或大于可借入的资金，债务总额（即偿还资金的承诺）严重超出现有的资金数量。当债务总额相对于资金和信贷不能再增加时，这个过程就会逆转，于是开始去杠杆化。
在股市合理上扬期间，人们往往会过分预期这一走势的持续时间，从而导致泡沫出现。
因此股价和房地产价格上涨，经济形势改善，带来经济增长和企业利润增加，资产负债表改善，企业可以承担更多债务，企业价值增加。
投资者、商人、金融中介机构和政府坚定了对经济持续繁荣的信心，进而推动加杠杆化进程。
繁荣也吸引不想错失良机的新买家进入市场，助长了泡沫的出现。
政府提供隐性或显性的担保，鼓励贷款机构肆意放贷，导致出现低收益贷款和泡沫。
一些基本不受监管的新型贷款机构蓬勃发展（这些非银行贷款机构被统称为“影子银行”系统）。
虽然历史证明未来可能与预期不同，但人们往往认为这种共识能较好地预示未来
人类的天性就是随大流
价格反映的共识
央行政策以控制通胀率和经济增长率为目标
央行应当把“保持债务水平的可持续性”作为目标之一，确保无论信贷被用于何处，收入增长都足以偿债
当通胀率过高，经济增长过热时，央行通常会适度收紧货币政策，上调短期利率
但典型的货币政策并不足以管理泡沫，因为泡沫仅出现在一些特定的经济部门，而央行关注的是整体经济情况，在泡沫阶段央行的政策反应往往会滞后。
自我强化
因为贷款人开始担心自己可能无法拿回现金。借款人受到挤压，因为他们的新增借款越来越多地被用于还债，再加上有时债务无法延期，借款人的支出增速减缓。这往往是因为人们对未来现金流的假设过于乐观，借款高价购买投资性资产。
在泡沫刚刚破裂的这段时期，资产价格变动造成的财富效应对经济增长率的影响大于货币政策的影响，但人们往往会低估财富效应的影响。在泡沫破裂的早期阶段，股价下跌，但企业盈利尚未下降，因为与此前的盈利和预期的盈利相比，此时的股价相对较低。投资者会误以为此时的股价下跌是买入机会，但没有考虑到，未来的事件可能会导致盈利急速下跌。逆转是自我强化的。
因为充分降息可以带来以下影响：（1）产生积极的财富效应；（
萧条和偿付能力问题以及萧条和现金流问题可能互为因果
一些人错误地认为萧条是心理因素所致
他们坚信，如果能诱使投资者把资金转回高风险投资，必将重振经济。
因为债务人需要偿还的债务远远大于他们能获得的资金。
大部分被视为资金的东西其实是信贷，而信贷这种东西，会在经济繁荣的时候凭空出现，也会在经济不振的时候凭空消失。
也就是说，去杠杆化进程基本上就是，人们发现自己所谓的财富其实大部分不过是他人的付款承诺，一旦对方不遵守承诺，自己的财富就不复存在了。
当投资者需要现金，试图把投资变现时，变现能力就会面临考验，一旦未通过考验，就会造成恐慌，引发“挤兑”和证券抛售。
最初，债务人的收入和借款不足以偿债，因此必须出售资产，削减开支，以筹集现金
抛售导致资产价值下跌，从而降低了抵押品的价值，使收入进一步减少。借款人信誉度的评估标准有两个：一是资产/抵押品相对于债务的价值（即借款人的净值），二是收入相对于偿债总额的规模。由于借款人的净值和收入都比债务减少得快，信誉度恶化，贷款人更不愿意放贷，导致形势每况愈下。
萧条阶段的主导因素是债务减免（即债务违约和重组）和财政紧缩等通缩性力量，债务货币化的力度不足。一个人的债务是另一个人的资产，大幅削减这些资产的价值会大大减少对商品、服务和投资性资产的需求。</description></item><item><title>告别百年激进</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/gao-bie-bai-nian-ji-jin/</link><pubDate>Tue, 14 Dec 2021 12:42:19 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/gao-bie-bai-nian-ji-jin/</guid><description>告别百年激进：中国的现代化问题 # 温铁军 # 自序　金融全球化成本转嫁与中国生态文明战略 # 整个世界都紧跟着西方人引领的全球化的步伐走，但是，最大的问题是我们却没法再有西方人那样的殖民化的历史条件。
三大资本：商业，产业，金融
现代化靠两大支柱：工业化和城市化。工业化是产业资本为主，城市化是房地产资本为主。既然2009年工业下降了，到2011年大量资金析出进入房地产，房地产从高涨到泡沫崩溃大约3年一个周期，于是2013—2014年房地产也下跌了。资金再次析出进入股市，就有了大批股民追涨“疯牛”……这些情况本来都属于常识，不重复了。
所以，当代中国出现金融资本、工业资本和商业资本等三大资本都过剩。这个情况跟全球三大过剩是一样的。可见，官方说改革产生的问题要靠深化改革，也很有道理。因为我们面临三大资本都过剩的复杂困境，的确是配合资本扩张的这种改革造成的。
总之，TPP内在体现了属于新殖民主义的三大“治外法权”：一是金融资本自由流动；二是跨国公司不受接受外资国家的法律约束，投资所在国法律对它没有用；三是发展中国家的国有企业不得优惠。
尽管在发达国家社会矛盾同样在爆发，但是若是同样社会矛盾爆发在发展中国家，就被叫做“颜色革命”了。
大量无地农民流入印度贫民窟，当官方要在印度推行工业化的时候，大量的平民起来反抗，因为城市化和贫民窟导致了灰色就业占比90%以上。只是因为没有推进土地革命，所以印度的困难比我们大的多。
我过去一直说中国最大的制度优势就是没有贫民窟，现在不敢说了，因为我们现在大量的城中村人群就相当于贫民窟，他们提供了大量的服务性劳动，但是对不起，这些人却是属于“被侮辱与被损害的”。
如果我们加快城市化过于激进，就相当于“空间平移集中贫困”——世界上发展中国家的城市化大部分是靠贫民窟实现的。
投机资本操控的“多空大战”无论多么眼花缭乱，最后都是要“做空”的。
只有“做空”，金融大鳄才能抄底、洗劫……
中国现在不发生，不是维稳投入多高，而是因为中央政府现在还有在国内继续“做多”的条件。因此，我们说中国的可持续，最核心的是经济主权如何把握，切忌激进的毛病。
1.现代化（不论是否工业化）=人类近代历史中的一个资本和风险同步向城市集中并周期性爆发危机的阶段性过程。
2.资本（不论国有私有）=人类在资本主义历史阶段制造的、反过来控制住极少数人群使其反自然的一种异化物，主要作用在于促使多数人及他们生存依赖的资源等客体化成为“被资本化”产生利润的要素。
3.政府（不论何种制度）=人类制造的由极少数人控制的异化物，因其反过来强制性统治多数人而无论如何改造也难以达到其应该达到的公平公正。
4.制度变迁（不论何种主义）=原来占有收益的集团为了占有更多，并把形成的风险及其代价向外部转嫁的一种文化现象；不能顺畅转嫁代价则变成强制性变迁。
5.法律（不论何种意识形态）=政府执行统治的一种规范工具，是主要用于保护和规范收益及分配等相关社会经济活动、体现最低道德约束的一种制度文化。
欧亚大陆西亚那段的两河流域也是原生农业，两条河在那里间距比较窄，因此是单一作物小麦，派生出的思想、文化、哲学等体系有一元论的特点，因此刚才有人批判西方中心主义，这是从西亚开始的单一作物的人类生存方式演变出来的。
当我们讲生态文明是以多样性为基本内涵的时候，它主要应该发生在东亚。而西亚以西是两河农业派生出的二次农业覆盖欧洲，再进一步派生过去到英伦三岛，那是后来的“日不落帝国”，通过殖民化在世界范围内推行所谓大规模单一化、集约化等。这些都是西亚狭窄两河的单一作物所派生出来的后续演化方式。
凡属坚持维护国家主权独立的国家，就会由于对已经进入的外资发生艰难“去依附”，而导致国内的复杂剧烈矛盾爆发……
成本转嫁论——当代全球化的实质是经济结构高度化国家的巨额制度成本向外转嫁。
经济主权残缺国家一般会被迫趋向于再次“被殖民化”；而主权相对完整的国家虽然应对巨额成本转嫁的方式有所不同，但大都趋向于加强本国政府对国内核心经济主权的国家控制。
其实现在我们面临的主要是周期性危机及其成本问题，危机爆发之后一定是有成本转嫁的。
中国社会的底座是小农经济，虽然现金收入能力低，但不属于赤贫，所以底座稳。现在社会上的毛病出在“中资”，作为新生资产阶级，容易受西方影响，声音比较杂乱。但中国真正的大麻烦却在于政治化的“大资”，因为国家发展方向很大程度上把握在“大资”那里。如果“大资”懂得只有乡土社会稳定他才稳定，那么，“大资”掌控的国家政治化只要方向转过来，就能够有效推动中国转向生态文明。
资本全球化的宏大叙事 # 很多国家形成的政治主权，是通过交易方式获得的，因此，他们在经济上就根本不可能建设发达国家的经济基础，因为国家经济资源已经被交易掉了。这些经济资源被谁资本化、货币化了呢？被原来宗主国拥有的跨国公司。因此，这些国家就只有在宗主国恩赐、资助的时候，才能维持这种西化上层建筑，如果宗主国不给钱，西化上层建筑就会立刻垮掉，国家随即陷入动乱。
越维持西化上层建筑，就越无法发展本国经济基础。
当资本和政府这两个人类异化的东西结合起来的时候，资本主义就会把全球国家分类，穷的都是农业国家；富的都是城市化国家；不穷不富的，是正在过渡时期的叫作新兴国家（emergingcountry），这类国家正在搞工业化、城市化。
在农业社会中，由于人们以群落聚居方式存在，因此，在农业社会时期，群体文化居于主要地位，而不是个体文化。
应该重点研究中国特色的农户理性和村社理性，要把农户和村社共同作为农村的行为主体。有主体，才有机制。
这个世界所遭遇到的所谓常态危机，无外乎是随人口的增长引发的产业资本的对外转移，这并不意味着世界的真实GDP有所增长，它是随着人口增长而下降的。根据世界银行的数据体系，把经济中的泡沫过滤掉，结果是：从20世纪60年代西方完成战后的二次工业化恢复、开始产业转移以来，世界的人均真实GDP随人口每隔十年增长一个台阶而下降。因此，这是常态化的危机。
对于产业资本时代，这本身应该是正常的现象，人们看到有收益，无非是成本转嫁出去了；成本转嫁到一定程度，表现为代价爆发，演变成一般的危机。
1971年布雷顿森林体系就解体了；此后的货币信用既不产生于商品交换，也不产生于拥有多大的实体资产。那货币信用本源于什么？本源于国家强权。
没有相当强势的政府印刷出纸币并“赋权”于货币信用的货币化加速度过程创造大规模货币增量，金融资产总量不会如此短期就大规模提升，这种依托政治强权的金融资本所主导全球的资源资本化，也就不会有强势地占有资源转化收益的工具。
当代全球化的实质内容不是教科书上讨论的商品生产和自由贸易。
总结我在最近十几年开展国际比较研究得出的基本结论，只有五个字：成本转嫁论。亦即，制度性贫困是承载了不断累积的全球化代价的客观结果。
弱势群体至少还可以发声，但是环境却不能发声，当弱势群体不断承受累加的制度成本到不能再增加的时候，成本就更多地转嫁给了环境。
我强调指出：制度本身是派生的——这和很多学者的制度决定论有本质差别。
第一次始于资本主义早期欧洲工业化导致的殖民地扩张——发达国家对资源和市场的占有、贫困人口的移出，占领了世界上资源最丰富的南北美洲、非洲和澳洲，及其引发的17—19世纪的大量战争，最终导致20世纪的两次世界大战。同期，发展中国家和地区纷纷被纳入资本主义体系，被拖入殖民地和势力范围争夺的殖民化地缘战略。
第二次始于资本主义中期产业资本的扩张——基于20世纪50年代战后的二次工业化兴起的一般制造业转移，消解第三次大战压力。发达国家内部二战之后工人运动促进了社会福利与劳动力成本、环境保护压力上升。同期老殖民主义时代形成的世界秩序解体，全球反殖民化运动中形成大批新兴民族国家，成为接受发达国家产业转移的载体。
第三次始于资本主义晚期的金融资本扩张——20世纪90年代至今正在演进的金融资本主导的全球化竞争。全球货币化和资本化进程加快，导致后殖民化时期地缘战略：美元集团与欧元集团对抗性冲突。
并不是意识形态不重要，我们只不过是重申了意识形态不得不受制于经济基础的传统政治经济学的基本原理。
政府内在地亲资本，乃是二战之后发展中国家因资本短缺又要工业化势必采取的政策倾向。然而，二战过去很久了，能靠着照搬西方制度及其文化体系来完成本国工业化的发展中大国很少。
大家不要为社会上的各种说法左右，要看到不同历史阶段的实质性的变化：周期性的生产过剩是一般资本主义的基本矛盾。当西方体系遭遇这个矛盾的时候，发生的是世界大战——用战争来摧毁过剩的生产能力。为什么说资本主义有寄生性、腐朽性？因为不可能解决这种一般矛盾。
北大的中国经济研究中心当时针对过剩研究了罗斯福新政的实际作用，当时他们就指出，罗斯福新政并没有根本上缓解危机，最后还是欧洲爆发了世界大战创造的战争需求，化解美国的危机。
其实与文艺复兴同步的是殖民主义，文艺复兴中的很多艺术、文学或隐或现的包含着对西方几千年奴隶制的复兴……
后来的文艺复兴在对中世纪农奴制表达批判意义的同时，内涵性地是对欧洲早期奴隶制的复兴——殖民化时期是欧洲的国家犯罪造成的对人类的屠杀、迫害和对资源的掠夺、控制。
如果任何一种理论的逻辑起点不能和其表现的历史起点相一致，这个理论就不成立。
如果愿意进一步讨论东西方文明的演变，就会去价值化地看人类历史这个东西，我们不能全怪西方的文艺复兴和在殖民化中复兴奴隶制。因为，西方文明之所以是人类文明的一种，取决于人类在不同生产关系下受到的环境约束——文明的形成及其延续与自然地理高度相关。
越来越多的证据表明，人类的战争很大程度受到自然因素影响资源环境变化的影响。由于气候变冷和北方干旱引起的频繁战争，导致汉代重新完成中国大一统之后要做的第一件事，就是“击匈奴于大漠以北”。这也许客观上成了罗马几百年后衰败灭亡的原因之一。被汉武帝打败的匈奴残部西进到欧洲，那时候欧洲北部的原住民大多处于采集和渔猎状态，抗自然风险能力极低，匈奴铁骑逐步压迫那些处于半原始状态的部族只能拉锯型地后撤，渐渐向西、向南迁移，其中有些部族南向进入亚平宁半岛，那就是欧洲历史记载的所谓“北方日耳曼蛮族”的南侵，这些是导致了罗马帝国的衰败和灭亡的因素之一。只不过，这是个至少百年以上的漫长传导的过程。
但，汉朝征伐匈奴只是中华汉唐盛世影响西方文明的第一段。唐朝是第二段。唐朝先后击败东西突厥，残余突厥人沿着中亚进入小亚细亚，部分定居于安纳托利亚半岛，成为土耳其；其一小部分继续西进，曾经打败了东罗马的衣钵传承拜占庭帝国——也是导致拜占庭帝国解体的历史原因之一。
据此，虽说我们的中原农耕文化“安土重迁”，从来就没有威胁过西方；但被中国汉唐盛世两次打败的游牧民族渐次西迁，确曾对西方有过些负面影响。
内生地具有强烈投机特性的金融资本越是追求超越产业的自身利益最大化，就越是具有其腐朽性和投机赌博势必导致的垂死性。一旦资本投资人可以靠玩票子挣钱，谁还愿意来千辛万苦地做产业？金融资本异化于产业资本，搞产业的人一定会吃亏。金融市场的愈益混乱也是一定的，因为金融资本不再具有产业时代资金要素的性质，不再满足追求产业的平均收益率，而是由于追求流动性创造的超额收益率，而势必去制造越来越多的衍生品。
政治上的地方化第一个派生的社会现象，是地方追求工业化收益而同样不承担制度成本。当西方把产业转移到发展中国家的时候，其内含的劳动与资本的对立矛盾也就转移过来了，于是转移了产业的西方国家，出现中产阶级兴起和民主政治扩大，而传统马克思主义在欧洲就被放弃了。
西方把产业资本过剩造成世界大战的主要矛盾转移了。
当代发生的是人类在资本主义历史阶段的第三次危机——金融全球化危机。
1991年我到苏东国家考察感到的危机后果是相当严重的，政治改革造成政权解体的同时是货币体系坍塌，使我理解了金融体系之信用的依靠，本质是政治强权。货币是什么？是一张纸，那么货币之有信用在于是政治强权向其信用体系的赋权。政治强权塌了，货币体系也会随即坍塌。由此可见，金融危机一定会依靠政治强权导致危机代价的转移。
早期西方大规模转移人口和占有资源是构成世界二八开的前提。当代形成政治强权支撑金融霸权是维护世界二八开的前提。
毛主席强调过：“我们不可能在小农经济的汪洋大海中建立社会主义”，土改的结果造成人人是小土地所有者，不过实现了中国历史上农民几千年诉求的“耕者有其田”，但我们将其解释成了社会主义革命。因为包括农民在内小资产阶级占中国人的大约90%，就是全球最大的小资产阶级国家。以后发生的经济政治领域矛盾，不过是小资人口过多和小资激进特征的表现，无论说是什么主义，都只是对国外话语的一种借用。
民国先灭亡与现代化的财政金融体制失败，后灭亡于军队崩溃。
由于把产业转移了，那么看英国第一大产业是金融，第二是旅游，都属于第三产业，制造业和农业几乎没有地位，只靠金融、旅游怎么过日子？如果我是英国领导人，一定坚定地站在美国大哥一边。才能保证英镑币值长期高于美元，对其他国家占有汇差，以便靠进口过日子。</description></item><item><title>曾国藩（全三册）</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zeng-guo-fan-quan-san-ce/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:54:19 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zeng-guo-fan-quan-san-ce/</guid><description>曾国藩（全三册） # 唐浩明 # ◆ 第一章 奔丧遇险
麟书秉性懦弱，但妻子江氏却精明强干。江氏比丈夫大五岁，夫妻俩共育有五子四女。家中事无巨细，皆由江氏一手秉断。江氏把家事料理得有条有理，对丈夫照顾周到，体贴备至。麟书干脆乐得个百事不探，逍遥自在。
◆ 四、康家围棋子的不凡来历
宵衣旰食
◆ 五、喜得一人才
“足下何必如此自责。自古以来，因时势不到，英雄受困的事多得很。秦叔宝也有卖马的时候，那时谁能料到他日后会辅佐唐太宗打天下。
◆ 七、哭倒在母亲的灵柩旁
一刹那间，曾国藩似乎觉得位列卿贰￼的尊贵、京城九市的繁华，都如尘土烟灰一般，一钱不值，人生天地间，唯有这骨肉之间的至亲至爱，才真正永远值得珍惜。
◆ 六、巡抚衙门里的鸿门宴
为人当公而忘私，国而忘家
◆ 二、世无艰难，何来人杰
至于读书之法，在专一经；一经果能通，则诸经可旁及；若遽求专精，则万不能通一经。
哈哈哈哈哈
又说自己记日记一一如实，决不欺瞒，夜晚与老妻亲热，亦记于日记中。
又说自己记日记一一如实，决不欺瞒，夜晚与老妻亲热，亦记于日记中。
自今日起改号涤生。涤者，取涤其旧染之污也；生者，取明袁了凡之言‘从前种种，譬如昨日死；以后种种，譬如今日生也
世无艰难，何来人杰
畏葸不前
◆ 四、陈敷游说荷叶塘，给大丧中的曾府带来融融喜气
悠悠和和
今日初见大爷时，见大爷眉目平和，有一股雍容大方、文人雅士的风度。适才与大爷偶谈兵事，便见大爷眉目之间，出现一股威严峻厉、肃杀凛冽之气。当听到大爷讲带兵遣将、乘时自效时，此气骤然凝聚，有直冲斗牛之状
古人云，天赐不取，反受其咎。
◆ 五、郭嵩焘剖析利害，密谋对策，促使曾国藩墨绖出山
对风水之说，我取圣人的态度，也学个子不语：既不信，亦不贬。
曾侍郎常对人说要实事求是。
他想到老庄也主张静，管子也主张静，佛家也主张静，看来这“静”字是贯通各家学派的一根主线，正是天地间最精微的底蕴，所以各家学派都在这一点上建立自己的养性处世理论。
所到之处皆哀鸿遍野，饿殍盈路，满目疮痍，惨不忍睹。
大厦将倾，一木难支
沧海横流，更能显现出英雄的本色。
◆ 三、宁愿错杀一百个秀才，也不放过一个衣冠败类
曾国藩见此人三十余岁年纪，一头癞子，鼻勾腮尖，贼眉贼眼的，心中已先讨厌。
惟有德者能宽服民，其次莫如猛
◆ 五、拿长沙协副将清德开刀
臣痛恨文臣取巧、武臣退缩，酿成今日之大变，是以为此激切之情。若臣稍怀私见，求皇上严密查出，治臣欺罔之罪。
◆ 六、大闹火宫殿
正说到西门庆贪欲丧身一节，听众挤得水泄不通，漫说找个座位，连个站的地方都没有。
◆ 八、逼走衡州城
盖西伯拘而演《周易》；仲尼厄而作《春秋》；屈原放逐，乃赋《离骚》；左丘失明，厥有《国语》；孙子膑脚，兵法修列；不韦迁蜀，世传《吕览》；韩非囚秦，《说难》 《孤愤》； 《诗》三百篇，大抵圣贤发愤之所为作也。
◆ 三、从钓钩子主想到办水师
千山鸟飞绝，万径人踪灭，孤舟蓑笠翁，独钓寒江雪
◆ 四、接受船山后裔赠送的宝剑
武功开一朝国运，文教启百代群蒙。
描述实在绝
把家先祖所遗旧作刊刻出来，是王氏世代心愿，也是世佺的本分。只是世佺学力和财力都不副，多年来心愿未遂。道光十九年，仰仗新化邓湘皋先生硕学大才，湘潭欧阳小岑先生又慷慨资助五千余金，家先祖经学方面的十多种著作才得以梓行。
把家先祖所遗旧作刊刻出来，是王氏世代心愿，也是世佺的本分。只是世佺学力和财力都不副，多年来心愿未遂。道光十九年，仰仗新化邓湘皋先生硕学大才，湘潭欧阳小岑先生又慷慨资助五千余金，家先祖经学方面的十多种著作才得以梓行。
自古以来，干大事有成就的人，都会忙里偷闲。一张一弛，文武之道嘛！
◆ 五、一个钟情的奇男子</description></item><item><title>只有男科医生知道</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhi-you-nan-ke-cai-zhi-dao/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:51:47 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhi-you-nan-ke-cai-zhi-dao/</guid><description>只有男科医生知道 # @成都下水道 # ◆ 3．运动可以改变性功能障碍吗？
每晚睡觉前坚持做深蹲20次，俯卧撑20次，仰卧起坐20次，也有良好的提高性功能的效果。
凯格尔运动在站、坐、卧、行时都可以进行，不过起初训练时还是选用平卧位，运动前必须排空膀胱里的尿液，双侧膝盖弯曲，用力提肛，收缩骨盆盆底肌肉群5秒，然后放松10秒，连续10次为一组运动，早上、中午各一组，晚餐前及睡觉前各一组，每天共4组运动。别以为运动很轻松，其实挺累人的。
◆ 4．激情绑架了的婚姻有幸福吗？
一周后老刘携美女去华西第二医院检查，血HCG（人绒毛膜促性腺激素）的结果很确凿，女友有喜。
◆ 5．镶了银蹄子的马也跑不动了
法国一项研究表明：男女之间的新鲜期，平均只有8个月，然后步入绵绵无绝期的亲情期，所以无性婚姻在世界范围内屡见不鲜。
◆ 6．亲热是否可以代替健身？
性爱时间越长，结束后洗澡的间隔时间也相应延长。
我的建议，不妨折中一下，男性性爱结束后不妨躺在床上悠然自得地抽支事后烟、喝杯事后茶，5～15分钟后起身洗澡（根据丁丁的疲软程度和体力消耗情况而定），将排尿与洗澡作为一项程序一起完成。 女性呢？性爱结束后立即排尿，然后进行第二道程序，洗澡。放心吧，身体的重要器官具备强大的自我调节能力，没有那么多耸人听闻的疾病发生。
◆ 1．全力以赴只为刹那间的快乐
外观半球形或圆锥形；微微上挺；乳头间距不能太大，微微外倾；光洁白皙；乳晕面积不超过1元硬币，颜色粉嫩；乳头微微突出，大小为乳晕直径的1/3；最至高无上的是对称美。
时间足够长的前戏能够改善症状，必须走完拥抱—接吻—抚摸性敏感区—进入生殖器的四部曲。
◆ 6．你所要的爱就是我要给你的爱
一些药物，譬如抗抑郁药、利尿剂、降胆固醇类药物，甚至部分抗生素，有可能降低性趣，不到万不得已，尽量少服用这些药物。
◆ 2．谁在偷偷扼杀我们的精子？
有一个鲜为人知的事实，矿泉水瓶和外卖塑料饭盒的塑化剂已经成为杀精的重要因素，尤其是外卖，用微波炉加热更让这种伤害雪上加霜。所以，对备孕期的成年男性来说，应该尽量不叫外卖饮食。
戒酒，避免抽二手烟、不要熬夜是一种必要措施。 避免长时间泡温泉、长时间骑行、长时间穿紧身裤，给阴囊一个清凉环境。精子生长的过程需要低温，阴囊是睾丸的“温度调节器”，当环境温度比体温低1～2℃时，它才能顺利产生精子。
◆ 1．筛查肾结石一定要及时
记住了，CT检查在诊断泌尿系结石方面往往事半功倍，而且，现在的CT检查费用也不贵！
◆ 1．不要爽了上面却痛了下面
譬如高血压，要控制钠的摄入，不能吃得太咸；譬如弱精症，多吃海带、海鲜、鱼类、动物的肝脏、豆制品，可以让精液的质量好一些。
◆ 4．无爱的两个人是否可以继续拥抱？
催产素是个好东西，不仅女人分泌，男人也分泌，它是最值得信赖的荷尔蒙，尤其是在性高潮后，加上大量内啡肽的释放，会让夫妻身心更加愉悦。所以，任何为了追求性高潮而选择的场景、姿势都值得点赞。 而性爱的两条金科玉律—— 我能想到最浪漫的事，就是给他所有姿势。 做得越多越想做，做得越少越不想做。
◆ 3．我是神医，绝对不是瞎猫
我倒是强烈建议女性的支原体及衣原体检查列入常规体检项目。
◆ 2．永远无法忘却的师徒情谊
行之有效的预防膀胱癌的措施是多喝水，长时间慢性局部刺激是发生膀胱癌的主要原因之一，多喝水的目的是稀释尿液，减少尿液中潜在致癌物对膀胱壁的刺激。
◆ 1．小孩为什么喜欢玩“小弟弟”？
在欧美国家，婴幼儿没有穿开裆裤的习惯，婴幼儿也有属于自己的尊严和性隐私，就算不谙世事，平时绝对不能露出生殖器，即使家长为婴幼儿换洗衣裤是一件烦琐的任务。
◆ 2．做个最合格的“性念”先生
手淫是男生释放性欲的方式，意外发现了也要视而不见，他们真的不需要在手淫问题上进行管制。
◆ 4．我的甜蜜爱情离不开仿制药助力
再科普一下硬度常识：勃起硬度分4级，分别与豆腐、剥了皮的香蕉、没有剥皮的香蕉、黄瓜相对应。
至于印度仿制药超级希爱力，是提高勃起硬度的希爱力与延长射精潜伏时间的达泊西汀的组合产品，印度人将达泊西汀的剂量加了一倍，每粒超级希爱力中含有达泊西汀60毫克，有更多诱发副作用的可能。
◆ 结束语
含蓄地起了一堆鸡皮疙瘩</description></item><item><title>道德经（未完待续...）</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/dao-de-jing/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:47:57 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/dao-de-jing/</guid><description>道德经 # 老子 李若水译评 # ◆ 前言
这个“道”，就是天地万物的本原，它化生主宰着天地万物。
道的特点是无、低、谷、柔、弱、和
人要顺道而行，法天效地，天人合一，清静无为，柔弱中和，和光同尘。无论何时都要保持本性，这样才能不失根本。这就是顺道，从而获得大道。
◆ 上篇《道经》三十七章
天地万物形成时的本原状态，乃孕育万物之源。 所以要常从“无”中领悟“道”的玄妙；
它存在于天地万物形成之前的“无”中，又主宰并化生天地万物。这个“道”，实际上就是对天地万物的规律性认识，即自然大道。
客观存在，所以我们只有遵循，不能违背
任何学习都该如此。
道需要法天效地，与自然天地合一，观察天地万物，观察事物发展的规律，才能得到道；得到道，才能把所学的知识融会贯通，从而学以致用
◆ 第三章 圣人之治，无为而治
是指举国之人都贤德，都有智识，不需要尚贤，从而避免了乱世不得不尚贤，不得不推重智识的情形。
人只有回归简单，返朴归真，抱道守一，才能获得真正的智慧和解放。
◆ 第四章 挫锐解纷，和光同尘
真正的君子看上去还有些愚蠢。
◆ 第五章 多言数穷，不如守中
作为个人，如果想保持不竭的生命激情和力量，就该法天效地，保持中心的虚静，充实内心，少说多做，这样才能保持无穷元气，拥有智慧和源源不尽的生命力量。
多言数穷，不如守中”，所谓言多必失，言多必败。杨修自恃其才，不懂谨言慎行，所以死于非命
◆ 第六章 玄牝之门，谓天地根
所以老子通过此物理，提出贵低贵柔贵静的人生智慧。
◆ 第七章 以其无私，故成其私
3．越是低调的人，最后往往越能脱颖而出；越是无私的人，最后往往越能成就自己。事物发展的这个逻辑并非悖论，而实在体现了一种辩证而深刻的哲学智慧。 4．事物的发展有其自身的变化和规律，不以个人的主观意志为转移。所谓“谋事在人，成事在天”，说明既要努力，又不能强求，而且必须低调为人做事，谦卑自处，知礼崇德，知进退曲直，否则就算是怀着志在必得誓不罢休的雄心，最终也可能是事倍功半，难达目的。 5．所有伟大人物，都是“后其身”，又“外其身”的，他们心怀兼济苍生的博爱，不顾及个人名利和生死，一心为公，最后反而超越平凡，成就了自己的伟大。
越是低调的人，最后往往越能脱颖而出；越是无私的人，最后往往越能成就自己。事物发展的这个逻辑并非悖论，而实在体现了一种辩证而深刻的哲学智慧。
事物的发展有其自身的变化和规律，不以个人的主观意志为转移。所谓“谋事在人，成事在天”，说明既要努力，又不能强求，而且必须低调为人做事，谦卑自处，知礼崇德，知进退曲直，否则就算是怀着志在必得誓不罢休的雄心，最终也可能是事倍功半，难达目的。
以其无私邪，故能成其私
◆ 第八章 上善若水，不争无尤
做人做事，光凭满腔热情和意气风发是远远不够的，凡事应该沉住心气，沉稳而行，欲速则不达。
◆ 第九章 功遂身退，天之道也
其实，拥有一份宁静而充实的内心，才是生命中最应该把握的。
◆ 第十章 抟气为柔，明白四达
“君子求诸己，小人求诸人”，真正懂得内省的人，是真君子。
慎独既是一种人生的修养境界，也是一种内外统一、表里如一、知行如一的人生姿态，彰显的是一个人浓厚的自我观照和修养功夫。
◆ 第十二章 圣人为腹，去彼取此
敏于事而慎于言
◆ 第十三章 得之若惊，失之若惊
其实，比身体遭受祸患更可怕的，是因为内心的欲望。古语说“无欲则刚”，淡泊寡欲的人，自然活得更从容坚强。
怀一份积极的入世心做事，同时怀一份超然的出世心，安顿好自己的心灵，永不失落自我，达观处世，做到“宠辱皆忘”。
◆ 第十五章 微妙玄通，深不可识</description></item><item><title>全球化与国家竞争</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/quan-qiu-hua-yu-guo-jia-jing-zheng/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:45:17 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/quan-qiu-hua-yu-guo-jia-jing-zheng/</guid><description>全球化与国家竞争 # 温铁军 # ◆ 序言 E7研究与南南论坛：探求南方的出路
土耳其纵容里外吃租经济野蛮生长，既让房地产霸占公共空间牟利，也让跨国金融资本击垮本币，使其汇价一路狂泻，致外资有机可乘，抄底本国资源。
记录平民社会形成民生基础的努力，重视能够维护公共财富、内部化处理外部性风险的互助社区，特别注重发掘与理解南方国家的本土经验，形成互相依存的关系网络。再者，促进寻求另类实践的不同组织与网络的互相交流，跨越国界，形成新世纪的历史主体，促进文化与社会变革，构建可持续世界。
过往七届南南论坛的视频录像，可在岭南大学和全球大学网站上观看：
◆ 概述
凭借意识形态化的教育文化、科研学术、法律服务、标准设立等多种软实力，以及伺机策动政治、宗教、民族、地缘等冲突的巧实力，来诱使边缘国家群众接受核心国的政治和文化，把斗争矛头转向本国制度，从而又增加了核心国家介入操控的条件……
任何发展中国家要挣脱对核心国的依附，走出被动接受成本转嫁的发展陷阱，都必须加强多边关系及区域合作的共生协调；与此同时，力争形成发展中国家参与国际制度的构建权与维护自身利益的话语权，共同努力建设有利于发展中国家的包容、平等、互利发展的国际制度。
◆ 绪论
核心国家的所谓的“比较制度优势”的实质内涵，就是核心国家顺畅地实现了在全球体系中向半边缘及边缘国家进行经济和政治的“双重”成本转嫁。
美国推出QE释放流动性，新兴国家随即发生海外资本大规模流入造成的通胀；美国结束QE提高利率，新兴国家随即发生资本大规模流出引发的本币贬值和资本市场被做空造成的财富损失。
◆ 第一章 中国：产能过剩下发展模式的转型与金融化的矛盾
换句话说：只要允许目前金融深化改革的趋势向农村蔓延，中国的社会及经济双金字塔稳态结构，将不复存在。
7比较研究表明，越是借助国家赋权于信用体系形成高度“去在地化”的金融资产阶层，越是异化于本国大多数人民的根本利益，而不会自发地对本土社会、国家和民族怀抱忠诚，除非受制于严格和有效的制度约束。
任何新兴国家的政治家若是以为不断向“先富”起来的金融资产阶层让利，就可以吸引他们留下来同舟共济，是不切实际的幻想。
堡垒是最容易从内部攻破的”，外部的索罗斯们的作用，远不如中国内部的“邯郸学步”大赛的组织者们
彻底改变苏联国民经济的基础和结构，转向市场经济，实质是转向资本主义经济，计划以自由化、稳定化和私有化为主要内容。这种方式，后被称为“休克疗法”式激进转轨方式。
从生产环节征税向财产税为主的税制改革，无疑是其中的关键环节
在当前新冠肺炎疫情促使全球化处于解体的十字路口上，中国的高层决策者需要顶住国内外金融利益集团的强大压力，按照既定战略选择，真正走向生态文明为内涵的“中华民族伟大复兴”。
◆ 第二章 土耳其：地缘格局重构中的“土耳其症候”
西方产业资本转移到投资条件适宜的发展中国家，一般都会使接受国的产业经济有短期增长，促使其精英集团把外资流入造成的增长当作政绩。
◆ 第三章 印度崛起之路：从超前金融化转向发展制造产业
印度政府为了照顾贫穷人口的需要，也不愿意签订有关的国际知识产权保护协议。外国制药企业因此很难在印度本土具有竞争力。
非规范经济不仅与制度性腐败相辅相成，而且与要求西方法制体系的规范企业之间存在难以调和的制度演化悖论。
二元化社会经济结构——以IT服务业和金融服务业为代表的那5%高度西化的精英，可以与西方资本无缝接合，没有任何制度成本或文化上的障碍。
◆ 导言
面对核心国家和半核心（半边缘）国家应对金融危机相继采取的以量化宽松为名、“成本转嫁”为实的手段，造成资源价格大起大落，资源出口国按照西方理论所做的宏观调控，几乎都反过来加深了国内危机的恶化。
跨国公司把控本国资源市场形成“外部定价权”[145]，因而这三国无法自主地把握本国经济主权；任何党派的政治家上台，只要试图收回资源主权，则势必被西方软实力“妖魔化”，并面临西方势力各种颠覆政权的台前幕后操作。
◆ 第五章 巴西：替国际资本打工的债务国
巴西更像是一个由国际资本催生的牟利机器，是一个被反复吹起、刺破、再吹起的泡沫机器，在一次又一次的循环中，国际资本牢牢控制了巴西这个市场、获得了丰厚的回报。
20世纪80年代的债务危机及国际货币基金组织、世界银行等国际组织借此强迫施行的激进私有化、取消资本管制的所谓结构性改革，更进一步深化了这种扭曲的模式
任何遵守正规法律的企业雇用城市劳动力，就都得支付其生存、教育、医疗等“劳动力再生产”的全部成本
面对金融危机与经济衰退，发达国家不是通过提高投资能力来摆脱危机的，而是采取货币扩张政策，把自己的问题转嫁给世界其他国家，给发展中国家，特别是新兴市场造成经济困难。
◆ 第六章 委内瑞拉：资源主权国的困局
总之，导致委内瑞拉成为拉美地区唯一依赖粮食进口国家的原因有多个方面。当然，这个教训让我们更深刻地认识到粮食自给对国家安全的重要性，不可一厢情愿地认为，存在经济大幅波动可能的情况下，主权国家永远可以靠外部的比较优势和国际贸易解决本国粮食问题。
门罗主义是指美国以自由、民主等意识形态之名，把拉丁美洲视为自己的后院，主张美国为了维护自身的利益，有权在拉丁美洲进行政治及军事干预。
新门罗主义的不同，在于减少赤裸裸的直接军事介入，而更多运用软实力（Soft Power）颠覆，利用高度意识形态化的民主、自由、人权旗帜，利用网络新媒体，动员中产阶级，尤其是受美式教育体系灌输思想、消费美式文化长大、无条件认同美国价值观的年轻人参与政治运动，推翻不亲美的政权。它的执行媒体，包括各种非政府组织、智库及基金会[197]。
须知，世界放弃黄金本位之后，任何不可能取得国际结算货币地位的发展中国家发行的主权货币就都只是“软通货”，遂使得各国都得主要以美元作为储备货币，并以此作为本国货币被市场接受的依据。但随着美元增发，并且向世界输出过剩流动性、转嫁虚拟资本泡沫化的代价，国际期货市场大起大落的影响，反而是那些非结算货币的发展中国家因“输入型通货膨胀”而致本币大幅度贬值。这些国家的中产阶级越是纷纷兑换美元，其国内金融资产贬值就越恶化！这已经不是左翼右翼的概念了！
◆ 第七章 南非：深度割裂的两极化社会
信用评级这类制度，本来是由核心国主导的国际金融制度的软实力之一
事实上，南非近年出现的仇外情绪及排外暴力示威活动，并非南非的独有现象。我们不难发现类似的排外、仇外在世界各地，甚至在富裕的国家及城市中也会出现。这正是我们一直警惕世人要担心的全球法西斯化现象。
不平等的法案，使占南非人口近70%的黑人只能拥有全国7%的耕地，而且一般是较贫瘠、耕作条件差的土地。
◆ 结语 新兴国家未“新”何“兴”？
历史巨变之中的新兴国家若在被迫选边站之际，不能深刻理解自身所处的“资本主义不同历史阶段”的定位，不清醒掌握自身在全球金融体系中的位置，便将难以避免被宰制之恶果。
◆ 专题1 2007年次贷危机以来美国的阶段性战略调整</description></item><item><title>习近平谈治国理政（未完待续...）</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/xi-jin-ping-tan-zhi-guo-li-zheng/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:40:14 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/xi-jin-ping-tan-zhi-guo-li-zheng/</guid><description>习近平谈治国理政 # 习近平 # ◆ 人民对美好生活的向往，就是我们的奋斗目标 （2012年11月15日）
人世间的一切幸福都需要靠辛勤的劳动来创造。
◆ 紧紧围绕坚持和发展中国特色社会主义学习宣传贯彻党的十八大精神注1 （2012年11月17日）
强调总依据，是因为社会主义初级阶段是当代中国的最大国情、最大实际。我们在任何情况下都要牢牢把握这个最大国情，推进任何方面的改革发展都要牢牢立足这个最大实际。
我们要牢牢抓好党执政兴国的第一要务，始终代表中国先进生产力的发展要求，坚持以经济建设为中心，在经济不断发展的基础上，协调推进政治建设、文化建设、社会建设、生态文明建设以及其他各方面建设。
公平正义是中国特色社会主义的内在要求，所以必须在全体人民共同奋斗、经济社会发展的基础上，加紧建设对保障社会公平正义具有重大作用的制度，逐步建立社会公平保障体系。
形象地说，理想信念就是共产党人精神上的“钙”，没有理想信念，理想信念不坚定，精神上就会“缺钙”，就会得“软骨病”。
努力实现全面建成小康社会各项目标任务，继续实现推进现代化建设、完成祖国统一、维护世界和平与促进共同发展这三大历史任务。这是我们这一代共产党人的历史重任，我们要为之付出全部智慧和力量。
◆ 实干才能梦想成真 （2013年4月28日）
要坚持社会公平正义，排除阻碍劳动者参与发展、分享发展成果的障碍，努力让劳动者实现体面劳动、全面发展。
◆ “治大国若烹小鲜” （2013年3月19日）
中国有句古话，“宰相必起于州部，猛将必发于卒伍”￼。我们现在的干部遴选机制也是一级一级的，比如，我在农村干过，担任过大队党支部书记，在县、市、省、中央都工作过。干部有了丰富的基层经历，就能更好树立群众观点，知道国情，知道人民需要什么，在实践中不断积累各方面经验和专业知识，增强工作能力和才干。这是做好工作的基本条件。</description></item><item><title>论中国</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/lun-zhong-guo/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:35:34 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/lun-zhong-guo/</guid><description>论中国 # 亨利·基辛格 # ◆ 序
如同几百年来前往中国的众多访客一样，我日益钦佩中国人民，钦佩他们的坚韧不拔、含蓄缜密、家庭意识和他们展现出的中华文化。
这是一段复杂的历程，因为中国和美国都认为自己代表独特的价值观。美国的例外主义是传经布道式的，认为美国有义务向世界的每个角落传播其价值观。中国的例外主义是文化性的，中国不试图改变他国的信仰，不对海外推行本国的现行体制。
然而中国是独一无二的，没有哪个国家享有如此悠久的连绵不断的文明，抑或与其古老的战略和政治韬略的历史及传统如此一脉相承。
◆ 第一章 中国的独特性
正如1793年中国皇帝对一位英国使者所说，既然是西洋，中国文化自然鞭长莫及。
国际交往中，中国人给人留下的深刻印象不是其宫廷盛典，而是深远的战略眼光和谋略。
“势”指力量强弱及总体趋势的不断变化。
◆ 第二章 叩头问题和鸦片战争
最终爆发冲突的导因，却是西方侵扰中国的一个更为可耻的因素：要求不受限制地向中国输出鸦片。
◆ 第三章 由盛转衰
1842年魏源撰写的《海国图志》实质上是一本研究中国在鸦片战争中失败原因的专著
如果说中国的例外主义是一个自诩驾驭万邦的帝国的体现，日本的例外主义则源于一个岛国的不安全感。它大量吸收中国的文化，但又害怕受其控制。中国人的唯我独尊感体现为，中国人笃信中国是唯一真正的文明，并邀请蛮夷到中国“接受归化”。日本人则坚持日本种族和文化独异的纯洁性，不愿意广施其惠泽，甚至不肯对那些出生在其神圣祖先之
政治家都需要在过去的经历和未来的需要之间寻求平衡，最能证明这一点的莫过于刚刚执掌中国的毛泽东和共产党。
◆ 第四章 毛泽东的革命
收复台湾与其说是出于共产主义意识形态，毋宁说是因为它自古以来就是中国的领土。
◆ 第五章 三角外交和朝鲜战争
艾奇逊宣称，国民党政治上迂腐，军事上更是无能到无以复加的地步。按艾奇逊的分析，共产党“并未造成这种局面”，他们只是巧妙地利用了国民党的无能为他们创造的机会。“蒋介石和他的残余部队现在成了中国沿海一个小岛上的难民。”
台湾的战略重要性并不足以让美国采取军事行动
中国的战略一般有3个特点：精心分析长远趋势，仔细研究战术选择，冷静探讨行动决定。
使“新中国”经受战火的考验，彻底颠覆中国一贯的软弱和被动的形象；
消灭国民党在大陆残余的反动势力、巩固人民政权，增强人民的“革命热情”和民族自豪感。毛泽东激起民众对西方强权的愤慨，把战争描述成“打击美帝嚣张气焰”的斗争；战场上的胜利使中国在经过几十年的软弱挨打之后获得了精神上的重生。尽管战争打完后中国已是筋疲力尽,但在它自己和世界的眼中，它都换了崭新的面貌。
◆ 第六章 中国与两个超级大国的对抗
不行”，毛泽东回答说，“这个我们也不能同意。每个国家都应该在自己领土上驻军，不能在别人的领土上驻军。”他指出，“我们已经把英国人和别的外国人赶走好多年了，我们再也不会让任何人利用我们的国土达到自己的目的。
◆ 第九章 恢复关系：与毛泽东和周恩来结识之初
全国既然基本上已经打倒了官僚主义、整顿了思想，毛主席便命令中国人民解放军恢复社会秩序。
◆ 第十一章 毛泽东时代的结束
中国的成功依靠的是中国人民的坚忍和毅力，以及他们的耐力和凝聚力。
◆ 第十二章 “不倒翁”邓小平
自巅峰下滑以前，华国锋做了一件事，其后果非同小可。毛泽东死后不到一个月，华国锋就与温和派——以及“文化大革命”的受害高干——联手逮捕了“四人帮”。 邓小平对中国的贫穷及其与发达世界在生活水平方面的巨大鸿沟直言不讳，他宣布“贫穷不是社会主义”，中国需要获得外国技术、专长和资本来补救缺失。
目前进行的关于实践是检验真理的唯一标准问题的讨论，实际上也是要不要解放思想的争论……一个党，一个国家，一个民族，如果一切从本本出发，思想僵化，迷信盛行，那它就不能前进，它的生机就停止了，就要亡党亡国。
◆ 第十三章 “摸老虎屁股”：对越作战
越南先是和“二战”后企图收回殖民地的法国作战，后来又于1963~1975年同美国交战；
◆ 第十四章 里根和正常化的开始
里根宣称他的最终目标是在全球实现美国价值观和西方自由民主的胜利，但中国领导人对此不感兴趣。
事实证明，社会主义建设绕不过经济学的规律，真正的代价总要有人承担。
◆ 第十五章 美国的窘境
冷静观察，稳住阵脚，沉着应付，韬光养晦，善于守拙，决不当头。
◆ 第十七章 又一次和解：江泽民时期</description></item><item><title>武志红经典作品合集（未完待续...）</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/wu-zhi-hong-he-ji/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:32:52 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/wu-zhi-hong-he-ji/</guid><description>武志红经典作品合集：为何家会伤人、感谢自己的不完美、每一种孤独都有陪伴、愿你拥有被爱照亮的生命(套装共4册） # 武志红 # ◆ 序言：成为你自己
对于多数人而言，关系越亲密，我们就越渴望将自己的意志强加到对方的身上。
也就是说，这世界上，我们都在互相强加，强加的时候，我们还会说，我爱你，所以才这样对你。
当一个人为自己的一切作选择时，他便是在做自己，便是成为自己，便是自我实现。
◆ Part 1 心灵成长的六个定律
美国人本主义心理学的代表人物马斯洛称，人有五个层次的心理需要：饮食与性的生理需要、安全需要、归属需要、自尊需要、自我实现的需要。
一个生命的过程，就是不断与别人的个人意志作较量的过程
一旦你将对方视为实现你目标的对象和工具，那么，不管你的目标看似多么伟大，你都对那个人造成了伤害。
意大利教育学家蒙台梭利反对这一看法，她认为，孩子绝不是一张白纸，相反，一开始就有一个精神胚胎，这个精神胚胎中藏有心灵成长的密码。并且，只有孩子自己通过自己的行动、感受和思考才能解开这个密码。因为，那些敏感期只有一个大概的规律，我们无法找到一个精确的时间表，也就无法主动地操控，而只能通过孩子的自发行为去发现，自己目前正处于什么敏感期。
一个精神胚胎得到良好发育的孩子，会有极好的感受能力，他充分信任自己的感觉，对任何事情都要寻求自己的判断和理解。最终，他将成为一个极具独立判断能力和丰富创造力的人。
父母应切记，他们与孩子的关系，才是压倒性的关键所在，至于他们想对孩子灌输的知识，其实是配角，有时甚至还是反角。
我们常讲关系的互补性，其实，这种互补性常隐藏着很大的问题。因为，所谓的关系互补性，常常是两个失衡的关系的相互弥补。
如果只讨论现实中的人际关系，可概括为一句话，即关系并非两个人的事情，其实是两个内在关系模式的互动。
若想少受到那些残酷的过客的不良影响，我们需养成一种意识：在关系中受伤的时候，适当从关系中跳出来一下，用那只旁观的心灵之眼审视一下，究竟发生了什么。
心理问题越重的人，他的病态的投射与认同就越多。
美国人本主义心理学家马斯洛描绘说，自我实现者的一个人格特征是，一方面疾恶如仇，另一方面对人性的脆弱又无比包容。这，才是真正的坚强，才是真正的强大。
我们不能剥夺另一个人从痛苦中受益的权利
真爱非常可贵，必须只给值得的人。
对于所有这样的拖累症患者，《爱是一种选择》这本书都是一剂良药。
许多成年人的人生悲剧的根本原因，并不在别人身上，而在你自己心中。
许多人失眠，也是因为同一原因。当像陀螺一样高速旋转时，我们绷得非常紧，内心的东西就被忽略被压制了，但一旦处于放松状态，内心的这些东西就会冒出来，我们就会难受。
我们的根本动力是成为自己，但这个过程是在关系中完成的。
未经省察的人生没有价值，苏格拉底如是说。我想，这位古希腊先哲的话可以从上述的角度来理解，即你必须省察你的生活，然后再根据你的了解，对你自己的人生作出选择。
印度哲人克里希那穆提说，唯一重要的是点亮你自己心中的光，而要达到这一点，你要做的就是自我觉察。
自我觉察，如果用心理学的术语来解释，就是将潜意识的内容意识化。一旦你习以为常的价值观、信念和教条背后藏着的潜意识的“黑匣子”的内容被自我觉察的光照亮，那些以前控制着你的一些非理性的东西就可以消失了。
对此，德国哲学家尼采也说过一句著名的话：“知道‘为什么’而活的人几乎能克服一切‘怎么办’的问题。
作为亲密关系的两个组成部分，原生家庭的亲子关系会种下因，而长大后的婚恋关系会收获果</description></item><item><title>中国哲学简史</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhong-guo-zhe-xue-jian-shi/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:29:44 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhong-guo-zhe-xue-jian-shi/</guid><description>中国哲学简史 # 冯友兰 # ◆ 第一章 中国哲学的精神
《三字经》的第一句“人之初，性本善”，便是孟子哲学的基本思想。
当然，哲学和宗教的含义并不十分明确，不同的人对哲学和宗教的理解可能全然不同。人们谈到哲学或宗教时，心目中所想的可能很不同。就我来说，哲学是对人生的系统的反思。
一个哲学家总要进行哲学思考，这就是说，他必须对人生进行反思，并把自己的思想系统地表述出来。
人不满足于现实世界而追求超越现实世界，这是人类内心深处的一种渴望，在这一点上，中国人和其他民族的人并无二致。但是中国人不那么关切宗教，是因为他们太关切哲学了；他们的宗教意识不浓，是因为他们的哲学意识太浓了。他们在哲学里找到了超越现实世界的那个存在，也在哲学里表达和欣赏那个超越伦理道德的价值；在哲学生活中，他们体验了这些超越伦理道德的价值。
宗教倒是提供有关实际的正面信息，但是，它所提供的信息与科学提供的不同。因此，在西方出现宗教与科学的冲突。科学每前进一步，宗教便后退一步；
人经过哲学达到的更高价值比经由宗教达到的更高价值，内容更纯，因为其中不搀杂想象和迷信。
当人哲学化了，他也就得到了宗教所提供的最高福分。
中国哲学说，就是成圣，成圣的最高成就是：个人和宇宙合而为一。
按中国哲学的看法，能够不仅在理论上，而且在行动中实现这种综合的，就是圣人。他既入世，又出世；中国圣人的这个成就相当于佛教中的佛和西方宗教里的圣徒。但是，中国的圣人不是不食人间烟火、漫游山林、独善其身；他的品格可以用“内圣外王”四个字来刻画：内圣，是说他的内心致力于心灵的修养；外王，是说他在社会活动中好似君王。这不是说他必须是一国的政府首脑，从实际看，圣人往往不可能成为政治首脑。
柏拉图和中国哲学家持有同样的主张，认为哲学的使命是使人树立起内圣外王的品格。
就哲学家来说，知识和品德是不可分的，哲学要求信奉它的人以生命去实践这个哲学，哲学家只是载道的人而已，按照所信奉的哲学信念去生活，乃是他的哲学的一部分。
中国哲学家的语言如此不明晰，而其中所含的暗示则几乎是无限的。
在中国文学传统中，一首好诗往往是“言有尽而意无穷”。
他曾说，翻译工作恰如嚼饭喂人。如果一个人自己不能吃饭，要吃别人的唾余，所吃到嘴里的当然没有原来那饭的香味和鲜味。
◆ 第二章 中国哲学的背景
中国历史上，公元前四八〇至前二二〇年是战国时期——和今日世界在很多方面都颇为相似。当时中国分裂为许多封建的小王国。每个小国都把“耕战之术”作为国家的要务。最后，“七雄”中的秦国，在经济和军事上都占优势，得以战胜其他六国，从而使中国在历史上第一次实现了政治统一。
无论在自然和人生的领域里，任何事物发展到极端，就有一种趋向，朝反方向的另一极端移动。
寒往则暑来，暑往则寒来
中国的社会制度便是家族制度。传统中国把社会关系归纳成五种，即君臣、父子、兄弟、夫妇、朋友。
孔子重“名教”（把各种社会关系规范化），老庄贵“自然”（顺应事物和人的本性）
而在一个连续审视过程之中，还没有明确区分主观与客观之间的界限，认识的主体和认识的客体还是浑然一体的。 这也有助于说明，中国哲学的语言何以是提示性的而并不明晰。
说东方被西方侵略，并不确切，不如说是现代化侵入了中世纪世界。中国要在现代世界生存，就必须现代化。
任何民族在任何时代的哲学里，总有一些内容只对处于当时经济条件下的大众有用；但是，除此之外，还会有一部分哲学思想具有持久的价值。我不敢说那是绝对真理，任何人都不可能担当起判定绝对真理的任务；只有神——如果有神的话——才能决定什么是绝对真理。
按照儒家的理论，理想的人生虽然包含对宇宙的高度认识，但还是处在三纲五常的范围之内。
◆ 第三章 诸子的由来
另一个社会阶级是“小人”或“庶民”，意思是普通百姓。他们是封建诸侯的农奴，平时为君子（诸侯）种田服劳役，战时为君子作战服兵役。
贵族不仅是政治统治者、地主，而且是唯一有机会受教育的阶级。因此，诸侯的家宅不仅是政治和经济权力的中心，还是文化的中心；各种各样有专长、有某项知识的人，都要投靠诸侯，指望为诸侯所用。至于普通百姓，既没有受教育的机会，自然也没有文化知识，因此在他们中间也没有出现什么学者。这就是刘歆所说西周时期“吏师不分”的历史背景。
中国的这种封建制度到公元前二二一年秦朝建立后被废除。
◆ 第四章 孔子：第一位教师
“游文于六经之中，留意于仁义之际。”孔子时代的私学，讲授“六艺”，是指儒生应当学习的《诗》《书》《礼》《乐》以及《易》《春秋》这六门功课，它们就构成六经。
客观存在的种种事物应当与它们名字的本来含义一致起来。
尽己为人谓之忠。
人做自己所当做的，因为这是道德本身的要求，而不是由于道德要求之外的任何考虑。
竭尽己力，成败在所不计。这种人生态度就是“知命”。
论语·尧曰》）
这就是说，要认识世界存在的必然性，这就是“知命”，就是个人对外在的成败利钝在所不计。如果这样行事为人，在某种意义上说，我们就永不失败。这是说，如果我们做所当做的，遵行了自己的义务，这义务在道德上便已完成，而不在于从外表看，它是否得到了成功，或遭到了失败。
能够这样做，人就不必拳拳于个人得失，也不怕失败，就能保持快乐。这就是孔子何以说：“知者不惑，仁者不忧，勇者不惧。”（《论语·子罕》）也是因此，他又说：“君子坦荡荡，小人长戚戚。”（《论语·述而》）
孔子的心灵修养
能够这样做，人就不必拳拳于个人得失，也不怕失败，就能保持快乐
◆ 第五章 墨子：孔子的第一位反对者
儒家所说的命，是指人力所无法控制的某种力量。而除此以外，还有一些方面是人只要努力就能控制的。因此，人对外部世界首先应当尽力而为，只有在竭尽所能之后，才沉静接受人力所无法改变的部分。这是儒家所讲的“知命”。
因此，依墨子的说法，国家的职责就是“一同国之义”（同上）。在一国之内，只能有一个是非标准（“义”），这个“义”只能由国家制定。一国之内，不能容忍多重标准，否则将导致混乱，使民众又回到“自然状态”中去，结果除混乱外，一无所成。
◆ 第七章 儒家的理想主义流派：孟子
王道的力量来自道德教化，而霸道的力量则来自武力。
◆ 第九章 道家的第二阶段：老子
以牛顿为例，他自认对宇宙的知识只相当于一个在海滩上玩耍的孩子对大海的了解。牛顿尽管在物理学方面已经取得巨大的成就，他的自我感觉是在知识领域里，还远远没有走到极限。但是，如果有一个高中学生，读完了高中物理学教科书，就此认为自己已经掌握了物理学的全部知识，也就不可能在科学知识上再有所进步，而且将会“倒退”。老子在《道德经》第九章告诉人们：“金玉满堂，莫之能守。富贵而骄，自遗其咎。”骄傲就是一个人的进步已到达极限的标志，它是任何人首先要力戒的事情。
任何一种活动的前进极限还要看客观的情况。人如果吃得太多，就会噎食。吃得太多时，本来对人身体有益的食物会倒转来成为对人有害。人在饮食上应当适度；至于多少是“适度”，则要看各人的年龄、健康和食品的质量而定。
“知常容，容乃公，公乃王，王乃天，天乃道，道乃久，没身不殆。”这是说，知道事物变化的常理，人的思想就明智，明智的人就得以避免偏见；没有偏见，人的思想才能全面；思想全面才能胸怀广阔；胸怀广阔的人得见真理；得见真理的人将持续不败，终身也不会跌倒。
常人和儿童的“愚”是自然决定的，圣人的“愚”是心灵经过努力而达到的成就，两者之间是截然不同的。</description></item><item><title>价值</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/value-wrote-by-zhang-lei/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:26:14 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/value-wrote-by-zhang-lei/</guid><description>价值 # 张磊 # ◆ 自序 这是一条长期主义之路
于个人而言，长期主义是一种清醒，帮助人们建立理性的认知框架，不受短期诱惑和繁杂噪声的影响。
◆ 我的知识大树
人们正在那里决定着自己的和别人的命运，我却在这儿牧马。怎么能这样呢？应该逃走，不然我就会越陷越深，不能自拔
当时我们就在想，脱离公司基本面研究的炒股毫无规律可言，不就是一场赌博？股市的短期波动能真正反映企业的内在价值，还是只反映盲目的炒作心理？
回归投资的本质，把许多简单的概念还原到它本来的含义，始终抱有一种朴素的追求真理的精神，坚持常识。
构建属于自己的知识体系和思维框架，是塑造投资能力的起点。
◆ 现代历史交集之地纽黑文
所以，时刻让自己保持开放是最重要的学习心态。无论是普世的智慧、基础的原理，还是独到的见解，我都甘之如饴。对创新的拥抱而不是抗拒，成为我今后投资的重要主题。
对于“风险”这个在金融学中被谈到令人麻木的概念，大多数人的评估标准是看投资收益的波动方差，而我从入行第一天起就被要求看出数字背后的本质并忽略那些从“后视镜”中观测到的标准方差：到底是什么样的自上而下／自下而上的基本面在驱动收益的产生及波动？又有哪些因素会使预期的资本收益发生偏差？而这些基本面因素在本质上有哪些相关性及联动性？
坚守自己的内心想法，表达真实的自我，按正确的思路思考和阐述问题，始终是我的坚持。
他认为，在投资行业，如果采取非主流的投资策略，或许会面临许多挑战。人性会驱使投资人采用最获认可的投资策略，当自己的投资跟多数人趋同时，会强化自己与主流的一致性，以防出错后独面尴尬。不幸的是，这种心理上的慰藉很少能创造出成功的投资结果。
在某种程度上可以说，耶鲁捐赠基金以一种更加长期、稳健、灵活的方式诠释了美国机构投资的核心要旨，它继承了这些传统，而更加令人激动的是，它作为超长期基金的标杆，推动了机构投资的创新。
机构投资者的最大特点在于有能力构建一套系统的投资分析框架，首先充分考量投资目的、资产负债均衡、资产类别划分及配置、资金预测、投资品种及金融工具选择、风险控制等要素，然后进行基金管理人选择，最后才做具体的个别投资标的的选择。
当股市过热时，股票的大幅升值使实际的股票配置占比远高于长期目标，从而使系统自动产生卖出的信号，且这一信号随着股市屡破新高而越来越强烈，此时及时卖出促使资产配置比率恢复到长期投资所设定的目标，也使基金避免因贪婪所带来的风险；同样，市场狂跌使股票投资比率远低于当时的长期目标，从而使系统产生强烈的买进信号。
抓住投资的本质，避免择时操作，从而实现合理的回报。
从本质上看，股权资产，不管是上市公司股票还是非上市公司股权，其价值都取决于公司的剩余现金流，而债券则只基于固定收益的获得。
他的投资理念是，要寻找那些符合宏观经济趋势或同类宏观因素的基金。
从近乎信仰的投资理念，到抱朴守拙的受托人责任，我有幸能够理解其中一二。实践告诉人们，方法和策略能够战胜市场，但对长期主义的信仰却能够赢得未来。
方法和策略能够战胜市场，但对长期主义的信仰却能够赢得未来。
◆ 孕育和新生
国家竞争力的四阶段论：一是生产要素导向阶段（依靠资源、廉价劳动力）；二是投资导向阶段（依靠政府主导的投资）；三是创新导向阶段（依靠科技创新）；四是财富导向阶段（依靠金融资本运作）
我想这句话同样适用于中国，悲观主义者可能猜对了当下，但乐观主义者却能够赢得未来。
坚持自己的投资理念，一方面希望“think big，think long”(12)——谋大局，思长远，架起“望远镜”去观察变化、捕捉机遇；另一方面用“显微镜”研究生意的本质，看清它的“基因”“细胞”，还有“能量”。
许多人迷恋挣快钱的刺激感，因为从短期回报率来看，挣快钱能够很快证明自己创造财富的能力，但这无疑是危险的。所有的快钱，它产生的理由无外乎这样几点：信息不对称下的博弈、热点追逐中的投机，甚至是权力寻租。某种程度上来说，人类天生好奇，有着本能的求知欲和探索欲。然而，快钱带来强烈欢愉感的同时，却极易麻痹人们的神经。投资人一旦懒惰，一旦失去追求真理的精神和理解事物的能力，就可能失去了某种正向生长的本能。那些赚快钱的人会发现路越走越窄。我们也有一些挣快钱的机会，但我们敢于说“不”，敢于不挣不属于我们的钱。
一个商业机会，不应看它过去的收入、利润，也不能简单看它今天或明天的收入、利润，这些纸面数字很重要，但并不代表全部。真正值得关注的核心是，它解决了什么问题，有没有给社会、消费者提升效率、创造价值。只要是为社会疯狂创造价值的企业，它的收入、利润早晚会兑现，社会最终会给予它长远的奖励。
我们从不相信运气，因为无论是概率验算还是神灵保佑，似乎都不管用，我们相信的是长期理性，理性可能迟到，但绝不会缺席。
坚持长期投资，充分理解并等待价值创造的过程，做时间的朋友，完成“可预期”；坚持寻找动态护城河，把企业家持续创新、持续创造价值的能力作为企业长期可持续发展的核心动力，完成“可展望”。
一旦研究发现绝佳的商业模式和与之价值观契合的创业者，就可以自由发挥，即在公司发展的任何一个阶段投入，这包括在公司发展早期阶段、成长转型阶段，甚至是上市以后，也不局限于本土企业或海外企业，要把对公司价值创造过程的理解转化成全球、全品类、全阶段的投资决策，可以不拘泥于股权、债权，不拘泥于早期种子投资、风险投资、成长期投资、上市公司投资、公司并购等各种形式，保持投资的灵活性。
其实，在广义的价值投资范畴中，一级市场的风险投资、股权投资和二级市场的股票投资，没有实质差异。正所谓“一种基因，多种表达”，在什么市场通过什么形式投资都只是表达形式，价值投资的核心还是商业洞察力，即对人、生意、环境和组织的深刻理解。
◆ 从持续20年的零售业研究谈起
价值投资需要既能从质的方面，又能从量的方面找到根据，但相反的是，许多人在遇到无法理解和无从应对的事情时，寄希望于瞬间的直觉或者玄妙的悟性。这就好比在最后的时刻又把胜负手交给了运气，或者是执迷于零和游戏，在市场的复杂多变中你争我夺。
数据本身没有观点，研究人员不能预设观点、只喜欢那些能够支持自己观点的数据
在复利的数学公式中，本金和收益率还只是乘数，而时间是指数。
有一句流行的话，叫“有的人因为相信而看见，有的人要看见才相信”。眼光和判断，意味着价值投资的“安全边际”不仅是面向过去的，还是面向未来的。
至此，价值投资的理念已经从早期关注市净率发展到关注企业真正的“内在价值”阶段，从“寻找市场低估”发展到“合理估值、稳定成长”，可以说是价值投资理念的完善和丰富。这种投资理念的进化也是与美国20世纪80年代的发展相匹配的。那个年代，美国的人口和经济总量持续稳定增长，许多公司在国内市场自然扩大和全球化的过程中不断发展壮大，获得了高成长。从更宽泛的意义来说，价值投资对于美国工业社会、商业社会的形成，一定程度上起着动力源和稳定器的作用。时代的商业文明不仅仅塑造了实体产业，同时也塑造了现代投资业，这种相互交织的能量场、连接资本和产业的力量共同助力创新和发展。所以，可以说格雷厄姆与多德是价值投资理念的开山鼻祖，而巴菲特则是集大成者。
坚持长期结构性价值投资，持续创造价值
价值投资者显然很难找到被极度低估的投资标的，更不可能仅仅通过翻阅公司财务报表或者预测价值曲线就发现投资机会。
寻找可靠的、前瞻性的新变量成为价值投资演化的核心所在。
三个投资哲学
◆ 坚持第一性原理
永远不要把买入成本当作卖出的决策依据
投资的本质是追求风险和成本调整之后的长期、可持续的投资回报，克服恐惧和贪婪，相信简单的常识。
这个世界上唯有两样东西能让我们的心灵感到深深的震撼，一是我们头上灿烂的星空，一是我们内心崇高的道德法则。
◆ 拥有长期主义理念
他们拥有比大多数人更加强大和自信的内心世界，志存高远；他们能够大幅度提高资源的产出，创造新的产品和服务，开拓新市场和新顾客群，视变化为常态；他们希望在改变自我的同时，改变世界。
◆ 长期主义的人才观
第一是“守正用奇”，就是要在坚守“正道”的基础上激发创新；第二是“弱水三千，但取一瓢”，就是一个人要在有限的天赋里做好自己最擅长的那部分；第三是“桃李不言，下自成蹊”，就是指只要好好做自己的事，成功自会找上门来。
真正的诚实，是既不要欺骗别人，也不要欺骗自己。
如果一个人同时拥有理性的好奇心、诚实的品质、思考的独立性，再加上一些同理心，并且有长期奋斗的心态，那么能否获得成功就只剩下运气和大数法则的问题。
张磊先生太了不起了，竖大拇指👍🏻
在我看来，财富的意义远不止于物质和金钱，而是代表着沉甸甸的道义和责任。</description></item><item><title>幸福的勇气</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/xing-fu-de-yong-qi/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:22:58 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/xing-fu-de-yong-qi/</guid><description>幸福的勇气：“自我启发之父”阿德勒的哲学课2 (勇气两部曲) # 古贺史健 # ◆ 推荐序一 没有足够勇气，你就无法幸福
真正的修行，首先是放下对于恒常的追求，坦然接受无常的发生。
恨的结果就是相互对抗，两败俱伤。你内心的伤痛永远得不到疗愈的机会，一遇到风吹草动就会沉渣泛起、雷霆万钧。要选择爱，首先要过伤害这一关。明明遭遇过伤害，却要报之以琼瑶。这里需要的不仅仅是勇气，而是知识和智慧。理解了，才能接受。很多情侣宁愿吵架也不愿意剖析内心的伤痛，因为愤怒比心碎好过得多。如果你相信真正的幸福不是假装没事的云淡风轻，如果你想要追求明白通达的幸福感，你第一个要具备的就是直面自己内心伤痛的勇气。
◆ 推荐序二 “自立”尽头的爱
“自立”的最终目的，就在于消除自我，承认我们只是普通人，不从社会序列和他人的认同中去寻求自我价值，而只从自己的所作所为中去寻找自我价值。
◆ 推荐序三 我遇见了所有的悲伤，但我依然愿意前往
我经常会跟自己和身边的人讲，生命就是一个淡淡的悲伤的过程。
◆ 译者序
问题儿童的“问题行为五阶段”：“称赞的要求”阶段、“引起关注”阶段、“权力争斗”阶段、“复仇”阶段、“证明无能”阶段。
要想在爱情和婚姻中获得幸福，必须摆脱自我中心式的生活方式，把人生的主语由“我”变为“我们”。并且，通过既不是对“你”也不是对“我”，而是对“我们”的贡献感，完成自立、获得勇气、走向幸福。
◆ 第一章 可恶的他人，可怜的自己
哲学和宗教的最大区别在于是否有“故事”。宗教是通过故事来解释世界。在这里，可以说神是说明世界的重大故事的主人公。与此相对，哲学则拒绝故事。哲学通过没有主人公的抽象概念来解释世界。
停止攀登而中途跳下来，我称其为“宗教”。哲学则是永不止步。
近代哲学巨匠康德曾经说：“我们无法学习哲学，我们只能学习如何从事哲学。”
哲人：具体从哪里开始好呢？当教育、指导、帮助都以“自立”为目标的时候，其入口在哪里呢？这一点的确令人苦恼。但是，这里也有明确的方针。 青年：愿闻其详。 哲人：答案只有一个，那就是“尊重”。 青年：尊重？ 哲人：是的。教育的入口唯此无他。 青年：这又是一个令人意外的答案！也就是“尊重父母”“尊重教师”“尊重上司”之类的吗？ 哲人：不是。比如在班级里，首先“你”要对孩子们心怀尊重。一切都从这里开始。
想象一下自己和他处于相同的年纪，生活在一样的家庭，交着和他相同的朋友，拥有和他一样的兴趣。
怯懦会传染。勇气也会传染”。当然，“尊重”也会传染。
阿德勒心理学的关键概念，最难理解的是“共同体感觉”。对此，哲人说：“用他人的眼睛去看，用他人的耳朵去听，用他人的心去感受。”并且他还说这需要共鸣技术，而共鸣的第一步就是关心“他人兴趣”。
这并不是被过去所束缚，其实是自己需要把过去着上“不幸”的颜色。若是说得再严重些，那就是企图借悲剧这一劣酒来忘却不得志的“现在”的痛苦。
第三面：以后怎么做？
三面中的两个面。上面分别写着“可恶的他人”和“可怜的自己”。
三面中的两个面。上面分别写着“可恶的他人”和“可怜的自己”。
◆ 第二章 为何要否定“赏罚”
和学校的小朋友商讨，如果发生了不好的行为该怎么办呢？是不是要给予一些处罚呢？
阿德勒思想并非无视法律或规则。不过，这里的规则必须通过民主程序制定出来。这一点无论是对于整个社会还是对于班级管理都非常重要。
阿德勒思想并非无视法律或规则。不过，这里的规则必须通过民主程序制定出来。这一点无论是对于整个社会还是对于班级管理都非常重要。
班级规则必须根据学生们的协商制定。首先要从这一原则开始。
大人们应该做的就只有一件事情；如果不知道，就要教给他。并且，在教的时候不需要责备性的语言。请不要忘记这个原则。因为那个人并不是在故意做坏事，只是不知道而已。
他们并不是在做“好事”，只不过是在做“能获得表扬的事”
问题行为的五个阶段的确是很有意思的分析。首先是寻求称赞，接着是引起关注，如果这些都无法实现则挑起权力争斗，然后又发展为恶劣的复仇，最终阶段则是证明自己无能。
面对孩子们的问题行为，父母或教育者应该做什么呢？阿德勒说“要放弃法官的立场”
不去执着于“无法改变的事情”，而是正视眼前的“可以改变的事情”
◆ 第三章 由竞争原理到协作原理
人活着并不是为了满足别人的期望
人类恐怕是唯一一种身体发育比心理成长慢一步的生物。
大人们只看身体方面的条件，往往把他们“当孩子对待”，根本不去理会孩子们的心理。如此一来，孩子们自然就会深受自卑之苦。因为，明明心理和大人没什么区别，但作为人的价值却得不到认可。
人类因为身体的脆弱才创立共同体，并在协作关系中生存。人常常渴望与他人之间建立的“联系”，所有人的心中都存在着共同体感觉。
不要从“与他人不同”方面寻求价值，而是从“保持自我”方面寻求价值，这才是真正的个性。不认可“真正的自我”，一味地与他人进行比较，盲目地突出“不同”，这是一种自欺欺人的生活方式。
阿德勒心理学将人的一切言行都放在人际关系中进行思考。例如，假如有人陷入割腕之类的自残行为的时候，阿德勒并不认为其行为是无所针对的。伤害自己是为了针对某人，这就像是问题行为中的“复仇”一样。也就是说，一切言行都有其针对的“对象”。
因为赏罚是企图将孩子置于自己的支配之下，依靠这种方式的大人内心害怕孩子“自立”。
听到自立这个词，有人往往只从经济角度去考虑。但是，即使十岁的孩子也能够自立，也有人即使到了五六十岁依然无法自立。自立是精神问题。
想要通过拯救他人使自己获救，通过扮演一种救世主的角色来体会到自己的价值，这是无法消除自卑感的人常常会陷入的优越情结的一种形态，一般被称为“弥赛亚情结”。
首先你应该用自己的手去获得幸福。若非如此，咱们之前的讨论也许就只能是无聊的对骂，没有任何意义。
心理咨询就是面向自立的再教育，心理咨询师就是教育者”。
◆ 第四章 付出，然后才有收获</description></item><item><title>红星照耀中国</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/hong-xing-zhao-yao-zhong-guo/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:20:37 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/hong-xing-zhao-yao-zhong-guo/</guid><description>红星照耀中国 # (美)埃德加·斯诺 # ◆ 汉代青铜
西北的危机在我到达西安府大约六个月后就要令人意想不到地爆发，富有戏剧性地使全世界都知道，张学良少帅统率下的大军同他以“剿共”军副总司令身份奉命要去剿灭的“匪军”令人惊诧地结成了联盟。但是在一九三六年六月，外界仍完全蒙在鼓里，不知道这些奇怪的发展，甚至在蒋介石自己的控制西安府警察的蓝衣社宪兵总部，也没有人知道到底要发生什么事情。西安府的监牢里关着大约三百名共产党员，蓝衣社还在继续搜捕。
◆ 遭白匪追逐
分会主席是位二十出头的青年。脸色黝黑开朗，身上穿着褪了色的蓝布褂子和白裤，露出一双牛革似的赤脚。他很客气地招待我。他请我到村公所的一间屋子里去睡，派人送来热水和一碗小米粥。但是我谢绝住在这间有臭味的黑屋子里，请他让我使用两扇拆卸下来的门板。我把这两扇门板搁在两条板凳上，摊开毯子，就睡在露天里。这是一个美丽的夜晚，晴朗的夜空闪耀着北方的繁星，在我下面的一个小瀑布流水淙淙，使人感到和平与宁静。因为长途跋涉的疲乏，我倒头就睡着了。当我再睁开眼睛时，天已破晓。分会主席站在我的身边，摇摇我的肩膀。
◆ 造反者
我到屋子里以后看到里面很干净，陈设非常简单。土炕上挂的一顶蚊帐，是唯一可以看到的奢侈品。炕头放着两只铁制的文件箱，一张木制的小炕桌当作办公桌。哨兵向他报告我的到来的时候，周恩来正伏案在看电报。
◆ 童年
“我以前从没有见过这么多孩子聚在一起。他们大多数是地主子弟，穿着讲究；很少有农民供得起子弟上这样的学堂。我的穿着比别人都寒酸。我只有一套像样的短衫裤。学生是不穿大褂的，只有教员才穿，而洋服只有‘洋鬼子’才穿。我平常总是穿一身破旧的衫裤，许多阔学生因此看不起我。可是在他们当中我也有朋友，特别有两个是我的好同志。其中一个现在是作家，住在苏联。“人家不喜欢我也因为我不是湘乡人。在这个学堂，是不是湘乡本地人是非常重要的，而且还要看是湘乡哪一乡来的。湘乡有上、中、下三里，而上下两里，纯粹出于地域观念而殴斗不休，彼此势不两立。
◆ 在长沙的日子
“但是，我逐渐地团结了一批学生在我的周围，形成了一个核心，后来成为对中国的国事和命运产生广泛影响的一个学会 ￼ 。这是一小批态度严肃的人，他们不屑于议论身边琐事。他们的一言一行，都一定要有一个目的。他们没有时间谈情说爱，他们认为时局危急，求知的需要迫切，不允许他们去谈论女人或私人问题。
记得有一次我在一个青年的家里，他对我说起要买些肉，当着我的面把他的佣人叫来，谈买肉的事，最后吩咐他去买一块。我生气了，以后再也不同那个家伙见面了。我的朋友和我只愿意谈论大事——人的天性，人类社会，中国，世界，宇宙!
参加过新民学会的较为知名的共产党人有：罗迈，现任党的组织委员会书记；夏曦，现在在二方面军；何叔衡，中央苏区的最高法院法官，后来被蒋介石杀害；郭亮，有名的工会组织者，一九三○年被何键杀害；萧子暲，作家，现在在苏联；蔡和森，共产党中央委员会委员，一九二七年被蒋介石杀害；
◆ 革命的前奏
“于是我前往北京，代表新民学会，在那里组织反军阀运动。新民学会把反对张敬尧的斗争扩大成为普遍的反军阀的宣传，为了促进这个工作我担任了一个通讯社社长的职务。这个运动在湖南取得了一些成功。张敬尧被谭延闿推翻了，长沙建立了新政权。大致就在这个时候，新民学会开始分成两派——右派和左派，左派坚持进行深刻的社会、经济、政治改革的纲领。“一九一九年我第二次前往上海。在那里我再次看见了陈独秀 [插图] 。我第一次同他见面是在北京，那时我在国立北京大学。他对我的影响也许超过其他任何人。
◆ 国民革命时期
向警予是蔡和森的妻子，唯一的一个女创始人。
◆ 红军的成长
因为悬了很大的赏格不论死活要缉拿我、朱德和其他红军领导人。我在湘潭的地被国民党没收了 ￼ 。我的妻子和我的妹妹，还有我的兄弟毛泽民、毛泽覃两个人的妻子和我自己的儿子，都被何键逮捕。我的妻子和妹妹被杀害了。其余的后来得到释放。
这种估计后来证明是完全正确的。“由于湖南事件、红军撤回江西、特别是占领吉安以后，‘李立三主义’在军队里被克服了。而李立三本人在被证明是错误了以后，很快就丧失了在党内影响。但是，在‘李立三主义’被确定地埋葬以前，军内曾经历一个危急的时期。三军团的一部分人赞成执行李立三路线，要求三军团从红军中分离出来。但是，彭德怀对这种倾向进行了坚决的斗争，维持了在他的指挥下的部队的团结和他们对上级指挥部的忠诚。但是，第二十军在刘铁超领导下公开叛变，逮捕了江西苏维埃的主席，逮捕了许多指挥员和政府干部，并在李立三路线的基础上对我们进行了政治的攻击。
◆ “他们唱得太多了”
中国苏区的一个口号是“同工同酬”，对妇女据说没有工资上的歧视。在苏区的工人似乎比别人在经济上都得到优待。
◆ 为什么当红军?
彭德怀自己的家庭是富农。他六岁那年死了母亲，他的父亲续弦后，后母憎嫌彭德怀，因为他使她想起了她的前任。她送他到一所老式私塾去念书，在那里常常挨老师打。彭德怀显然很有能力照顾自己：有一次挨打时，他举起一条板凳，揍了老师一下，就逃之夭夭。老师在本地法院告他，他的后母把他赶了出来。他的父亲对这次吵架并不怎么在意，但是为了迁就妻子，把这个摔凳子的年轻人送去同他喜欢的一个婶母那里去住。这位婶母把他送进了所谓新学堂。他在那里遇到了一个“激进派”教师，是不信孝敬父母的。有一天彭德怀在公园里玩耍的时候，那个教师过来，坐下来同他谈话。彭德怀问他孝敬不孝敬父母，问他是否认为彭德怀应该孝敬父母?那位教师说，从他本人来说，他不相信这种胡说八道。孩子们是在他们父母作乐的时候诞生到这个世界上来的，正如彭德怀在公园里作乐一样。“我很赞成这种看法，”彭德怀说，“我回家后便向婶母说了。她吓了一大跳。第二天就不让我去上学，受这种可恶的‘外国影响’。”他的祖母——看来是个残酷的专制魔王——听到他反对孝敬父母的话以后，“每逢初一月半、逢年过节，或者刮风下雨的日子”就跪下来祷告，祈求天雷打死这个不孝孽子。接着发生了一件惊人的事，这最好用彭德怀自己的话来说：“我的祖母把我们统统看作是她的奴隶。她抽鸦片烟很凶。我不喜欢闻鸦片烟，有一天晚上我再也忍受不住了，起身把她的烟盘从炉子上踢了下来。她大发脾气，把全族都叫来开了会，正式要求把我溺死，因为我是不孝的孩子。她对我提出了一大串罪状。“当时族人已准备执行她的要求。我的继母赞成把我溺死，我的父亲说，既然这是一家的意见，他也不反对。这时我的舅舅站了出来，狠狠地责备我的父母没有把我教养好。他说这是他们的过失，因此孩子没有责任。
◆ 游击战术
由于大城市里帝国主义和买办联合控制的特殊制度，由于在开始的时候缺乏一支武装力量，不可能在城市地区找到一个根据地，因此许多革命工人、知识分子、农民回到农村地区去领导农民起义。
◆ 红色窑工徐海东
统治阶级的政权一旦受到威胁，它所进行的报复似乎到处都是采取同样野蛮的方式，不论种族或肤色。
◆ 四大马
他们同马步芳是远亲，后者是著名回族领袖马克勤的儿子，有妻妾多人。马步芳承继他父亲的衣钵，一九三七年南京任命他为该省绥靖公署主任，他的兄弟马步青则占青海，此外还统治着夹在宁夏和青海之间的甘肃西部的一个狭长地带。十年来，这个边远之地就由马家像一个中世纪的苏丹国一样统治着，从他们自己的阿拉真主那里得到一些帮助。四大马之中有两大马自称是贵族，一个在中国西北历史中有时起过决定性作用的回民贵胄后裔。为了要了解今日中国回民的情况，特别是马家——西北姓马的多如宁夏的青草，或者西方姓史密斯——的情况，一些历史背景知识是必要的，因此我们不妨停下来简单考察一下。
◆ “红小鬼”
想到自己正是为这些少年的将来而战斗，就会感到鼓舞。他们总是愉快而乐观，不管整天行军的疲乏，一碰到人问他们好不好就回答“好!”他们耐心、勤劳、聪明、努力学习，因此看到他们，就会使你感到中国不是没有希望的，就会感到任何国家有了青少年就不会没有希望。在少年先锋队员身上寄托着中国的将来，只要这些少年能够得到解放，得到发展，得到启发，在建设新世界中得到起应有的作用的机会。
◆ 俄国的影响
我觉得这种思想已经显示出，它们能够改变中国人的行为作风。在共产党对我的态度中，我从来没有遇到过任何“排外主义”。他们当然是反对帝国主义的，一个美国的或者欧洲的资本家置身于他们之间可能会感到不自在，但是也不比一个中国地主或上海买办更甚。种族歧视似乎已彻底升华为不问国界的阶级对抗。甚至他们的抗日宣传也不是在种族基础上反对日本人的。共产党在他们的宣传中不断强调，他们只反对日本军阀，资本家和其他“法西斯压迫者”，日本人民是他们的潜在盟友。的确，他们从这种看法中得到很大的鼓励。这种从民族偏见上升到更高水平的对抗在很大程度上无疑地可以溯源于许多中共领导人在俄国所受的教育，他们上过中山大学，或东方劳动大学，或红军学院，或一些培养国际共产主义运动干部的其他学校，回国以后成了本国人民的导师。说明他们的国际主义精神的一个例子是，他们对西班牙内战的发展极其关心。报上发表的公报张贴在村苏维埃的会议室，也向前线部队宣读。政治部对西班牙战争的起因和意义作了专门的报告，把西班牙的“人民阵线”同中国的“统一战线”作了对比。
说明他们的国际主义精神的一个例子是，他们对西班牙内战的发展极其关心。报上发表的公报张贴在村苏维埃的会议室，也向前线部队宣读。政治部对西班牙战争的起因和意义作了专门的报告，把西班牙的“人民阵线”同中国的“统一战线”作了对比。另外还举行了群众大会，进行了示威，鼓励大家进行讨论。有时甚至在穷乡僻壤之间，你也能发现红色农民也知道一些像意大利征服阿比西尼亚和德、意“侵略”西班牙这样的基本事实，说这两个国家是他们敌人日本的“法西斯盟国”!这不免相当令人惊异。尽管地理上处于与世隔绝状态，但是这些乡下佬由于无线电消息、墙报和共产党的报告和宣传，对世界政治的那一方面情况，现在比中国任何其他地方的农村居民了解的都要多得多。共产党所采用的方法和组织都讲严格的纪律——这是共产主义思想本身所固有的一种纪律，在中国的马克思主义者中间，这似乎已经产生了某种类型的合作和对个人主义的压制，一般的“中国通”，或者通商口岸的死硬派，或者自以为“了解中国人心理”的外国传教士，如果不是亲眼看到，是很难相信的。在中国的马克思主义者的政治生活中，个人的存在是在社会整体、即群众之中的沧海一粟，必须服从于后者的意志，如果是担任领导，就要自觉地做到这一点，如果是作为物质创造者，则是不自觉地做到这一点。
◆ 中国共产主义运动和共产国际
季诺维也夫预言必然会发生反革命，民族资产阶级会与帝国主义妥协，出卖群众。
革命的两项主要目标，即反帝——推翻外国在中国的统治——和反封建——推翻地主豪绅在中国农村的统治。
◆ 兵变前奏
中国人不打中国人!
◆ 红色的天际
共产党认为，中国的资本家阶级不是一个真正的资产阶级，而是一个“殖民地资产阶级”。这是一个“买办资产阶级”，是它主要服务对象外国金融和垄断资本的寄生物。</description></item><item><title>西行漫记</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/xi-xing-man-ji/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:13:16 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/xi-xing-man-ji/</guid><description>西行漫记 # 埃德加·斯诺 # ◆ 二 去西安的慢车
翻一翻中国的历史，就可以发现中国有些极能干的爱国志士，都曾一度被人贴上土匪的标签。事实上，许多罪大恶极的无赖、流氓、汉奸，都是以正人君子的面目，陈腐的诗云子曰的伪善
◆ 二　造反者
周恩来的无线电台设在离开他的司令部不远。他靠了这个电台和苏区里所有各个重要的地方，各个战线都保持联系。他甚至和总司令朱德直接通讯，那时朱德的部队驻扎在西南数百英里外的川藏边境。在西北的苏区临时首都保安有一个无线电学校，大约有九十个学生正在那里受无线电工程的训练。他们每天收听南京、上海和东京的广播，把新闻供给苏区的报纸。
最后是一九一九年的学生运动。周恩来作为学生领袖，遭到逮捕，在天津关了一年监牢。
他到上海的时候唯一的武装是他的革命决心和坚定的马克思主义理论知识。
一九二七年三月二十一日，共产党下令举行总罢工，使上海全部工厂都停闭，又把六十万名工人派到革命的路障后面去 ，这是他们一辈子中第一次被组织起来，而且有战斗意志。他们先占领了警察局，又占领了兵工厂，接着占领了警备司令部，最后取得了胜利。有五万名工人武装起来了，编成六营革命军，“人民政府”宣告成立。
没有海港，甚至没有盐吃，不得不用铁的意志来代替
背弃古代中国的基本哲学，中庸和面子哲学；无可比拟的吃苦耐劳的能力；无私地忠于一种思想和从不承认失败的不屈不挠精神
因此，周恩来给我的印象是，他头脑冷静，善于分析推理，讲究实际经验。他态度温和地说出来的话，同国民党宣传九年来污蔑共产党人是什么“无知土匪”、“强盗”和其他爱用的骂人的话，形成了奇特的对照。
◆ 三　贺龙二三事
有某种东西使得个人的痛苦或胜利成了大家集体的负担或喜悦，有某种力量消除了个人的差别，使他们真正忘记了自己的存在，但是却又发现存在于他们与别人共自由同患难之中。
◆ 四　红军旅伴
红军对待我们很好，我们从来没挨过打
不像在白区里，穷人是地主和国民党的奴隶。这里大家打仗是为了帮助穷人，救中国。
◆ 一　苏维埃掌权人物
马克思主义虽然是他思想的核心，但据我的推想，阶级仇恨对他来说大概基本上是他的哲学体系中的一种理性的产物，而不是本能的冲动。
他的身上似乎没有什么可以成为宗教感情的东西。我相信他的判断都是根据理性和必要作出的。因此我认为他在生与死的问题上，在共产主义运动中大概基本上起着一种节制的作用。我觉得他想把他的哲学，即“长期观点”的辩证法，作为任何大规模行动中的权衡标准，而在这个思想范围内，人命的宝贵只是相对的。这在中国的领袖人物中间显然是很不平常的，因为从历史上来说，他们往往置权宜于伦理之上。
◆ 二　共产党的基本政策
共产党认为“资产阶级民主”革命的胜利实现，是将来建立社会主义社会的先决条件。
◆ 三　论抗日战争
毛泽东开始回答我提出关于共产党对日政策的第一个问题，我的问题是这样的：“如果日本被打败了而且被逐出了中国，你是不是以为‘外国帝国主义’这个大问题总的来说也就此解决了呢？”
“是的。如果别的帝国主义国家不象日本这样的行动，而且如果中国打败了日本，那就意味着中国人民大众是觉醒了，动员了起来，而且确立了他们的独立。因此，帝国主义这个主要问题也就解决了。”
现在，日本的大陆政策，谁都知道是已经确定的了。那些以为再牺牲一些中国主权，再作一些经济上、政治上或领土上的妥协让步，就可以阻止日本前进的人们，只不过是沉溺在乌托邦的幻想中。南京过去所采取的错误政策，就是根据这种的战略，我们只要看一看东亚的地图，就可知道结果是怎样了。
◆ 五　红军剧社
农民阶级经过两千年的沉睡以后在觉醒的状态下逐渐站起来，由此而产生的这种越来越大的压力，较之南京方面所通过的一切口头上十分虔诚而实际上毫无意义的决议，更加能够迫使在中国实现巨大的变化。
◆ 一 童年
在我们家里，辩证的斗争在不断地发展着②。有一件事我记得特别清楚。我大约十三岁的时候，有一次父亲请了许多客人到家里；我们两人在他们面前争论了起来。父亲当众骂我懒而无用。这激怒了我。我骂了他，就离开了家。母亲追上前来，竭力劝我回去。父亲也赶来，一边骂一边命令我回去。我跑到一个池塘旁边，恫吓说如果他再走近一步，我就要跳下去。在这种情况下，双方都提出了停止内战的要求和反要求。父亲坚持要我磕头认错。我表示如果他答应不打我，我可以跪一条腿磕头。战争就这样结束了。我从这件事认识到，我如果公开反抗，保卫自己的权利，我父亲就软了下来；可是如果我仍温顺驯服，他反而打骂我更厉害。
我熟读经书，可是不喜欢它们。我爱看的是中国旧小说，特别是关于造反的故事。我很小的时候，尽管老师严加防范，还是读了《精忠传》、《水浒传》、《隋唐》、《三国》和《西游记》。这位老先生讨厌这些禁书，说它们是坏书。我常常在学堂里读这些书，老师走过来的时候就用一本正经书遮住。大多数同学也都是这样做的。许多故事，我们几乎背得出，而且反复讨论了许多次。关于这些故事，我们比村里的老人知道得还要多些。他们也喜欢这些故事，常常和我们互相讲述。我认为这些书大概对我影响很大，因为是在容易接受的年龄里读的。</description></item><item><title>邓小平时代</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/deng-xiao-ping-shi-dai/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:09:28 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/deng-xiao-ping-shi-dai/</guid><description>邓小平时代 # 傅高义 # ◆ 前言 探寻邓小平
1979年1月在华盛顿美国国家美术馆的招待会上，当时我离他只有几步之遥。这个招待会是一次盛大的集会，来自政界、媒体、学界和商界的美国中国问题专家齐聚一堂，庆贺美中两国正式建交。
香港是中国观察家聚会的重要地点，在那里我们分享最新消息或传言，力图穿透竹幕。
有些人因敢言而一时受到过批评或警告，但大体上他们享有表达意见的自由。
◆ 导言 这个人和他的使命
双方都知道，自鸦片战争以来英国一直统治着香港这块殖民地，但香港大部分土地的租约将于1997年到期。麦理浩总督采用外交辞令，字斟句酌地谈到有必要让港人放心，因为他们对1997年之后的前景深感忧虑。邓小平仔细听取了港督的关切。当会谈结束后他们起身走向门口时，邓小平向麦理浩做了个手势，身高逾一米八的港督俯下身，听到这位身材只有一米五几的主人对他说，“你如果觉得统治香港不容易，那就来统治中国试试。”
知识青年被迫下放农村，但让他们继续留在那里变得越来越困难。城市又无法为他们提供就业，更不用说那些想进城又不敢有此奢望的千百万农民。再者，城市居民担心自己的饭碗，并不欢迎新来的人。
“文革”前的十多年里，没有谁比邓小平在建设和管理这个旧体制上承担过更多责任。1969年至1973年邓小平下放江西的三年半里，也没有哪个中国高官比他更深入地思考过中国的体制到底出了什么问题，需要做些什么。
然而邓小平也明白，不能全盘照搬国外的整个制度，因为任何外来制度都不适合中国的特殊需要
作为最高领导人，邓小平并不认为自己的任务是提出新思想，他认为自己的职责是掌控设计和落实新体制的颠覆性的过程。他要承担最后责任，做出正确判断
他要给人们希望，但又不能像毛泽东在1958年那样使人产生不切实际的预期。
简言之，邓小平面对的是一项苛刻的、史无前例的任务
他在解决重大问题时专注而果断，既有战时军队司令员那种天生的沉着，又有半个世纪里接近权力中心处理重大问题养成的自信。他经历过官场沉浮，在妻子儿女和亲密同事的支持下又东山再起，所以对自己的处境已经泰然自若。
他从不纠缠于过去的错误或谁要对其负责。他经常打桥牌，就像他打牌时的表现一样，他只想把摸到手的牌打好。
他一向乐于学习，但他最终认为，自己要比他们更清楚什么对中国有利，而那不应该是资本主义和西方式的民主。
在法国的五年和在苏联的一年，使邓小平比毛泽东更了解世界发展的大势，对中国更有洞察力。他有机会观察一个现代国家的工商业；在苏联的一年使他得以观察第一个社会主义国家是如何应对现代化的。
邓小平在其一生中主要负责落实，而不是理论。
作为部队的政委，他发现最具有说服力的办法是直截了当，为部队提供大局眼光，把部队工作跟全局及其使命联系在一起。
总之，邓小平有着在地方、大区和中央工作的丰富经验可资利用。半个世纪以来，他一直是中共领导层构思宏观战略思想的参与者。他在党政军中都曾身居高位。
从事地下工作时他学会了不留下任何字迹，只把事情记在脑子里。
简言之，当他成为中国最高领导人时，他是个严守纪律、经验丰富的干部，决心为党和国家的需要而服务。
这个与罗马大约同时建立的帝国体制取得了不凡的成就。尽管经历过一些中断和调整，它不但在统治的人口之众、延续时间之长上超过世界上的任何政府，而且创造了一个伟大的文明。在这样偌大的一个国度里，从这头到另一头要花上一个月的时间，因而朝廷官员不可能严密监督每个城镇和乡村执行全国性法规的情况。朝廷发明了令人赞叹的科举制度，择优选出官员，培训他们，并在予以监督的同时也赋予他们很大的地方自主权。
毛泽东是个魅力十足、有远见和智慧的杰出战略家，也是一个精明的权谋家。
◆ 第1章 革命者、建设者、改革者，1904－1969
邓小平1904年生于四川省广安县牌坊村。他虽然出生于一个小地主之家，这个村子却为邓家的一个亲戚邓时敏而自豪。这个邓氏族亲邓时敏曾担任朝廷要员，位至大理寺正卿，专为皇帝和朝廷大员写折子。［1］1774年邓时敏告老还乡，村里为他立了一座牌坊，并就此更村名为牌坊村。邓时敏及其兄弟确实成就不凡。当时这个3亿多人口的国家中每年只有一两千人能通过科考中举，邓时敏和他的两个兄弟却都通过了乡试。事实上邓时敏又连过两关，通过了会试和殿试，当上了京城的大官。［2］
1926年至1927年邓小平在莫斯科时，在自己的个人简历中说，他的父亲同样望子成龙，盼着他能当上大官。这种梦想大概又因他母亲的因素而愈发强烈，因为她也有亲戚考取功名当上县令。
1921年底，就在这些留法中国青年开始在工厂打工时，传来了中国共产党在当年7月1日成立的消息。
他就在附近的蒙塔日加入了由秘密的中国共产主义者的基层组织成立的学习小组
在1937年到1949年的革命斗争中，他们不一定身居高位，但是从1949年到1966年的中共国家建设期间，不但周恩来总理和邓小平，而且其他一些从法国回来的人，在经济计划（李富春）、外交（陈毅）、科技（聂荣臻）、统战宣传（李维汉）等各个领域都担任了关键角色。中共严禁在党内搞派系，这些从法国回来的人也处世谨慎，以免被人视为派系，但是他们对于中国需要做些什么都有着特殊的理解。
逃离巴黎后，邓小平于1926年1月17日抵达莫斯科，两周后进入中山大学一班。孙中山于1925年3月去世，7个月后共产国际在莫斯科成立了中山大学，该校的唯一目的就是培训国共两党的党员。
邓小平在苏联学习时，苏联还没有建成社会主义体制，仍在实行“新经济政策”。这种政策鼓励小农、小工商业甚至较大企业的发展，社会主义经济则致力于发展重工业。苏联也请外国人来投资。跟当时另一些人一样，邓小平认为这种经济体制——在共产党的控制下允许私人企业和鼓励外国投资——能推动经济比资本主义经济更快地发展。［17］“新经济政策”的基础，即共产党领导下的市场经济，类似于邓小平1949年至1952年在西南局当政时实行过、后来又在1980年代再次采用的政策。
还在莫斯科时，21岁的邓小平就萌生了一些对于一个年轻人而言非同寻常的想法，而且这些想法终生未曾改变。不妨举个例子，他在1926年8月12日的课堂作业中写道：“集中的权力要自上而下地行使。
集中的权力要自上而下地行使。服从上级命令是绝对必要的。允许多少民主，要视周围的环境变化而定
蒋介石意识到与共产党的裂痕不断扩大，担心受到攻击，于是在1927年4月率先下手清共，很快就杀害了很多中共领导人。
邓小平在这里作为红一军团宣传部长领导着文工团，并通过演讲教育军政干部。他形成了自己特有的宣传方式：讲话简明扼要，把国际大势与当前工作联系在一起。演讲结束时，听众对自己该干些什么都有了清楚的认识。
这一年夏天，日本人从东北向全中国发动侵略，占领了许多重要城市和交通干线，但农村地区和西南地区的城市仍在中国人控制之下。
抗战时期，1937—1945 中共同意与国民党结成抗日统一战线后，其军队被改编为“第八路军”，成为全中国军队的一部分，从形式上接受蒋介石的统一指挥，但是国共之间其实仍然猜疑甚深，彼此很少接触。
与叶剑英不同，邓小平在土改中成绩斐然，他斗地主，处决了一些大地主，把田地分给农民，动员地方农民支持新的领导，得到了毛泽东的表扬。
邓小平像党内许多忠诚的干部一样，很清楚毛在“大跃进”期间不愿容忍不同意见，因此他也没有批评毛泽东。此外，他和另一些人都认为，毛泽东在内战和统一全国的过程中做出的决策往往都被证明是正确的，所以他们宁愿把怀疑放在一边，一心执行毛的命令。
◆ 第2章 放逐与回归，1969—1974
巧的是这所房子离著名的南昌起义的发生地只有几公里，那里是中国人民解放军的诞生地——1927年8月1日共产党人（包括周恩来、朱德、陈毅、刘伯承、贺龙以及其他很多后来的领导人）就在那里展开了对国民党的第一次武装反抗。
勃列日涅夫（Leonid Brezhnev）在1968年9月提出威胁性的理论，主张在共产党国家的根本制度受到威胁时干涉其内政是正当的
毛泽东邀请埃德加·斯诺（Edgar Snow）出席1970年的国庆典礼，是中国准备跟美国发展关系的信号。
西方愿意转让新技术和设备是日本实现现代化的关键。
当时他本人几乎什么也没有讲，只说了一句话，农村需要更多的教育。
这些探亲之所以可能，是因为毛泽东仍然觉得，与刘少奇和其他干部相比，他同邓小平的关系要更亲密一些。
“文革”之后，甚至在1997年邓小平去世后，他的5个子女及其配偶和孩子仍然同住一院。
但是据邓榕说，父亲对自己的经验和判断力十分自信，很少受到他们意见的影响。
当林彪之子林立果在9月12日得知毛泽东已经回京后，林家人立刻变得惶惶不安。林立果调来飞行机组和一架飞机，载着林彪夫妻、他自己和几个追随者连夜逃往苏联。但是飞机并没有抵达目的地，它坠毁于蒙古，机上无一人生还。
有观察家认为，周恩来对林彪之死会幸灾乐祸，其实他深感不安。他一向以个人感情上的强大自制力闻名，可是在林彪坠机后不久，当他向副总理纪登奎说明国家面临的困难局面时，不禁潸然泪下，必须停顿片刻以控制个人的感情。
在需要个人高超的协调手腕才能应对的形势下，无人能够取得周恩来那样的成就。
无论人们对周恩来和“文革”有何看法，有一点是清楚的，在处理当时毛泽东议事日程上的一件大事——打开中美关系的大门——上，没有任何人具备周恩来那样的高超技巧。
毛泽东显然要对邓小平委以重任。正如我们所知，邓小平在1973年逐渐成为地位更加显赫的领导人，先是获准出席最高层的会议，接着成了周恩来的助手，然后在1973年8月10日的中共十大上当选中央委员。他在证明了自己对毛的忠诚以后，12月又成为政治局委员和中央军委委员。
毛泽东熟谙千百年来中国统治者如何处理继位的问题，并利用了这些知识谋划自己的战略。他的做法是，先不把话说死，对自己的意图给出暗示或信号，静观其变，既维持着自己的决策权，又能随时改变主意。</description></item><item><title>李光耀论中国与世界</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/li-guang-yao-lun-china-yu-world/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:05:16 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/li-guang-yao-lun-china-yu-world/</guid><description>李光耀论中国与世界 # 格雷厄姆•艾利森 # ◆ 第一章 辉煌与梦想： 中国的未来
在经济发达水平和军事方面，在百年内中国不可能追上美国，但中国可以通过不对称的发展给美国施加巨大的压力。
◆ 第二章 霸权下的忧虑： 美国的未来
美国制造业的发展势头的确逊于德日两国的制造业，但美国发明了互联网，有微软、比尔·盖茨和戴尔……要拥有这些，你需要具备什么样的思维能力呢？这种思维能力是美国历史的一部分。他们来到了一块空旷的大陆，高效地开发它，他们先是杀死了原先居住在此的印第安人，接管了土地和野牛。建立一个城镇，你做治安官，我做律师，你做警察，你是银行家，我们开始建设。他们就是这样发展起来的
美国之所以是唯一的超级大国，一个重要原因就在于其科技不断进步，对增强经济和军事实力做出了很大的贡献。
美国的领导人必须知道如何领导国家，知道什么符合美国的真正利益并愿意为之努力，即便无法再次当选也在所不惜，而不应该一味受制于民众情绪。如果他们发现了问题，却因为治理体制的原因而无法加以解决，那么这种体制可以说是运转不灵的。
令我感到很惊讶的一件事就是，媒体顾问[3]居然能为候选人塑造一种全新的形象，并且至少在表面上把他的性格转变为另外一种性格影响选民。在很大程度上，竞选已经成为一场形象包装和宣传的竞赛
美国文化的某些部分是令人完全无法接受的，比如枪支、毒品、暴力犯罪、流浪、公共场所行为不得体，总而言之，这都体现了公民社会的堕落
在美国这个社会中，处在最顶层的3%~5%的人才有能力应对这种混乱无序的状态，才能应对各种思潮的激烈碰撞。要应对这些问题，你就会把情况搞得一团糟……如果你让暴力场景和色情画面日复一日地出现在电视机上，终将毁掉整个社会。30
当美国媒体表扬韩国、菲律宾或泰国成为民主国家、践行了新闻自由时，美国人的文化优越感再一次得到了明显的体现，这是一种带有傲慢情绪的表扬，就像优势文化拍着劣势文化的头表扬它一般
正是这种文化优越感导致美国媒体揪着新加坡不放，指责我们是威权主义、专制主义，说新加坡社会是一个管理过严、约束过多、令人窒息、缺乏生机的社会。为什么呢？因为我们没有遵循美国的社会管理理念。但我们不能让其他人拿我们新加坡人的社会搞试验，万一失败，我们承担不起后果。他们的理念都是理论，都是没有经过证实的理论，没有在东亚得到证实，甚至没有在菲律宾得到证实，要知道，美国殖民统治菲律宾长达50年。此外，他们的理念也没有在泰国或韩国得到验证。33
所有具有发展潜力的人都必须得到培养机会。这些人是社会的先导，国家的进步就取决于他们。41
如果美国继续追随欧洲的意识形态导向，那么美国肯定逐渐欧洲化。社会冲突也会越来越多，因为弱势群体将要求更多的政府援助，但要满足他们的需求，必须避免损伤其他人工作的积极性。44 美国和欧洲国家的政府认为自己总是有能力救助那些贫困的人群，比如寡妇、孤儿、老人、无家可归者、弱势群体和未婚妈妈。这些国家的社会学家提出的理论认为，个人的不幸与失败不是由个人性格造成的，而是由经济制度的缺陷导致的。因此，慈善就变成了“津贴”，依靠慈善生活本应带来耻辱，但在西方，这种耻辱感却消失了。不幸的是，福利成本的增长速度比政府筹措税款以支付福利的速度还要快，而增税的政治成本又很高。
◆ 第三章 对抗的代价： 美中关系的未来
如果美国被一个曾经被污蔑为颓废、虚弱、腐败、无能的亚洲民族取代，即便不是在世界范围内，只是在西太平洋地区，也很难让人在情感上接受。美国人的文化优越感使美国很难在这方面进行调整，美国人相信他们的理念具有普世价值，比如个体至上的理念、无拘无束的言论自由。其实并非如此，过去不是，现在也不是。实际上，美国社会之所以能在这么长的时间内维持繁荣，并不是这些理念和原则的功劳，而是因为某种地缘政治意义上的运气、充足的资源、大批移民注入的能量、来自欧洲的充裕的资本和技术，以及两个大洋使美国免受世界冲突的影响。
中国对世界平衡态势的冲击是如此强烈，以至于世界在三四十年后不得不寻求一种新的平衡。不可能仅仅把中国视为另一个大国，它是世界历史上最大的国家。
美国人权组织抨击中国，美国国会及美国政府以中国践踏人权、出售导弹技术为名威胁取消中国的贸易最惠国待遇……他们忽视了两国的文化、价值观及历史差异，使双边关系的战略考量服从于美国的国内议程。这种冒进的做法可能把中国变成美国的长期对手。美国不要对中国那么敏感，多了解一下中国的文化，有助于弱化双边关系的对抗性。
中华文明是古老的文明，不会因为外在压力或制裁而轻易变革，只有当他们的领导人、思想家和知识分子都相信采用其他社会的一些属性与特色对中国有利时，变革才会到来。
中国有可能变成一个盲目排外、奉行沙文主义的力量，会因西方试图放缓或阻止其发展而仇恨、敌视西方，也有可能变成一个行为文明、积极参与世界事务、更具世界特色、更加国际化和外向型的国家，亚太地区的和平与安全将取决于中国朝哪个方向演变。
中国的年青一代成长于和平与发展时期，没有经历中国动荡的时代，因此，要让中国年青一代明白中国曾经因为闭关锁国和过度注重意识形态而犯的错误，这一点是至关重要的。必须向他们灌输正确的价值观和态度，让他们以虚心和责任心应对未来。中国和平崛起理论的撰写者们清醒地意识到，随着中国的崛起，必须让中国的邻国以及整个世界都明白它的崛起是友好的，不会威胁世界，只会增进世界福祉，并将着力避免破坏和冲突，让邻国和世界放心是中国的责任，也符合中国的利益……中国意识到了它的迅速增长给世界其他国家带来的问题，希望同国际社会一道，共同把震荡减到最小幅度。研究如何弱化其增长引发的负面影响是符合中国利益的。34
◆ 第四章 令人窒息的国家： 印度的未来
印度会崛起为一个大国吗？如果会，什么时候？早在1959年和1962年，尼赫鲁还在位时，我就访问了印度。当时我认为印度很有可能成为一个繁荣的社会及一个大国。到20世纪70年代末，我认为印度会变成一个军事大国，但经济不会繁荣，因为印度的官僚体制令人窒息。印度的民主治理体制给其长远发展前景带来了哪些限制？印度曾经大搞国家计划经济，国家控制范围太广，致使官僚体制固化、腐败猖獗，以至于浪费了数十年的发展机遇。如果印度实行分权制度，就会使更多的中心城市（比如班加罗尔和孟买）实现更大的发展和繁荣……种姓制度素来与英才管理体制格格不入。[
印度不是一个真正意义上的国家。在英国殖民统治开始之前，印度这片土地上原本有32个小国，这些小国恰巧都位于英国人修建的铁路的沿线地区。后来英国人来了，就把这些小国联合起来，建立了殖民统治，把众多小王国纳入其统治之下。英国的殖民统治依赖的是1 000名英国人和数万名印度人
在印度的婆罗门，也就是僧侣阶级的后代，与世界上任何国家的上层一样聪明、充满智慧，但他们也面临着同样的障碍。而且在他们的种姓制度中，如果你是婆罗门，而你同一个非婆罗门结了婚，那么你在这个制度中的地位就会下降，你就被排挤出了婆罗门。
新加坡有三所印度人的学校，他们还要开更多，被我拒绝了。你要么上新加坡学校，要么回印度，因为即便他们（印度人）留下来成为新加坡的永久居民并服务新加坡，他们也不乐于融入新加坡，原因就在于他们接受的教育都是以印度文化为导向的……这些学校的教材都是以印度为导向的，学的知识都是印度式的，培养的情操以及其他一切都是印度式的。这就是问题所在。
民主不应该被用作惰性的挡箭牌。实行威权主义的政府把经济搞得一塌糊涂的例子很多，民主国家经济发展成就斐然的例子也很多。无论一个国家是搞民主治理还是搞威权统治，真正的问题在于该国的政治体制能否在促进经济增长、为所有人创造就业的政策上达成共识，能否确保得到基本完整的、一以贯之的落实。
从地理角度上看，印度不适合太平洋地区。但美国和中国的角力场将是太平洋及印度洋，中国已经将其海军力量转移至印度洋，以保护其来自海湾地区的石油供给和来自非洲的大宗商品。
◆ 第五章 谁在威胁世界： 伊斯兰极端主义的未来
伊朗如果获得核武器，必将打破地缘政治均势，中东地区的其他国家也将要求发展核武器，这就增加了用于制造大规模杀伤性武器的核燃料落入恐怖分子之手的概率。
穆斯林（尤其是中东地区的穆斯林）都坚定地认为自己被西方国家压制太久了，而现在终于要迎来属于自己的时代。
伊斯兰教的激进思潮之所以愈演愈烈，在很大程度上要归因于全球化进程。在这个进程中，那些不太成功的民族被边缘化，他们缺乏安全感，感觉自己被世界疏远了。而且由于全球化主要由美国主导和推动，所以激进分子就把美国视为对伊斯兰世界的一大威胁，此外，美国坚定不移地支持以色列也加剧了他们对美国的仇视情绪。但即便中东问题得以解决，伊斯兰世界的恐怖主义还会继续存在。7
无论是印度教，还是中国的儒家思想，抑或日本的神道教，其实都或多或少具有一些世俗化的特征，因为它们都知道如果你要实现进步就必须掌握科学和技术
伊斯兰极端主义对世界安全的威胁会持续多久？自20世纪70年代以来，伊斯兰恐怖主义持续发酵，不可能轻易地或很快地就被清除得一干二净。应对恐怖主义是一个漫长而艰巨的事业。在未来很多年里，恐怖分子、大规模杀伤性武器以及以色列和巴勒斯坦之间的冲突将继续对世界构成威胁。今后很长一段时间内，伊斯兰恐怖主义仍将是一个问题，而且无论是谁赢得了美国总统大选，这个问题都不会消失。伊斯兰恐怖主义的问题将无法轻易解决……必须鼓励温和派穆斯林站起来反对极端主义者，他们需要对自己有信心。我们正在接近临界点，但我不知道这还会持续多久……伊斯兰恐怖分子将继续使用暴力手段，直至亲眼见到自己的方法不奏效为止。
自20世纪70年代以来，伊斯兰恐怖主义持续发酵，不可能轻易地或很快地就被清除得一干二净。应对恐怖主义是一个漫长而艰巨的事业。在未来很多年里，恐怖分子、大规模杀伤性武器以及以色列和巴勒斯坦之间的冲突将继续对世界构成威胁。今后很长一段时间内，伊斯兰恐怖主义仍将是一个问题，而且无论是谁赢得了美国总统大选，这个问题都不会消失。伊斯兰恐怖主义的问题将无法轻易解决……必须鼓励温和派穆斯林站起来反对极端主义者，他们需要对自己有信心。我们正在接近临界点，但我不知道这还会持续多久……伊斯兰恐怖分子将继续使用暴力手段，直至亲眼见到自己的方法不奏效为止。如果他们在伊拉克成功了，他们将努力推翻其他国家的世俗政府，比如印度尼西亚的政府。美国人犯了一个错误，即试图以军事手段寻求解决方案。使用武力是必须的，但武力只能解决表面问题。杀掉恐怖分子，你只是杀掉了工蜂，蜂王是那些传教士，他们在学校和清真寺里宣扬扭曲的伊斯兰教教义，污染并俘虏了年轻人的心灵……恐怖分子说：“我乐于献身，之后还会有千千万万的后来人。”
美国人犯了一个错误，即试图以军事手段寻求解决方案。使用武力是必须的，但武力只能解决表面问题。杀掉恐怖分子，你只是杀掉了工蜂，蜂王是那些传教士，他们在学校和清真寺里宣扬扭曲的伊斯兰教教义，污染并俘虏了年轻人的心灵……恐怖分子说：“我乐于献身，之后还会有千千万万的后来人。”
◆ 第六章 新加坡为什么如此成功： 经济增长的未来
管理大师彼得·德鲁克曾经预言，接下来这个世纪，企业运作方式的最大变革就是日益以合作伙伴为基础，而不是以所有权为基础
与那些重复性的、依靠机器的时代不同，明天的工人必须更多地依靠自己的知识和技能。他们必须管理自己的控制系统，自我监督并承担改进自我的职责。他们必须接受良好的训练，能独立思考，并寻求取得卓越成就的机会。新经济形势下的工人不能满足于被动地解决问题以及完善固有的知识，他们必须具有企业家精神和创新精神，必须一直寻求新的工作方式，创造额外的价值，获取非同寻常的优势。今天，因为英语能力不仅仅是一种竞争优势，所以很多国家都在努力让孩子们学习英语。在21世纪，这是很多孩子想要具备的技能……如果一个人想成功，就要掌握英语，因为这是一门在国际舞台上从事商业、科学、外交和学术活动时通用的语言。25
◆ 第七章 世界大势浩浩荡荡： 地缘政治与全球化的未来
人和制度都容易被繁荣景象冲昏头脑，投资者变得贪婪，疯狂购买，相信价格只会一路走高。
全球将出现多个经济力量中心，它们是“处在十字路口的城市”，在这些城市里，来自不同地区的人员、思想与资本不断地汇集、交融并相互影响。这些城市是孕育新的知识、产品与服务的地方。全球化的力量在十几年前（即1997年7月）的股市得到了展现。亚洲金融危机爆发后，几天内，整个地区的新兴市场都受到影响……人类生存面临的终极威胁是全球变暖与气候变化，数百万甚至数十亿人的居住地可能遭受破坏……各国将争夺冰层下的财富……如果海平面上升，将淹没数百万人的家园，如果喜马拉雅山脉和安第斯山脉的冰川融化，就会导致数百万人没有足够的饮用水，人类生活将被打乱。人通过技术征服自然，技术永久性地改变了世界，其影响力远远超过了政治领域、意识形态领域的变革……对你们这一代人的生活影响最大的因素就是科技变革的速度不断加快。
人口密度增加之后，就会争夺全球有限的空间、有限的资源，尤其是石油，进而导致摩擦与冲突频发。还有其他深层次的、永久性的问题，包括艾滋病、贩毒、非法移民和全球犯罪集团，它们是全球化世界的一部分，就像全球恐怖主义一样。当今世界，希望与威胁并存。新技术、即时通信与快速交通已经把世界各地联系在一起，每个人都能迅速获得世界资讯。移民规模逐渐增大，较贫困国家的数亿人正在迁往较富裕的国家，以期寻找更好的生活。目前正在发生伟大的变革。固有的强势权力（如美国与欧盟）必须接纳新兴权力（如中国、印度、俄罗斯和巴西），其他许多发展中国家正在努力追赶。</description></item><item><title>中国三部曲</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/china-trilogy/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 22:59:49 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/china-trilogy/</guid><description>张维为—中国三部曲 # 张维为 # ◆ 第一章 不再误读自己
你有那么多人，你有那么一块大地方，资源那么丰富，又听说搞了社会主义，据说是有优越性，结果你搞了五六十年还不能超过美国，你像个什么样子呢？那就要从地球上开除你的球籍！所以，超过美国，不仅有可能，而且完全有必要，完全应该。如果不是这样，我们中华民族就对不起全世界各民族，我们对人类的贡献就不大。
◆ 第三章 一个“文明型国家”的崛起
中国历史上任何一个政府都必须处理好民生问题，解决好天灾人祸问题，应对好人口规模和疆土规模带来的特殊挑战，否则就要失去“天命”。在漫长的历史中，中国人也形成了自己独特的政治文化观。中国人目光比较远大，思维方式更注重整体效果。中国人历来把国家长治久安、国运昌盛放在一个极为突出的地位。很难想像多数中国人会接受每四五年换一个中央政权这种源于西方的所谓多党民主政治。中国历史上比较繁荣昌盛的朝代都与比较强势开明的政府联系在一起。
◆ 第四章 一种发展模式的崛起
现在看来邓小平当初对卡达尔讲的三条意见，就是对中国模式总体思路的一个很好概括：不照搬西方，不照搬其他社会主义国家，也不放弃自己的优势。在这“三不”的基础上大胆探索体制创新，大胆学习和借鉴别人的长处，同时也发挥自己的优势，逐步形成了自己的发展模式。在应对席卷世界的金融海啸中，中国又展现了强大的宏观调控能力，使中国经济率先走出了金融危机的阴影，难怪美国金融家索罗斯最近多次感叹：中国是全球化的最大受益者，也是这场金融危机的最大受益者。
世界所有文明中，中国人的整体思维和辩证思维能力大概是最强的。中国人认为解决任何一个问题都要有整体观，不能头痛医头，脚痛医脚。这使我们做事情比较有战略眼光，能分轻重缓急。
我们的政府干预过多，造成某些市场发育不足；我们某些领域的政治改革相对滞后，导致一些行业的垄断和寻租腐败；我们的贫富差距问题、生态问题、教育问题、医疗问题等等，都引起许多不满。但是只要我们头脑清醒、意志坚定、集思广益，这些问题最终都能找到解决的办法，甚至可以成为我们下一步发展的良机。中国改革的一条重要经验就是把所有的问题都当作更上一层楼的机遇。
我们先是利用中国巨大的国内市场优势，通过谈判让世界四大公司转让部分高铁技术；然后是组织自己十多万科研人员对引进技术进行消化、整合、创新，最终形成了超越西方水准的新技术和新标准，创造了中国品牌，使中国得以引领今天世界的“高铁时代”。
《孙子兵法》上说“凡战者，以正合，以奇胜。故善出奇者，无穷如天地，不竭如江河”
◆ 第五章 一种政治话语的崛起
中国人的整体思维和辩证思维能力比较强，所以中国人做事情比较有战略眼光，能分轻重缓急。中国人反对头痛医头，脚痛医脚，主张统筹思考，辨证认知，标本兼治。整体思维的出发点是整体包含了部分，但整体大于部分之和。
中国人认为无论是什么制度，最终都必须体现在是否能够实现良政上，体现在自己人民的满意和认同之上，并认为这才是民主的实质。西方的主流观点往往认为形式正义就会自动产生实质正义，这不符合我们所观察到的事实。中国认为实现民主的最佳途径是由实质正义衍生出适合每个国家具体情况的程序正义。在当今这个世界上，只要能够放弃冷战思维，我们就不难发现，绝大多数的情况下，国家治理早已不是一个民主与专制的简单问题，而更多的是一个自由与集中的辩证关系。自由和集中孰多孰少，都是国家治理的手段，关键是如何使得人民得到更多的实惠。
法国思想家卢梭两百多年前对这一类民主曾作过这样的评述：“英国人民自认为是自由的；他们是大错特错了。他们只有在选举国会议员的期间，才是自由的；议员一旦选出之后，他们就是奴隶，他们就等于零了。” 但是卢梭自己提出的民主设计也过于理想化，实践中难以操作。
比较理想的民主应该是“实质民主”和“程序民主”的结合，但首先是“实质民主”，即体现民主的内容及其所要服务的价值，民主的内容就是要体现人民的意愿，民主的价值就在于实现国家的良好治理和人民高品质的生活，而民主的程序和形式应该由各国根据自己的民情和国情来探索，这个探索的进程远远没有结束。
西方民主的基础主要是“斗争哲学”，其特点是先把社会分裂成不同的派别，然后通过政党政治再来进行整合，但是在非西方国家，一个社会一旦分裂之后就再也整合不起来了，只会变得越来越分裂，甚至走向崩溃。
现在我们生活在消费者民主制度之中。在这种制度下，从政客、传媒、市场反馈的所有信息，都引导社会获得即时的自我满足。这种制度缺乏长期思考、策划，缺乏持续统治的政治能力，远远无法回应中国的崛起。
在中国，当企业家的能量被自由市场解放出来时，统治者保持着极大的政治治理能力。他们借助新儒家政府强有力的手，以社会和谐和长远发展的名义，调节着发展所释出的利益。
美国的政治制度设计，严格地说，还属于前工业时代的设计，非改革不可，否则美国将难以避免走向衰落。包括美国在内的西方政治制度面临的最大挑战是缺少整合力与竞争力，没有很强的人才观念。“三权分立”根本无法预防金融危机，因为“三权分立”只限于政治领域，而西方不少国家的政治被资本力量绑架了。我认为现代社会需要另外一种平衡才行，也就是超出政治领域的三种力量之间的平衡，即政治力量、社会力量、资本力量之间的平衡。这样一个国家才能运作得更好。
“游戏民主”或者“消费者民主”很像一个被宠坏的孩子，如果他有祖上留下的家产，如美国和西方主要大国那样，他自然可以继续“游戏”和挥霍，但在这个竞争日益激烈的世界上，这种情况将越来越难以为继，而对于那些没有祖上留下家产的发展中国家，一旦成了宠坏的孩子，则无药可救。
历史上，人们对“自由与责任”、“个人与集体”、“权利与义务”、“整体利益与个人利益”这些问题的论述总体上还是辩证的。例如，《联合国公民政治权利公约》中对自由的论述是既强调自由，也强调责任的。从中国人的哲学来看，这些概念都是一个问题的两个方面，两者之间取得某种平衡才好。但在美国主导的话语中，讲自由、个人、权利等就是正确的，讲责任、集体、义务就是压制民主。这种政治观点实在是非常肤浅。自由与责任中，一味强调责任确实会被独裁者滥用，但反过来一味强调自由，也会被各种政客和犯罪分子滥用。
赫尔岑甚至挖苦说：“在一个保存着清教徒排斥异己传统的国家里，教育和良心的自由能达到多高的水平呢！”
所以我们可以把理解中国的任务逐步交给西方，让西方人自己来做，我们可以潇洒一点。比方说，我认为没有必要派代表团去西方国家介绍西藏问题。英国人从来不派团来中国解释北爱尔兰问题，法国也从来不派团来中国解释科西嘉问题，美国也从来不派人来中国解释夏威夷群岛的归属问题。他想了解西藏，可以自己来中国做调研。西方媒体还会继续贬低中国，但我们对此不必太在乎。十年后再看吧。如果十年还不够，那就二十年，最后后悔的不会是中国。
◆ 第六章 西方模式的困境：我看印度
过去抵达孟买都在夜间，对这个城市没有多少“空中印象”。这次我选择了白天抵达的航班，还挑选了一个靠窗的座位，期待从空中一睹这个印度的传奇城市。上午11 点20 分，飞机徐徐下降。我眼睛紧紧地盯着地面，我看清了，也震惊了，我看到的不是一个现代大都市的壮丽城廓，而是一望无边、密密麻麻的贫民窟。我早就知道这个1 400 多万人的大城市中60% 左右的人至今还住在贫民窟，但从空中看到贫民窟如此巨大的规模，于我也是第一次，只能用“触目惊心”四个字来形容。
现代化首先就要求消除贫困，实现最起码的机会均等，但印度在这个方面的成绩与中国相差很大，一个主要原因就是高种姓的官员不热心解决低种姓人面临的疾苦和歧视。高种姓的人，包括大批的政府官员，从不与低种姓的人握手，怎么能指望他们为低种姓者的利益而努力奋斗。在乡村，政府发给穷人的一些补助票证，也会被当地其他种姓的人“截留”，低种姓人一般也不敢去问。低种姓人往往自己认命，认为自己的贫困就是因为祖上积德不够，所以也没有社会进步所需要的那种进取意识。
◆ 第七章 西方模式的困境：我看东欧
匈牙利人缺乏“政治文化和妥协的智慧”，所以今天的匈牙利是“一个深深分裂的社会”。我认识不少东欧朋友，他们原来都以为，只要政治制度一变，一切都会变好，但后来发现不是这么一回事。革命是浪漫的、兴奋的、热血沸腾的、充满希望的，但革命后人们突然发现旧的习惯和行为方式依然根深蒂固，一切宛如昨天，甚至更糟。
前面提到的“有民主而没有民主主义者”、“不会妥协”、“深深分裂的社会”、“没有出现真正的政治家”、“没有独立的司法体系”、“没有高效率的公务员队伍”等问题，也是我们在民主建设中必须注意的。这也可以使我们更加坚定探索中国自己道路的信心，照搬西方模式，对于我们这么一个历史文化传承与西方的差异远大于东欧的超大型国家只会是一场灾难。
◆ 第八章 西方模式的困境：我看东亚
中国改革开放的一条重要经验就是从“内容”和“结果”来判断一项政策，判断一种政治制度的质量，邓小平在1992 年南方讲话中把社会主义界定为三个“有利于”：有利于发展社会生产力，有利于增强综合国力，有利于提高人民的生活水平。
在探索新型民主的过程中，中国改革开放中的三条经验十分重要。一是走渐进改革的经验主义道路，从现实出发，而不是从一个完美的理想设计出发，循序渐进、不断试验、发挥人民的首创精神，不要给自己设定过多的框框，摸着石头过河，最终总会摸到石头，总能过河，最终形成自己比较完整的新体制框架。
就中国目前阶段，最强的内需是反腐机制建设、党内民主机制建设、服务型政府的建设和法治社会的建设。非西方国家民主试验不断失败的一个重要原因就是不从自己国内的内需出发，而是从西方国家的要求出发，严重脱离了本国人民的真实需求，老百姓要求创造就业机会，政府和议会却在天天争论修宪和废除死刑之类的事情，肯尼亚、蒙古、乌克兰等都是这样的情况。
◆ 引 言
国家的命运，有点像人生。人要活得有意义，就最好对自己一生有某种总体的把握，这样才能活得自信、充实和幸福。同样，一个民族要真正崛起，也需对自己的过去、现在和未来有一种总体上的认知和把握，这样这个民族才能目光远大、无惧风浪、国运昌盛。
◆ 第二章 最不坏的模式？
拒绝“休克疗法”，推行渐进改革：不是砸碎现有的不完善的制度，另起炉灶，而是尽可能利用现有不完善的体制来运作，并在这个过程中，逐步改革这个体制本身，使之转化，为现代化服务。这种做法比较接近英国历史上的经验主义传统。英国人相信一个民族约定俗成的文化习俗和价值判断的相对稳定性，提倡埃德蒙·伯克（Edmund Burke）所说的“有保留的改革”，并坚持一个国家的政治体制，如果要有生命力，就应该主要从自己的传统中逐渐衍生而来，而不是通过追求某种纯而又纯的理想模式而来。
◆ 第三章 西方“民主”遇上中国“实事求是”</description></item><item><title>财富自由新思维</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/cai-fu-zi-you-xin-si-wei/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 22:50:33 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/cai-fu-zi-you-xin-si-wei/</guid><description>财富自由新思维：洪校长教你快速实现财富倍增的55堂投资课 # 洪榕 # ◆ 第三章 心态
对大多数人来讲，懂得坚持的时候，往往考验才刚刚开始。
真正的风控能力，是指投资股市时能够保持一个让自己心态不变坏的趋势判断、仓位配置及个股选择的能力。
首先，最好的风控能力就是在大趋势上不犯错误。也就是说，你对趋势要有基本的判断，不要总逆势而为，这对风控非常重要。
其次，仓位配置。仓位配置直接决定了你对风险的防控能力。
最后，选择个股的能力。
真正的风控能力不是简单地活命，而是在保持真正战斗力的情况下，甚至不放弃那个机会的情况下，让自己能够具备一种冲锋式的防风险的底蕴
股市里的“马步稳”包括心态好、决策力强等各方面基本能力。
当然，每个人都希望自己能够早点练成绝世神功，拿到武林秘籍，集齐十方神器，但是如果你内力不够，神器是会反噬的。同样的一把刀，别人用来砍敌人，你用的时候就可能会砍伤自己的脚。很多人经常会犯这样的错误，以为自己掌握了一个炒股秘诀，便大胆地往前冲，最后的结果却是自己反被市场给灭了。
好的武功是身体的自然反应。而真正的身体自然反应，是需要长期训练的，从而将它变成身体的一部分。就像真正武功高的人，对方一拳打过来的时候，根本不需要大脑反应，拳头就出去了。
我们对盘面的感觉也应该达到这种程度，看到一个现象，立刻就有反应，甚至不用思考，就能做出正确的应对。
◆ 第四章 亏损
相反，有些人在股市涨到很高的时候，把利润都拿出去了，只剩下一些本金在做，所以他永远都没有问题，这才是好的投资方式。
◆ 第五章 修行
首先，天天盯盘，必死无疑。天天盯盘就相当于天天在天桥上看热闹，最后一定会买个大力丸回家。因为所有的庄家、市场，都在尽力表演给散户看。大家的心理承受力是差不多的，一旦你一不留神被这种表演打动了，往往行情也就结束了。而对于那些不经常看盘的人，反而耐力会非常好，因为市场拿他们没办法。其次，到处去找牛股。天天在找牛股的人，是永远不可能找到牛股的。你要那么多牛股干什么？难道不觉得这很违反人性吗？就像你每天在找女朋友，天天到处谈恋爱，你能找到真正爱你的人吗？肯定不能。把这个简单的心理逻辑弄明白了，面对股市也就心态淡定了。
股市交易是一件必须认真对待的事，不交易是交易的最高境界。
千万不要心存侥幸，容忍把自己逼入绝境的事情发生。如果已经套了一点，自己心里有点不舒服，但是认为自己还能忍耐，认为没什么关系，认为跌不到哪里去，这种时候最好走掉，还能忍时无须忍。但是如果到了真正忍无可忍了，认为自己必须要走掉了，这个时候可以再忍两天试试看。忍无可忍，再忍两天。
◆ 第十五章 都在股市混，为何受伤的总是你
都在股市混，为何受伤的总是你 别人一平二赚，你属于七亏。 人尽皆知的时候，往往是非常不好的投资阶段。 心痒痒追高小赚，心慌慌杀跌大赔。 你觉得是自己运势不好，其实并不是。 反复被割韭菜，都怪输家思维。 输家想看的，想接受的，往往都是亏钱的信息。
这是一个定律，叫人性不变，永远在不该贪婪的时候贪婪，不该恐惧的时候恐惧。还要提醒大家一句话：要相信逻辑，不要相信某个人。如果你认为我的逻辑是有理的，认为我现在讲的这个东西跟我的逻辑不符，随时可以向我提问题，如果我意识到这个逻辑不通，我这句话是不对的，我会去修正的。
◆ 第十六章 不焦虑才能成为赢家
不焦虑，是赢家本色。不管做不做股票，这句话都对你有一定价值。
告诉大家，有两个方法可以治愈投资焦虑症。第一，投资的时候，一定不要超出自己可以承受的范围，或者说承受的底线。不要超出你的可承受能力去投资，因为一旦超出你能承受的范围，焦虑将变得无法消除，谁劝你都没用，这是最重要的一条。第二，你应该遵循一个可以不让自己焦虑的投资方法。这就是我一直在说的：“痛点变甜点，甜点变痛点。”
痛点，就是市场炒作的热点板块；甜点，就是让你获利丰厚的热点板块。“痛点变甜点”的思考方式是看多时最喜欢听到反对意见，越多越好，看空时也一样。当一个痛点变甜点时，越犹豫，越不受人关注，越没人信，越要相信自己的判断。因为板块的切换一定是复杂的，痛会痛过头、痛到没知觉，甜会甜到爽，怎么做怎么赚，这样才会出现真的切换。
◆ 第十七章 炒股，你要有赢家思维
股市没有专家，只有赢家和输家。有钱人似乎会变得越来越有钱，会炒股的人越炒越来劲。你不想成为输家，就必须远离输家。别人的输家思维，正好跟你的输家思想是匹配的。你想成为赢家，先假设自己是赢家。你要考虑赢家怎么做，千万别考虑输家怎么做。
赢家有一个特征，就是心态特别好。人在心态特别好的时候，容易做出一些更好的决策，稳扎稳打，节奏感也会把握好。在投资过程中，赢家因为有利润了，在调整的时候可能就会加仓，而输家可能永远不敢买，因为当下的价格一直比他抛出股票时的价格高，输家是这样的思维。
何为赢家？赢家是指之前一段行情中跑赢大盘并踏准行情节奏的人。何为输家？输家是指之前一段行情跑输大盘并节奏混乱的人。
可能对有些人来说，明明输了，还假设自己赢，太难了，但这是想纠正思维必须要训练和经历的。为什么？如果你是一个输家，心态和愿意接收的所有信息都是输家思维，节奏已经乱了。每当有踏错节奏的人来问我，说他想怎么做的时候，我都会说：“那是你想把我带到你的频道去，你到我这儿来，是来寻找符合你的逻辑的东西，你是来断章取义的。”他走不出自己的输家逻辑，来我这儿就是想来找安慰的。
其实赢家是决定了股市走势的人，所以具备赢家思维特别重要。如何才能做到像赢家一样思考呢？1.必须忘记自己的仓位和持仓的股票；2.必须忘记自己的账户情况；3.要假设自己在底部就建仓了，而且板块也踏准了节奏；4.在这个基础上，你最希望后面的行情怎么走？5.假如这样的话，你会做什么动作？这叫模拟赢家思维。
◆ 第十八章 白领炒股有奇招
白领炒股有大忌，工作、投资难兼顾。偷偷摸摸地看行情，偷偷摸摸地下单，这样都能赚钱，这不科学。学历高、水平低，自己不认识自己。上班一族都没有心思上班了，认为股市赚钱很容易。熊市自弃当鸵鸟，牛市膨胀要辞职。你的思维和你的动作，表明你简直就是被人收割的韭菜。
作为一个白领，每天要上班，其实是没必要去看盘的，对吧。但是如果你还像别人一样经常去看盘，那就成了“去天桥看热闹”。看热闹就可能会落入一些活跃资金的陷阱，他们就怕散户不看盘，越看盘越能激起散户的欲望，激发你的恐惧或贪婪，从而让你掉入陷阱。
◆ 第二十四章 中国式价值投资，你值得拥有
一个企业的价值应该分两块，内生性成长的价值和外在性成长的价值。很多人习惯于把价值投资理解为内生性的一种价值，就是这个企业会有多少利润、盈利能力怎么样。 如果只是简单地理解到这个层面，就难免会忘记其他几个因素。我国每年的GDP增长还是6%多，是一个快速发展的国家，是一个成长性的国家，所以一定要考虑中国企业的成长价值。 A股市场上那些被炒作的股票，被打压得很厉害。因为它们的市盈率已经够高了，而且它们还有一种流动性溢价。另外，热点在哪里，炒作之风也会往哪里吹，大家就会感觉这些股票有卖点、题材多。 一些好的公司，只要它的未来具备想象力，那么这种股票还是会被炒作。只不过，如果市场的资金量不够，这些股票仍会等待一个回归的过程
◆ 第四十四章 如何抓股市中的极端机会
想在股市赚钱先做到一点：在行情平庸时期修炼（不做交易），在行情极端时期出手（买或卖）。即大极端大交易，小极端小交易，不极端不交易（不做交易不是指空仓，可以是任何仓位），极端跌时增仓，极端涨时减仓。其实，投资大师们基本都是这么做的，以至于没有人再重点提，但很多普通投资者股市不赚钱甚至赔钱的根本原因正在此：在行情平庸时期出手（频繁交易），在行情极端时期捶胸顿足（踏空或深套）。
◆ 第五十五章 用洪攻略规划人生</description></item><item><title>进击的智人</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/jin-ji-de-jv-ren/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 22:35:55 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/jin-ji-de-jv-ren/</guid><description>进击的智人 # 河森堡 # ◆ 第1章 我们凭什么说自己是人
我们通过观察抹香鲸的身体结构，设计出了性能优异的攻击型核潜艇；
从工程和医学，从艺术到体育，很多人类社会中的棘手问题，其解决方案就在大自然中，就在大自然万千物种的身上，肆意地破坏环境、灭绝物种，不加克制地去侮辱和杀戮野生动物，在我看来无异于把成吨成吨的博士论文倒进焚化炉里，是一种彻头彻尾的反智行为。
比如正在读这本书的你，在生物学中的分类就是：动物界–脊索动物门–哺乳纲–灵长目–人科–人属–智人种。
随着巴拿马地峡的形成，太平洋和大西洋在中美洲地区渐渐地被隔离开了，不仅两者之间的海水交换因此受阻，而且北半球热带地区横贯全球的水道也被切断，墨西哥湾洋流应运而生，与此同时，由于低纬度东北信风的影响，大西洋蒸腾出的水汽不断地被吹入太平洋，太平洋也因此在水
公转轨道周期、地轴倾斜角度周期、岁差周期，这三个周期叠加共振起来，会规律性地影响地球的气候。
所以，在这派观点看来，直立行走的“根源”有可能在于双脚站立起来的恐吓行为
◆ 第2章 站起来的我们
瑞士生物学家波特曼（Adolf Portmann）曾经提出一个理论叫作“生理性早产”（Physiological Prematurity），他认为人类的婴儿普遍早产了1到3年，这一现象出现的原因就是婴儿对母亲窄小产道的适应。我非常认同这一理论，因为人类的婴儿无论怎么看都像是一个半成品，刚生下来的小宝宝躺在床上甚至无法自己翻身，而角马的幼崽出
◆ 第3章 造物主的考验
使得恐猫的袭击无法轻易得逞，也使得我们在面对危险和苦难时可以相互照应，那就是——共情（Empathy）。
这是因为当哺乳动物养育自己的后代时，需要对后代的各种情绪做出回应。可以想见，如果孩子都快疼死了，父母却对此毫无察觉，那么父母的基因将很难被传承下去。对后代的情绪有更敏感的感知，无疑会给具备这一特质的基因带来强烈的正向选择，随着时间的推移，这种对后代“感同身受”的能力从父母和孩子之间蔓延开，个体不仅关心自己的后代，也开始关心自己的父母、兄弟、近亲和朋友。当这种关怀进一步扩散时，即便是陌生个体的情绪，也能被感知和回应，这就是共情。
建立在共情基础上的利他行为会得到大脑内部多巴胺系统的奖励。
这个人种在奥杜威峡谷中，从大约200万年前一直存活到140万年前，之后便从历史中渐渐消失，但是作为第二幕首先登场的重要角色，他们在人类历史中却真真切切地留下了意味深长的一笔。
◆ 第4章 折叠时间的能人
一般来说，人的骨骼有这样的特性：如果某一块骨骼长期承受负荷，那么这块骨骼会在反复的受损和恢复中变得更加粗壮和强韧，正如摔跤手有着粗壮结实的手指、拳击手有着明显粗大的拳峰那样。但是，人们常常没有意识到的是，人的下巴也有着同样的特质，如果一个人长期咀嚼有韧性的食物，比如甘蔗、牛
“东非人”的化石呈现出这样的特征：宽而厚的下颌骨，尺寸巨大且顶端被磨平的臼齿，头顶上的矢状嵴（头骨正上方突出的一段骨棱）等等，通过这些细节，我们可以推测出化石主人生前的食性。
但我们首先要明确一点：在自然界中，演化的基本逻辑是先有基因突变再有环境选择。
著名人类学家詹姆斯·奥科纳尔（James O’Connell）曾经提出过一个外祖母假说（Grandmother Hypothesis），大意为当一个年轻女性在生育后由于照顾孩子而陷入困境时，孩子的外祖母就会挺身而出，帮助自己的女儿搜集食物、照顾孩子，这无疑大大减轻了女儿和宝宝的生存压力。这样一来，尽管已经过了最佳生育年龄，甚至已经绝经（人类的更年期有可能就是这么进化出来的），但是老年女性依然可以通过努力间接地让自己的基因有更大的可能延续下去。但是要想实现这一点，首先要有一个前提，那就是外祖母的寿命要足够长，至少要能活到自己的女儿性发育成熟并且完成生育。 这事实上形成了某种选择压力，那些寿命短的个体，由于无法存活到自己女儿生育，所以无法在女儿最困难时伸出援手，在匮乏的压力下，自己的血脉最终有可能因此断绝。而那些寿命较长的个体，则可以帮助已经生育的女儿更好地照顾孩子，那么这种相对长寿的基因也会因此被筛选和扩散开来，于是人类的寿命也变得越来越长。但同时，寿命的延长往往意味着更长的发育时间，而更长的发育时间会让成年后的个体具有更大的体格。从考古证据来看，在之后的历史中，人类在体格上确实变得更大了。或许可以说，正是母亲对女儿的关爱使得人类变得长寿和高大，这真是一件让人感觉暖心的事情。
如果我们回到逻辑链的起点梳理一番就会发现，匮乏是如何推动这一切的：匮乏的环境下，人类祖先通常只能以粗糙低质的食物为生，于是他们不得不依赖强壮的咬合肌以保证进食，后来基因的突变使得他们的咬合肌减弱了，一部分人不得不使用工具对坚硬的食物进行预处理以缓冲匮乏的压力，这同时使得他们的脑容量增大。头部尺寸的增大使得母亲的生育变得困难，同时采集食物的效率降低，形成了新的匮乏，为了缓冲新的匮乏，更长寿的外祖母被筛选了出来，帮助自己的女儿养育孩子，于是筛选出了更长寿、更晚熟的基因，使得人类的生长进度被拉长，形成了更大的体格。
所以能人的最佳策略并不是以猎人的身份与大型捕食者正面较量，而是跟在它们身后“闷声发大财”，特别是当干旱使得动物们的活动范围被束缚在水源附近时，这种行为往往更加有效，而这些对人类祖先匮乏的
对于人类和很多其他哺乳动物来说，植物中富含的纤维素是很难被吸收的，因为其体内用以消化纤维素的酶处于极度匮乏的状态，所以即便是牛这样的食草动物，也需要依靠体内的微生物对植物纤维素进行分解才能将其吸收，这并不是一个简单的过程，某些动物，比如大猩猩，会把自己排出的大便吃掉，完成对营养的充分利用和对粪便中微生物的回收。
◆ 第5章 突破当下的直立人
所谓的二态性，指的是同一个物种内部雌性和雄性在体貌特征上的差异，涉及体格和体重等方面。对于灵长类动物来说，二态性差异越大，则说明这个物种内部雄性在争夺雌性时的竞争越激烈。
◆ 第6章 尼安德特人和我们
热释光是一种测定年代的方式。简单来说，在自然环境中分布着一些放射性元素，如铀、钍、钾一类的元素，这些元素释放出的各种射线会不断地冲击土壤中的各种晶体颗粒物（如石英等），让晶体发生电离，进而产生自由电子。自由电子在晶体内会以某种形式被储存起来成为辐射能，只要这些晶体被土壤埋藏起来，不被光照射、不被火烘烤，其内部蕴含的能量就会一直储存在晶体中。当学者们把这些晶体样本采集起来放入实验室的设备里加热或照射后，样本内长年积累的辐射能就会以光的形式被释放出来。我们通过观察样本释放出的光，就能推算出其存储了多少年的辐射能，便能推算出这个遗址距离今天有多长时间。在实验室中，以加热的方式释放样本晶体内辐射能的定年法被称为热释光，以光照的方式释放，则被称为光释光。
当体毛褪去之后，人的皮肤会直接暴露在阳光之下，于是两种新的匮乏便形成了，那就是叶酸和维生素D。
在人的身体中有一种营养物质，被称为叶酸，这是一种水溶性维生素。当人体缺乏叶酸时，会感到疲劳无力、无精打采。更重要的是，缺乏叶酸对男性和女性的生殖系统都会造成消极影响。当男性体内缺乏叶酸时，精子的发育会放缓，一些叶酸抑制剂甚至被用作男性避孕药；而当孕妇缺乏叶酸时，其腹内胎儿的发育也会受阻，胎儿无脊髓甚至大脑发育不全的概率会大大提升。
有研究显示，如果一个人有着较浅的肤色，那么紫外线对他体内的叶酸水平就会造成强烈的影响，一个小时的猛烈日照足以使得其体内叶酸水平下降50%。在非洲那样强烈的日照环境下，浅肤色的人，无论男性和女性，都面临着严重的叶酸匮乏，男性会遇到精子活力下降的窘境，而孕妇则会产下畸形甚至夭折的孩子。可以说，在人类褪毛以后，肤色的深浅成为了一种直接影响生育能力和后代存活率的重要性状。因此，肤色受到了自然环境格外强烈的筛选。
为了适应叶酸的匮乏，智人进化出了深色的皮肤，因为皮肤中的黑色素可以有效地减弱阳光中的紫外线对叶酸的分解作用，以缓解叶酸在体内的匮乏。深色皮肤的男性可以“重振雄风”，而深色皮肤的女性生下健康后代的概率也更大。这让人类学家相信，我们的祖先起初由非洲大陆向外扩散时，应该是有着深色的皮肤的。
深色的皮肤可以有效地防止阳光分解人体内的叶酸
维生素D对于人类的骨骼、肌肉生长非常重要，如果婴幼儿缺乏维生素D就会患佝偻病，导致身体发育不良和四肢畸形；而成年人缺乏维生素D，也会罹患软骨病，关节疼痛、肌肉无力。
一般来说，人体补充维生素D的途径，主要有两种：日照和饮食。当人体受到足量的日照之后，皮肤下的某类化学物质就会转化成维生素D，以满足身体所需。但如果身体的肤色太深，皮肤内的黑色素就会阻碍这一过程，人体会因缺乏维生素D而陷入各种麻烦之中，有不少深色皮肤的人移居到高纬度地区或者雾气弥漫的地区后，就会受到佝偻病和软骨病的困扰。
总体来看，同一地区的人，其肤色深浅是由叶酸和维生素D两种营养物质的平衡所决定。
由于赤道地区受到太阳的直接照射，所以该地区的大气温度相对较高，这些被加热过的空气在向两极高纬度地区移动的过程中受到地转偏向力的不断影响，会在北纬30度左右的上空完全偏转为西风。
◆ 第8章 文明是如何开始的
历史上关于五谷有很多种说法，比较常见的一种是稻、黍、稷、麦、菽。分别对应的是水稻、黄米、小米、麦子、各种豆类。
因为乙醇在人体内的代谢过程大体来说是这样的：首先乙醇会在乙醇脱氢酶的作用下转化为乙醛，乙醛在乙醛脱氢酶的作用下再转化为乙酸，乙酸最后会被氧化成二氧化碳和水排出体外。
体内的乙醛脱氢酶活性较低，饮酒的后果就是乙醇被转化为乙醛，但难以进一步分解，进而在体内积聚造成中毒，而乙醛中毒的一个明显特征就是脸部毛细血管破裂，皮肤发红，俗称喝酒上脸。有人误以为喝酒脸红的人酒量好，其实是错误的，上脸是中毒的一种表现，有这种症状的人应该远离酒精。
◆ 第9章 洪水与华夏
诡谲
◆ 第10章 殷商的杀殉</description></item><item><title>人生十二法则</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/12-rules-for-life/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 22:16:41 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/12-rules-for-life/</guid><description>人生十二法则 # 乔丹·彼得森 # ◆ 乔丹·彼得森（Jordan B. Peterson）
彼得森说，人类只要一适应幸福的状态，就又会开始觉得不幸福。我们所处的时代明明是人类有史以来最繁盛和平的时期，但伴随而来的，却是有史以来困扰最多人的各种心理问题。
◆ 推荐序 最重要的法则：为自己的人生负责
然而事实是，如果没有规则，我们很快就会成为自己情绪的奴隶，而这种情况是毫无自由可言的。
意识形态主义者指的是那些连自己的内在混乱都没有处理好，就装作知道如何让世界变得更好的人，而他们的意识形态所赋予他们的战士身份恰恰掩盖了他们内在的混乱。
批判世界之前先清理自己的房间。
苦难本身并没有什么特别之处
痛苦是每个人注定要经历的，就算当下没有发生，也会在未来降临。
人们在希望摆脱规则的同时，也在寻找一种有序的结构。
亚里士多德将美德定义为最能够带来幸福生活的行为方式，他指出，美德总是在力求平衡，避免恶行当中的极端倾向。
培养区分善恶的能力是获取智慧的第一步，这是永不过时的道理。
向他人宣传你的美德并不能体现你的美德，你只是在进行自我推销，而这有可能是人们最常见的恶习。
相对主义者的立场是不确定的，意识形态主义者则恰恰相反，他们极具批判性，总是能挑剔和纠正他人的过错。在一个相对主义的社会里，有时候唯一愿意提供建议的往往是那些最无知的人。
苏格拉底在面对不同道德准则带来的不确定性时，并没有选择虚无主义、相对主义或者意识形态主义，而是转向寻找能够调和这些差异的智慧
最重要的法则是你必须为自己的人生负责，就这么简单。
每个人都有要承担的终极责任，在承担更大的责任之前，先清理自己的房间。
◆ 引言 如何抵御自我的不足与无知
痛苦中成长，而不是追求快乐
混乱代表了新事物的产生和旧事物的毁灭，就好像自然相对于文化来说同时也包含生与死一样
遵循共同的准则可以让人们感到彼此是可预测的，每个人都在按照他人的期待和愿望行事。这样人们就可以合作，甚至和平地竞争，因为每个人都能预测他人的反应。
共享的文化体系不仅能让人类的互动更加稳定，同时它也是一种价值等级体系，能赋予事物清晰的主次顺序
没有价值就没有意义，然而，不同的价值体系之间有可能会产生冲突，所以我们永远处在两难之中
一方面，缺失以群体为核心的信仰会让生活变得混乱、痛苦和难以忍受，另一方面，这样的信仰又会让我们和其他群体产生不可避免的冲突。
临床心理学的训练让我尤其关注梦境，因为梦境能够揭示内心中理性尚未涉足的部分。
每个人都应该为自己、社会和世界承担尽可能多的责任，坚持真理，修补缺憾，这样人们才可以减少毒害世界的苦难。
人是群居和负重的动物，肩负重任才能让我们痛苦的存在显得有价值。
正确的生活方式能够帮助人们背负自我意识的沉重负担，接受人生的脆弱和有限，避免陷入受害者角色所带来的怨恨、嫉妒，产生复仇和毁灭的欲望。
◆ 法则一 获胜的龙虾从不低头：笔直站立，昂首挺胸
谨慎对待你的体态，别再低头徘徊。 说你所想，追你所求， 这是你和他人同样拥有的权利。
◆ 生物界的领地之争
社会地位决定了领土权，而领土好坏往往关乎生死。
如果一只曾经占据统治地位的龙虾遭遇了溃败，它的大脑甚至会彻底重构，以适应新的卑微地位。
◆ 支配等级金字塔
这就是说，世界上最富有的85个人和最贫困的35亿人拥有同样多的财富。
可以用一个大致呈L形的曲线图来表示这一定律
有时候这种两极分化的趋势也被称作马太效应（Matthew Effect）。
能长期称霸的黑猩猩往往懂得与“子民”互惠互利，精心照料群体中的雌性和幼崽。这样看来，政客通过亲吻婴儿来获得政治支持的策略数百万年前就存在了。
强势的雄性龙虾不光通过挺拔和自信的姿态得到了最好的住所和食物源，还占有了绝大多数的异性资源。
◆ 建立你的自我觉察
马克·吐温曾说过：“让我们陷入困境的不是无知，而是确信无疑的谬误。”
混乱和秩序永恒地并列存在且可以相互转化。
改善睡眠就是我的首要建议。什么时候睡觉不重要，重要的是在固定时间醒来。当病人的作息不规律时，焦虑和抑郁是难以治疗的。负面情绪调节系统和维持有序的生物钟关系紧密。
建议他们醒来后立刻吃一顿富含脂肪和蛋白质的早餐，只吃简单的碳水化合物和糖分是不够的，因为它们太容易消化，会导致血糖大幅波动。
我有许多焦虑的来访者在按时睡觉和吃早餐之后都恢复到了正常状态。
酒精戒断症状
其实这在激素分泌不稳定的绝经期很常见，但是心率异常的感觉会引发她对心脏病的担忧以及让她对在公共场合发病产生羞耻感，而死亡和羞耻感恰好是两种最基本的恐惧来源。
不过需要说明的是，因为成长、迁移、教育、地位提升等因素的影响，这种情况的出现也并非必然。
◆ 走出失败者模式
拒绝维护自我权利的人会和无力反抗的人一样被无休止地欺凌。</description></item><item><title>新的起点</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/posts/new-blog-start/</link><pubDate>Tue, 30 Nov 2021 14:50:52 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/posts/new-blog-start/</guid><description> 每天见到的有用或有趣西整理在这里，一周一发。
原则 # 工作中遇到任何觉得不合理的事情，要么解决要么接受，绝对不要吐槽。吐槽毫无意义，绝大多数时候吐槽后还是得继续做。倘若跟别人吐槽时，没人附和或赞同反而会心生无人共情的失落。所以说，直面工作中的任何问题，接受它或解决它，而不是浪费心力去吐槽。 工作时间坚决不闲聊，闲聊不仅没有任何意义，还会让自己不够专注到工作上面。 每餐少吃一点，这样对肠胃和身体健康更好，而且更舒服更精力充沛。 不为不可挽回的损失或不可控制的事情伤心落寞，人应该往前看，永远充满希望去奋斗。 不要去阴阳怪气调侃别人，也不必在意别人的阴阳怪气调侃，不值得浪费时间。 每天要尽可能少量地刷社交媒体，而是应该沉下心看大段的书或长视频。 看完一本书或一个视频尽量能够有所总结。 喜欢的话 # 下了决心要做的事，要保持不动声色，却心潮澎湃。 胡乱想法 # 如果以后不干开发岗了还能干嘛呢，项目经理，产品经理，运营人员，测试貌似都可以试试。</description></item><item><title>心流</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/xin-liu/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/xin-liu/</guid><description>心流 # 米哈里·契克森米哈赖 # “幸福如此难能可贵，主要是因为宇宙初创之时，就没有以人类的安逸舒适为念。它广袤无边，充斥着威胁人类生存的空洞与寒漠，它更是一个充满危险的地方。”
“大马哈鱼溯江而上，产卵后便死去；自然选择筛选出的这种机制为了繁衍连母体的生命都要牺牲，快乐在其中怎么能算得上重要的追求呢？他们又说：人类性交为何这么短促？完成配种就够了，沉溺其中极可能成为天敌的点心。”
“动物的技巧总是能配合实际的需要，因为它们的心灵只容纳环境中确实存在的，并与它们切身相关、靠直觉判断的资讯。饥饿的狮子只注意能帮助它猎到羚羊的资讯，吃饱的狮子注意力则完全集中在温暖的阳光上……动物中除了人以外，都不会自作自受，它们的进化程度还不足以感受沮丧和绝望，只要没有外来的冲突干扰，它们就能保持和谐，体验到人类称为心流的那种圆满。”
“刚巧一切平安的时候呢？神经系统过于发达的人类偏偏又会感到枯燥无聊。”
“自然选择出的生理机制只是服务于人类生存繁衍，没有增加幸福快乐的考虑。”
“我们继承了祖先悲观与审慎的解释方式，在远古残酷的生存竞争中需要如此，但现在的生活已经远离零和博弈，没有那么残酷，因此“解释”可以向乐观的方向调整。轻度悲观使我们在做事前三思而后行，但大部分时间乐观更好。”
“面对太多的，包括负面的信息，你必须找到一项能长久地凝聚自己注意力的活动。这样你面对众多信息时便有了轻重之别，乃至屏蔽若干信息。”
“事实上，幸福感通常根本不是作为目标而浮现于人们的追求面前，而只不过表现为目标既达的某种附带现象。然而在神经官能症患者那里，这种原初的追求似乎都被扭曲为对幸福的一种直接性追求，扭曲为快乐意志……快乐成了注意力的唯一内容和对象。然而，神经官能症患者在多大程度上纠缠于快乐之中，他便在多大程度上让快乐的根据从眼皮底下跑掉，而快乐‘效应’也不会再出现。”
“幸福是你全身心地投入一桩事物，达到忘我的程度，并由此获得内心秩序和安宁时的状态。”
“一切自发的物理过程，都是熵增加的过程。”
“生命现象是个奇迹。它将太阳能转化成生物能，并从无序中发展出有序。薛定谔以物理学家的眼光看到了大自然中的这个反例，称之为“负熵”。负熵就是从无序走向有序的趋势。”
“资讯对人们意识中的目标和结构的威胁，将导致内心失去秩序，就是精神熵。米哈里说“精神熵是常态”，好可怕呀。在他看来精神熵的反面就是最优体验，他称之为“心流”。”
“米哈里这样概括心流的成因和特征。第一，注意力。他说：体验过心流的人都知道，那份深沉的快乐是严格的自律、集中注意力换来的。第二，有一个他愿意为之付出的目标。那目标是什么不要紧，只要那目标将他的注意力集中于此。第三，有即时的回馈。第四，因全神贯注于此，日常恼人的琐事被忘却和屏蔽。第五，达到了忘我的状态。”
“第一个案例是爱因斯坦，他说：进入科学殿堂的有几种人。第一种人智力超群，来这里为了出人头地。第二种人做科学研究是享受。但是科学的殿堂之所以存在不是因为他们，而是因为第三种人，后者走进科学是出于对世俗生活的厌倦。”
“米哈里认为：好的家庭环境就是不替孩子设立目标；家长当然不可以什么都不管，但家长设定的不可以做的界线要清晰，界线之内的空间是孩子的，即给他留下较大的自选空间；并且家长对孩子当下的兴趣、所做的事情和感受要留心和重视。用米哈里的话说：这样“孩子知道什么事可以做，什么事不可以做，不必老是为规制与控制权而争吵；父母对他们未来成就的期望也不会像一片阴影，永远笼罩在他们头上；同时不受混乱家庭分散注意力的因素所干扰，可以自由发展有助于扩充自我的兴趣与活动。在秩序不佳的家庭里，孩子的大部分能量都浪费在层出不穷的谈判与争执，以及不让脆弱的自我被别人的目标所吞噬的自我保护上”。”
“外界向你提供目标时，往往以某种奖励吸引你追随它。世上大多数奖励的动机是控制你。不做外部目标的奴隶，就要拒绝它们的奖励。拒绝外部奖励的最有效的方法是建立“内奖”，即选定你的目标，在追随目标的努力中，获得内心的秩序和成长的乐趣，这就是内奖，就是自我奖励。”
“米哈里说：“开始时靠目标证明努力的必要，到后来却变成靠努力证明目标的重要性。”“登上山顶之所以重要，只因它证明了我们爬过山，爬山的过程才是真正的目标。”
“孔子说：立于礼，成于乐。近代西方哲人席勒说：美育先于道德，没有美育的道德是强制性说教。这是对孔子“立于礼，成于乐”的最好注解。美育可以让一个人在其精神世界中愉快地领受一种秩序。有了这第一个秩序，才好顺利地接受第二个秩序，即道德伦理的秩序。非如此道德就是强制。而音乐是精神世界中最神秘和美妙的秩序。”
“人的大脑里的念头就跟分子一样，时刻万马奔腾。佛家打比方说，一个人从外表看是在静坐，但内心却如同瀑布一般，无数念头蜂拥而来。如果没有节制、训练，你的心就会经常处在这样的混乱状态，虽然你意识到的可能只有少数几个念头，但在潜意识里，却有多得多的念头在相互冲突，在争夺你的注意力，在抢夺你大脑的控制权，在试图引导、影响你往南辕北辙的方向走。这个时候，你的大脑就像热锅里的气体一样，各个念头之间没有什么束缚和联系，各自撒开脚丫欢快地狂奔，你的内心一片混乱，熵值非常高。”
“任何孤立系统，都会变得越来越混乱，直到我们所知的最大孤立系统——宇宙，到处都达到了熵值最大的状态，于是一切活动就都停止了，那也就是热力学第二定律预言的宇宙终点——热寂。”
“用契克森米哈赖的话说，“创造意义就是把自己的行动整合成一个心流体验，由此建立心灵的秩序”。”
“痛下决心追求一个重要的目标，各式各样的活动都能汇集成统一的心流体验时，意识就呈现出一片祥和。知道自己要什么，并朝这个方向努力的人，感觉、思想、行动都能配合无间，内心的和谐自然涌现。生活在和谐之中的人，不论做什么、遭遇什么，都不会把精神能量浪费在怀疑、后悔、罪恶感及恐惧之上，精力永远用在有益的方面。对生命胸有成竹的人，内心的力量与宁静，就是内在一致的最高境界。方向、决心加上和谐，就能把生命转变成天衣无缝的心流体验，并赋予人生意义。达到这种境界的人再也不觉得匮乏。意识井然有序的人不需要害怕出乎意料的事，甚至也不惧怕死亡，活着的每一刻都饶富意义，大多数时候也都乐趣无穷。”
“契克森米哈赖的建议是，首先要找到一个终生的目标，其次不要害怕复杂性，这就是对你人生意义的挑战，而你可以应对的技能是“行动式生活”与“反省式生活”相结合。最终，你既有独特的个人特性，又与周围世界、人们所整合，“只要个人目标与宇宙心流汇合，意义的问题也就迎刃而解了”。”
“契克森米哈赖对人生意义的复杂性的论述让我茅塞顿开。他讲的是意义的内容升级：从简单的舒适，到社会价值，到个人的自主发展，到个人与社会的重新整合。我想到的是我的心灵成长。”
“正如契克森米哈赖所说：“伟大的音乐、建筑、艺术、诗歌、戏剧、舞蹈、哲学、宗教，都是以和谐克服混沌的好榜样”。”
“那些能够整合无比复杂的人生、找到人生意义，整合无比复杂的世界、形成自己的世界观，整合无比复杂经常是相对矛盾的价值观、形成自己的价值观的人，有最大的“大心流”。”
“这本书终于不再叫什么《当下的幸福》或者《快乐的真意》了。它的内容和立意远远地高过了幸福和快乐。它所推崇的人生最优体验，不是幸福、快乐这点肤浅的感受，而是奋斗、挣扎、咬牙坚持，最终，是整合之后的巅峰体验。这才是心流的真意。”
“日本出版人见城彻将“胜利者一无所获”作为自己的座右铭。受海明威影响，见城彻提倡硬派工作，强调以压倒性努力正面突破困境。当你全力争取胜利时，其他就不那么重要了；甚至，连胜利本身都不重要。”
“攀岩的神秘就在于攀登本身；你爬到岩顶时，虽然很高兴已大功告成，而实际上却盼望能继续往上攀登，永不停歇。攀岩的最终目的就是攀登，正如同写诗的目的就是为写作一样；你唯一征服的是自己的内心……写作就是诗存在的理由。攀登也一样，只为了确认自己是一股心流。心流的目的就是持续不断地流动，不是为了到达山顶或乌托邦。它不是向上的动作，而是奔流不已；向上爬只是为了让流动继续。爬山除了爬山之外，没有别的理由，它完全是一种自我的沟通。”
“认知心理学家埃里克森认为，成为顶级专家，你需要刻意练习。刻意练习与普通练习的不同之处在于：（1）一个定义清晰的目标；（2）全神贯注及不懈努力；（3）即时的、有益的反馈；（4）持续反思和完善。”
“坚毅》[1]作者安杰拉·达克沃思认为，心流是体验，刻意练习是行为；刻意练习发生在技能准备阶段，而心流体验发生在技能表现阶段。人们进行刻意练习的动机是提高技能；而心流的动机完全不同，心流的本质是令人沉醉与上瘾的，在心流体验中，你会忘掉时间，并且不在意是否提升了技能。”
“心流只是一个方法，它背后更大的逻辑是，你要通过锻炼控制自己的意识，去获得真正的幸福。”
“真正的幸福，是当你全心全意投入一件事，把自己置之度外的时候，获得的副产品。你直接追求的并不是幸福，而是把自己变得更复杂——在这个变复杂的过程中，你会找到乐趣，这个状态就是幸福的。”
“成长也不是为了达到什么目的的手段。成长本身，就是我们的目的。”
“心流出现时，我们会感受到行动与意识之间融合无间，整个意识的注意力集中在有限的领域，而准确的行动与即时回馈有不断互流的现象。”
“幸福并不是存心去找就能找到的。哲学家密尔说：“自问是否幸福，幸福的感觉就荡然无存了。”只有在不计较好坏、全身心投入生活的每一个细节时，才会觉得幸福，直接去找反而不会奏效。”
“如果一个人不靠信仰支持，试图仅凭自己的力量去追求幸福，很可能会从极致的生理快乐，或社会公认的最具吸引力的事物着手。因此，财富、权势与性就成为他们奋斗的主要目标。然而这些并不能改善生活品质——唯有直接控制体验感受，从我们所做的每一件事、每一个此时此刻中汲取快乐，才能克服障碍，得到满足。”
“当人们相信进步是必然的，生活理应轻松愉快时，就很容易丧失面对困顿的勇气与决心。一旦他们发现从前相信的一切不尽可靠，往往会一股脑把所有信念抛弃。没有文化价值观的支持，人们就陷入了焦虑与冷漠的泥淖。”
“我们早晚会有所觉悟，发现这个富裕、科学昌明的复杂世界，根本不可能把幸福拱手奉上。”
“或许在不久的将来会出现一种充满活力的新宗教，但目前向既有宗教寻求慰藉的人，往往不得不把有关这个世界的许多知识抛在脑后，以换取心灵的宁静。”
“要克服现代生活的焦虑与沮丧，必须先从社会环境中独立出来，不再孜孜以求，只以社会赋予的赏罚为念。要具备这样的自制力，个人首先得学会做自己的主人，必须能不受外界影响，自己找到快乐和目标。”
“爱默生曾说：“我们对生活有种种期许，却从未真正生活过。”一个穷困的小女孩也从童话故事中学到：果酱和面包永远是明天的事，今天就是吃不到。”
“我们应该了解，寻求快乐是基因为物种延续而设的一种即时反射，其目的非关个人利益。进食的快乐是为确保身体得到充足营养，性爱的快乐则是鼓励生殖的手段，它们实用的价值凌驾于一切之上。”
“跟随基因的反应，享受自然的乐趣，并没有什么不好，但我们应该认清事实真相，在必要的时候，按照自己的优先顺序，做自己的主人。”
“摆脱社会制约的首要之务便是控制本能的冲动，因为只要我们凡事跟着感觉走，一举一动就不难预测，别人就很容易利用我们的好意，达到他们自私的目的。”
“从社会制约下解放自我，最重要的步骤就是时时刻刻发掘每一事件中的回馈。如果我们学会在不断向前推进的体验中找到快乐与意义，社会制约的重担就会从肩上自动滑落。当奖赏不再受外在力量管制时，权力就回到了个人手中。”
“无论是迷人的广告使我们对产品垂涎不已，还是老板皱一下眉头就使我们整天提心吊胆，都代表我们没有决定体验内涵的自由。因为体验就是现实，所以我们可借由改变意识来改变现实，如此一来，也就摆脱了外界的威胁利诱。古希腊哲学家埃皮克提图曾说：“人害怕的其实是自己对事物的看法，而非事物本身。”罗马哲学家皇帝马可·奥勒留也曾写道：“外界事物令你痛苦并不是因为它们打扰你，而是肇因于你对它们的判断，而你有能力立刻消弭那种判断。”
“弗洛伊德曾指出，“本我”与“超我”是争夺心灵控制权的两大暴君，前者是基因的奴隶，后者则与社会沆瀣一气，两者都算是“外界”。与它们相对的是“自我”，代表一个人在现实环境中真正的需要。”
“不同的方式却可以得到相同的效果，瑜伽徒的严格心理自律，禅宗信徒培养源源不断的自发性，目的都在于摆脱混沌的威胁和生理冲动的严重制约，从而释放内在的生命。”
“人类把物理学或基因学的知识应用于物质世界，进步相当神速；但是当知识应用于修正我们的习惯与欲望时，就慢如牛步，令人痛苦不堪了。”
“控制意识才能控制体验的品质，任何在这方面最起码的进步都足以提升生活的品质，使生活更快乐、更有意义。”
“不论潮流怎么变化，肯下功夫掌控意识的人，似乎的确活得比较快乐。”
“意识的功能是搜集组织内外的一切资讯，加以评估后，由身体做出适当的反应。它可谓各种知觉、感觉、观念转换的中枢，并且就各种资讯排定先后次序。”
“意识的力量可以把无助的境况转变为有机会反败为胜的挑战。奋斗不辍、克服万难的毅力，最令人佩服，它不但是成功的要素，也是享受人生的不二法门。”
“意识究竟是怎么回事呢？简单地说，它是某些我们能感觉到，而且有能力引导其方向的事件，诸如情绪、感觉、思想、企图等。做梦的时候虽然也有类似的事件发生，但由于我们无法控制，所以不算是意识。”
“我们在梦中完全陷入一种全然无法靠意志力做任何改变的处境。构成意识的事件——我们看见、感觉、想到、渴求的事物——就是我们所能操纵利用的资讯，因此，我们也可以把意识视为经过刻意排列组合的资讯。”
“意识虽然像一面镜子，反映外界与神经系统之间的变化，但它是选择性的反映，会主动塑造事件，并把主观的真实加诸事件之上。意识反映的就是我们心目中的人生：我们从出生到死亡，听见、看见、觉得、希望的东西及遭受的痛苦的一切的总和。尽管我们相信意识之外还有“东西”，却拿不出直接的证据。”
“我们通常将意识化资讯为秩序的那股力量称为“意图”。当一个人自觉想要某件东西，或想要完成某件事时，意图就会浮现出来。意图也是资讯的一种，由生理需求或内化的社会目标塑造而成。”
“当一个人意识到饥饿之后，通常会产生摄取食物的意图。如果这时选择服从觅食的指令，他的行为模式就与纯粹服从本能需要并无差别，但他也可以决定完全不顾饥饿的痛苦。他可能有其他更强烈的意图，例如减肥、省钱或因宗教缘故禁食等。就像是以绝食表达抗议政治理念的人士，表达政治的意图便压倒基因的要求，甚至志愿选择死亡。”
“估计每个人一生中可以处理1850亿比特的资讯，可能是高估，也可能是低估。如果考虑到大脑理论上可以处理的资讯量，这一数字或许偏低；但如果我们观察一般人实际用脑的情形，恐怕又太高了。无论如何，每个人能经历的事情就这么多，所以准许哪些资讯进入意识就显得格外重要。实际上，这就决定了生活的内涵与品质。”
“控制意识最明显的指标就是能随心所欲地集中注意力，不因任何事情而分心。若能做到这一点，就能在日常生活中找到乐趣。”
“数十年前，她罹患慢性病，医生判定会有致命的危险。但她凭借着约束注意力，不把精力浪费在不具建设性的思想或活动上，渡过了一切难关。现在她全身焕发着精力，并活跃于许多活动中，无视艰苦的过去与紧张忙碌的现在，她的每一分钟都过得满足而充实。”
“应用注意力的方式足以决定人生的外观与内涵，塑造可能全然相反的现实。我们用以描述人格特征的字眼——诸如外向、成就不凡、偏执狂，其实指的都是一个人建构注意力的模式。在同一个宴会上，外向的人热衷于与别人交际；成就不凡的人寻求有用的商界人脉；偏执狂则随时警惕，怕碰到危险。注意力有无数种运用方法，可以使生活变得更丰富，但也可能更悲惨。”
“注意力是一种受我们控制、随我们使用的能量变化而改变，也是改善体验品质的最重要的工具。”
“如果注意力或精神能量由自我主导，而自我乃是意识内涵的总和，意识及其目标的内涵又是注意力以不同方式投射所造成的结果，那么这套理论岂不是周而复始，转来转去，没有明确的因果关系吗？我们一会儿说自我引导注意力，一会儿又说注意力决定自我。事实上，这两种说法都没有错，因为意识并非直线，而是呈一种圆形循环。注意力塑造自我，也被自我塑造。”</description></item></channel></rss>