<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>价值 on 🌝</title>
    <link>https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E4%BB%B7%E5%80%BC/</link>
    <description>Recent content in 价值 on 🌝</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Mon, 13 Dec 2021 23:26:14 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E4%BB%B7%E5%80%BC/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>价值</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/value-wrote-by-zhang-lei/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:26:14 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/value-wrote-by-zhang-lei/</guid>
      <description>价值 #  张磊 #   ◆ 自序 这是一条长期主义之路
 于个人而言，长期主义是一种清醒，帮助人们建立理性的认知框架，不受短期诱惑和繁杂噪声的影响。
 ◆ 我的知识大树
 人们正在那里决定着自己的和别人的命运，我却在这儿牧马。怎么能这样呢？应该逃走，不然我就会越陷越深，不能自拔
  当时我们就在想，脱离公司基本面研究的炒股毫无规律可言，不就是一场赌博？股市的短期波动能真正反映企业的内在价值，还是只反映盲目的炒作心理？
  回归投资的本质，把许多简单的概念还原到它本来的含义，始终抱有一种朴素的追求真理的精神，坚持常识。
  构建属于自己的知识体系和思维框架，是塑造投资能力的起点。
 ◆ 现代历史交集之地纽黑文
 所以，时刻让自己保持开放是最重要的学习心态。无论是普世的智慧、基础的原理，还是独到的见解，我都甘之如饴。对创新的拥抱而不是抗拒，成为我今后投资的重要主题。
  对于“风险”这个在金融学中被谈到令人麻木的概念，大多数人的评估标准是看投资收益的波动方差，而我从入行第一天起就被要求看出数字背后的本质并忽略那些从“后视镜”中观测到的标准方差：到底是什么样的自上而下／自下而上的基本面在驱动收益的产生及波动？又有哪些因素会使预期的资本收益发生偏差？而这些基本面因素在本质上有哪些相关性及联动性？
  坚守自己的内心想法，表达真实的自我，按正确的思路思考和阐述问题，始终是我的坚持。
  他认为，在投资行业，如果采取非主流的投资策略，或许会面临许多挑战。人性会驱使投资人采用最获认可的投资策略，当自己的投资跟多数人趋同时，会强化自己与主流的一致性，以防出错后独面尴尬。不幸的是，这种心理上的慰藉很少能创造出成功的投资结果。
  在某种程度上可以说，耶鲁捐赠基金以一种更加长期、稳健、灵活的方式诠释了美国机构投资的核心要旨，它继承了这些传统，而更加令人激动的是，它作为超长期基金的标杆，推动了机构投资的创新。
  机构投资者的最大特点在于有能力构建一套系统的投资分析框架，首先充分考量投资目的、资产负债均衡、资产类别划分及配置、资金预测、投资品种及金融工具选择、风险控制等要素，然后进行基金管理人选择，最后才做具体的个别投资标的的选择。
  当股市过热时，股票的大幅升值使实际的股票配置占比远高于长期目标，从而使系统自动产生卖出的信号，且这一信号随着股市屡破新高而越来越强烈，此时及时卖出促使资产配置比率恢复到长期投资所设定的目标，也使基金避免因贪婪所带来的风险；同样，市场狂跌使股票投资比率远低于当时的长期目标，从而使系统产生强烈的买进信号。
  抓住投资的本质，避免择时操作，从而实现合理的回报。
  从本质上看，股权资产，不管是上市公司股票还是非上市公司股权，其价值都取决于公司的剩余现金流，而债券则只基于固定收益的获得。
  他的投资理念是，要寻找那些符合宏观经济趋势或同类宏观因素的基金。
  从近乎信仰的投资理念，到抱朴守拙的受托人责任，我有幸能够理解其中一二。实践告诉人们，方法和策略能够战胜市场，但对长期主义的信仰却能够赢得未来。
  方法和策略能够战胜市场，但对长期主义的信仰却能够赢得未来。
 ◆ 孕育和新生
 国家竞争力的四阶段论：一是生产要素导向阶段（依靠资源、廉价劳动力）；二是投资导向阶段（依靠政府主导的投资）；三是创新导向阶段（依靠科技创新）；四是财富导向阶段（依靠金融资本运作）
  我想这句话同样适用于中国，悲观主义者可能猜对了当下，但乐观主义者却能够赢得未来。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
