<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>略 on 🌝</title>
    <link>https://smilingmiao.github.io/blog/categories/%E7%95%A5/</link>
    <description>Recent content in 略 on 🌝</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Wed, 14 Sep 2022 10:55:21 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/categories/%E7%95%A5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>这个世界会好吗?</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhe-ge-shi-jie-hui-hao-ma/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2022 10:55:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhe-ge-shi-jie-hui-hao-ma/</guid>
      <description>这个世界会好吗?:梁漱溟晚年口述(增订本) #  艾恺（Guy S．Alitto） #     佛教，原始佛教普通管它叫小乘教，小乘教主要是出世。什么叫作出世呢？出世就是要出生灭。世间，怎么样叫世间呢？就是生生灭灭，生灭不已。
  有人认为好像死了就完了，在佛教上没有这个事。
  “诸行无常”——常恒的常，没有常恒的东西，都是在变化流行中，这是头一个。
  佛家回答：有生灭，就有不生不灭。生灭、不生不灭是一回事，不是两回事。这是说“有为法”和“无为法”是一而二，二而一。
  向外取足，都是错误，在佛家看都是错误，都是丧失了本性。本性是什么呢？本性是自性圆满，无所不足。这个自性圆满，无所不足，就是“佛”。这个“佛”，不要把它看作是一种什么神啊，或者是什么上帝啊，主宰啊，不是那回事。“佛”是什么呢？“佛”是宇宙本体，这个宇宙本体也可以说是什么都在内了，万事万物都在内了，五颜六色很复杂的都在内，可是都在内了，它也就是什么都没有了，什么都没有了。按佛家的道理说，就是这两面，一面是森罗万象，一面是空无所有，这个两面是一回事。
  “诸行无常，诸法无我，涅槃寂静”，这个是小乘。小乘具备这三点，才是佛法，缺一样不是佛法。
  大乘道是在小乘道的基础上来个大翻案，就是它不出世，它的话是这么两句话，叫作“不舍众生，不住涅槃”。
  毛主席这个人啊，才气很高，所以他什么事情好像都不在眼里，所以他也就缺乏尊重老文化、老学问的那个样子，其实他还是逃不出去这个老文化。
  中国文化不同于西洋，不同于印度，在什么地方呢？就在它认识了人的理性。它相信人，它不相信上帝。
  它信赖——依赖、依靠的意思，它信赖人，儒家的特色它是信赖人，不信赖旁的。
  在印度它也跟中国不相同。印度很奇怪，它是从很古的时候就否定人生，它认为人生就是错误，这个是在古印度普遍的风气。
  顺世外道
 主张以否定圣教，拒绝道德徒满肉体之欲望为目的，唱极端之物质的快乐主义，故称为顺世外道。
   孝悌
 孝敬父母，敬爱兄长。
   中国生活在现在的世界上，它不能够违反潮流，它只能往前走，把物质文明发达起来，那是需要的。不过要紧的就是，过去的西洋物质文明发达是靠资本主义发达起来的，中国是自从西洋强大的势力过来，中国已经没有走资本主义的路的余地了，不可能走资本主义，所以它不能不走社会主义的道路。只能在谋社会福利的里边，有了个人的福利，不能让个人的福利压倒社会福利，不可能。所以共产党在中国的出现，并且成功，那是很合理的，不特别、不奇怪的。
  中国文化的特色就是重视人与人的关系，它把家庭关系推广用到家庭以外去，比如说它管老师叫师父，管同学叫师兄弟（笑） ，如此之类，它总是把家庭那种彼此亲密的味道，应用到社会上去，好像把那个离得远的人也要拉近，把外边的人归到里头来，这个就是中国的特色，中国文化的特色。
  跟“个人本位，自我中心”相反，那么它是怎么样子呢？它是互以对方为重，互相以对方为重。
  一句话，归总一句话，就是“互以对方为重”，我以你为重，你以我为重。
  小乘佛法就要到山里头去啦，到庙里头去了，不出来了，大乘佛法就是“不舍众生，不住涅槃”。
  分成北方神秀的渐悟说和南方慧能的顿悟说两宗。但后世唯南方顿悟说盛行，主张不立文字，直指人心，顿悟成佛。禅宗兴起后，流行日广，影响及于宋明理学。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
