<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>大脑 on 🛖  mio&#39;s blog</title>
    <link>https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E5%A4%A7%E8%84%91/</link>
    <description>Recent content in 大脑 on 🛖  mio&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Wed, 15 Dec 2021 12:39:36 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E5%A4%A7%E8%84%91/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>大脑修复术</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/da-nao-xiu-fu-shu/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Dec 2021 12:39:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/da-nao-xiu-fu-shu/</guid>
      <description>大脑修复术（让你学会如何随时地修复大脑，正确应对生活中的压力、情绪和认知方面的困扰，增强大脑免疫力的科学指南） #  姚乃琳 #   前言
 在大自然当中，不正常才是常态，不完美才是才华本身。
 第1章 抑郁是大脑的重感冒，也是进化的护身符
 与郁闷不同，抑郁的症状要持续两周以上才可能是抑郁症。
  抑郁症的症状主要包括：持续两周以上的消极情绪，兴趣缺失，感到自己没有价值或内疚，有自杀的想法、计划，甚至有自杀的尝试，感到疲乏、缺乏能量，睡眠变多或者变少，体重和胃口发生明显变化，难以思考和集中注意力，难以做决策，因心理因素导致的行动迟缓、焦躁不安，等等。
  一个人要符合抑郁症的标准，至少要满足前面说到的症状当中的5项，并且持续两周以上的时间，才有可能是抑郁症。
  海马神经元凋亡20%，所以抑郁症病人中有很大一部分会出现认知损失，比如记忆力、注意力下降，难以做决策，等等。
  一元胺包括血清素、去甲肾上腺素和多巴胺。
  大脑中TG2蛋白增多会引起神经元萎缩，进而损害神经元之间的连接功能，而神经元之间有效的连接是维持神经信号传输、动物正常认知和情绪活动的生理基础。
  集中注意力的时候，大脑的前额叶活跃程度就会变强，
  感到恐惧焦虑时，大脑中央深处的杏仁核
  抑郁症会影响大脑前部的眶额叶皮质，
  因为眶额叶皮质的活动出了问题，所以当抑郁症患者没有得到他们期待的奖赏时，他们会比普通人更失望。
  大脑白质是大脑神经元彼此相连的神经纤维的集合，是大脑神经细胞之间传递信号的“高速公路”，
  所以，那些需要长期（几个月甚至几年）面对巨大压力的工作，在机会公平的情况下，女性可能会越来越胜任。
  海马下方外侧缰核的异常放电和抑郁症有着很大的关系，当用药物阻断外侧缰核的异常放电之后，小老鼠的抑郁症便得到了显著改善。
  这个对小鼠的研究结果说明，可能是海马活动的变化导致了有抑郁症的人倾向于回避冲突，而不是积极地面对和解决问题。
  抑郁症可以说是一个终身疾病，很多抑郁症患者在一生当中会经历抑郁症状的多次反复发作，因此很难用“痊愈”来定义他们康复的状态。
  哪些事情是压力事件呢？威胁生命的遭遇、慢性疾病、经济困难、失业、和配偶分离、失去至亲，以及遭受暴力虐待，
  父母离异
  如果一个人在童年时期经历过重大创伤，他在成年后面对压力时心理可能更脆弱，也更容易得抑郁症。
  之所以童年时期的创伤会使一个人成年后变得对压力格外敏感，是因为童年的生活环境改变了他们的基因表达，也就是DNA（脱氧核糖核酸）甲基化。
  原生家庭或者童年阴影会影响一个人成年后的性格和情绪，其中很大一部分原因来自基因表达的改变。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
