<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>理财 on 🛖  mio&#39;s blog</title>
    <link>https://smilingmiao.github.io/blog/categories/%E7%90%86%E8%B4%A2/</link>
    <description>Recent content in 理财 on 🛖  mio&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Mon, 13 Dec 2021 22:50:33 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/categories/%E7%90%86%E8%B4%A2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>财富自由新思维</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/cai-fu-zi-you-xin-si-wei/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Dec 2021 22:50:33 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/cai-fu-zi-you-xin-si-wei/</guid>
      <description>财富自由新思维：洪校长教你快速实现财富倍增的55堂投资课 #  洪榕 #   ◆ 第三章 心态
 对大多数人来讲，懂得坚持的时候，往往考验才刚刚开始。
  真正的风控能力，是指投资股市时能够保持一个让自己心态不变坏的趋势判断、仓位配置及个股选择的能力。
  首先，最好的风控能力就是在大趋势上不犯错误。也就是说，你对趋势要有基本的判断，不要总逆势而为，这对风控非常重要。
  其次，仓位配置。仓位配置直接决定了你对风险的防控能力。
  最后，选择个股的能力。
  真正的风控能力不是简单地活命，而是在保持真正战斗力的情况下，甚至不放弃那个机会的情况下，让自己能够具备一种冲锋式的防风险的底蕴
  股市里的“马步稳”包括心态好、决策力强等各方面基本能力。
  当然，每个人都希望自己能够早点练成绝世神功，拿到武林秘籍，集齐十方神器，但是如果你内力不够，神器是会反噬的。同样的一把刀，别人用来砍敌人，你用的时候就可能会砍伤自己的脚。很多人经常会犯这样的错误，以为自己掌握了一个炒股秘诀，便大胆地往前冲，最后的结果却是自己反被市场给灭了。
  好的武功是身体的自然反应。而真正的身体自然反应，是需要长期训练的，从而将它变成身体的一部分。就像真正武功高的人，对方一拳打过来的时候，根本不需要大脑反应，拳头就出去了。
  我们对盘面的感觉也应该达到这种程度，看到一个现象，立刻就有反应，甚至不用思考，就能做出正确的应对。
 ◆ 第四章 亏损
 相反，有些人在股市涨到很高的时候，把利润都拿出去了，只剩下一些本金在做，所以他永远都没有问题，这才是好的投资方式。
 ◆ 第五章 修行
 首先，天天盯盘，必死无疑。天天盯盘就相当于天天在天桥上看热闹，最后一定会买个大力丸回家。因为所有的庄家、市场，都在尽力表演给散户看。大家的心理承受力是差不多的，一旦你一不留神被这种表演打动了，往往行情也就结束了。而对于那些不经常看盘的人，反而耐力会非常好，因为市场拿他们没办法。其次，到处去找牛股。天天在找牛股的人，是永远不可能找到牛股的。你要那么多牛股干什么？难道不觉得这很违反人性吗？就像你每天在找女朋友，天天到处谈恋爱，你能找到真正爱你的人吗？肯定不能。把这个简单的心理逻辑弄明白了，面对股市也就心态淡定了。
  股市交易是一件必须认真对待的事，不交易是交易的最高境界。
  千万不要心存侥幸，容忍把自己逼入绝境的事情发生。如果已经套了一点，自己心里有点不舒服，但是认为自己还能忍耐，认为没什么关系，认为跌不到哪里去，这种时候最好走掉，还能忍时无须忍。但是如果到了真正忍无可忍了，认为自己必须要走掉了，这个时候可以再忍两天试试看。忍无可忍，再忍两天。
 ◆ 第十五章 都在股市混，为何受伤的总是你
 都在股市混，为何受伤的总是你 别人一平二赚，你属于七亏。 人尽皆知的时候，往往是非常不好的投资阶段。 心痒痒追高小赚，心慌慌杀跌大赔。 你觉得是自己运势不好，其实并不是。 反复被割韭菜，都怪输家思维。 输家想看的，想接受的，往往都是亏钱的信息。
  这是一个定律，叫人性不变，永远在不该贪婪的时候贪婪，不该恐惧的时候恐惧。还要提醒大家一句话：要相信逻辑，不要相信某个人。如果你认为我的逻辑是有理的，认为我现在讲的这个东西跟我的逻辑不符，随时可以向我提问题，如果我意识到这个逻辑不通，我这句话是不对的，我会去修正的。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
