<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>哲学 on 🌝</title>
    <link>https://smilingmiao.github.io/blog/categories/%E5%93%B2%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 哲学 on 🌝</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Wed, 04 Jan 2023 20:55:07 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/categories/%E5%93%B2%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>刘擎西方现代思想讲义</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/liu-qing-xi-fang-xian-dai-si-xiang-shi-jiang-yi/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jan 2023 20:55:07 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/liu-qing-xi-fang-xian-dai-si-xiang-shi-jiang-yi/</guid>
      <description>刘擎西方现代思想讲义 #  刘擎 #     韦伯敏锐地指出，理性化的现代世界将会瓦解传统社会的原则与规范，这对个体的人生信仰以及公共的社会政治秩序都形成了严峻挑战。
  谷歌有一个词频数据库，收录了海量的文本。从1850年以后，“alone”（独自一人）这个词出现的频率明显下降，但，“lonely”（孤独）这个词出现的频率却显著上升。大数据给出的答案是，尽管现代人的交往越来越频繁，人却感到越来越孤独。
  反思性是20世纪思想的一大特质。20世纪是一个希望和失望交织的时代，是一个成就辉煌又灾难深重的时代。它让人类不得不反思。
  把思想和现实对立起来，看成两种分离的东西，虽然很流行，却是完全错误的。
  注重现实的人大多强调现实利益，但是利益到底是什么呢？其实利益就是对你而言重要的东西。但“重要”是需要解释和判断的，必须依据一个思想观念的框架，你才能确定什么是重要的。
  思想观念是人的社会实践行动的驱动要素，这在经济领域之外表现得更为复杂多样。
  思想观念并不脱离于社会现实，而是内在于社会现实。如果离开了思想，我们根本无法真正理解现实。
  时间不再是循环往复的，而是线性展开的——从过去、到现在，然后通向未来，时间成为一个有方向的矢量概念。
  现代是一种新的历史观念，人们开始怀疑并且挑战传统，自觉地面向未来、创造历史。
  激发现代变革主要的思想动力是理性的观念，确切地说是“启蒙理性主义”。
  社会现实的因素与思想观念的因素相互作用、彼此强化，导致了现代的转变。这个转变过程被称为“现代化”。所以，“现代化”的一个主要含义，就是指从古代到现代转变的历史过程。
  我们可以在总体上说，现代化带来了现代世界，形成了不同于传统社会的一些突出特点：在经济上，是现代工业、商业和城市的崛起；在政治上，是民族国家的形成以及现代民主与宪政的发展；在社会层面上，是人口大规模的流动，包括地域的流动和阶层的流动；在思想文化方面，是理性主义获得主导地位，还有自由、平等和个人权利意识的兴盛。
  如果我们做出选择的最高基准是主观意愿的话，“选择”就成了孤证。除了“我的意愿”，不存在任何同等有力的旁证。选择变得脆弱、变得不稳定。我们可能自己都无法坚信自己的选择。
  这种“正义”是指，每个事物都有自己确定的意义。我们应该依照这个意义行事。而这个意义是自然给定的，也就是理所当然的。
  共同的神话束缚了我们，却也让我们有了共同的准则。摆脱这个神话之后，我们有了自由，却又陷入混乱和茫然之中。
  理性计算的逻辑会一直向前推进，导向一些我们不喜欢的后果，比如“工作996，生病ICU”，人变成了工业链条上可磨损的零件。
  推动古今之变的主要思想动力是“理性”的观念，更确切地说，是启蒙运动主张的理性主义。
  把理性视为光明，是启蒙理性主义的特征。
  启蒙就是用理性的光芒打破黑暗，让人摆脱非理性的蒙昧，走向成熟。理性成为区分真理与蒙昧的决定性标准，成了衡量一切的准绳；理性甚至取代了神的位置，具有近乎上帝一般的神圣地位。
  古今之变带来了两个基本观念的转变：一个是“人类中心主义的转变”，它指的是人看待世界的观念发生了变化；另一个是“个人主义的转变”，它是指人看待自己的观念发生了变化，或者说人的“自我理解”的转变。这两种观念转变构成了现代思想的概念性框架。
  在科学研究中，人类是考察者，是主体，是英文中的“subject”，而自然世界成为我们考察的对象，是客体，对象和客体的英文都是“object”。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>道德经（未完待续...）</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/dao-de-jing/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:47:57 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/dao-de-jing/</guid>
      <description>道德经 #  老子 李若水译评 #   ◆ 前言
 这个“道”，就是天地万物的本原，它化生主宰着天地万物。
  道的特点是无、低、谷、柔、弱、和
  人要顺道而行，法天效地，天人合一，清静无为，柔弱中和，和光同尘。无论何时都要保持本性，这样才能不失根本。这就是顺道，从而获得大道。
 ◆ 上篇《道经》三十七章
 天地万物形成时的本原状态，乃孕育万物之源。 所以要常从“无”中领悟“道”的玄妙；
  它存在于天地万物形成之前的“无”中，又主宰并化生天地万物。这个“道”，实际上就是对天地万物的规律性认识，即自然大道。
  客观存在，所以我们只有遵循，不能违背
 任何学习都该如此。
 道需要法天效地，与自然天地合一，观察天地万物，观察事物发展的规律，才能得到道；得到道，才能把所学的知识融会贯通，从而学以致用
 ◆ 第三章 圣人之治，无为而治
 是指举国之人都贤德，都有智识，不需要尚贤，从而避免了乱世不得不尚贤，不得不推重智识的情形。
  人只有回归简单，返朴归真，抱道守一，才能获得真正的智慧和解放。
 ◆ 第四章 挫锐解纷，和光同尘
 真正的君子看上去还有些愚蠢。
 ◆ 第五章 多言数穷，不如守中
 作为个人，如果想保持不竭的生命激情和力量，就该法天效地，保持中心的虚静，充实内心，少说多做，这样才能保持无穷元气，拥有智慧和源源不尽的生命力量。
  多言数穷，不如守中”，所谓言多必失，言多必败。杨修自恃其才，不懂谨言慎行，所以死于非命
 ◆ 第六章 玄牝之门，谓天地根
 所以老子通过此物理，提出贵低贵柔贵静的人生智慧。
 ◆ 第七章 以其无私，故成其私
 3．越是低调的人，最后往往越能脱颖而出；越是无私的人，最后往往越能成就自己。事物发展的这个逻辑并非悖论，而实在体现了一种辩证而深刻的哲学智慧。 4．事物的发展有其自身的变化和规律，不以个人的主观意志为转移。所谓“谋事在人，成事在天”，说明既要努力，又不能强求，而且必须低调为人做事，谦卑自处，知礼崇德，知进退曲直，否则就算是怀着志在必得誓不罢休的雄心，最终也可能是事倍功半，难达目的。 5．所有伟大人物，都是“后其身”，又“外其身”的，他们心怀兼济苍生的博爱，不顾及个人名利和生死，一心为公，最后反而超越平凡，成就了自己的伟大。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中国哲学简史</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhong-guo-zhe-xue-jian-shi/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:29:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhong-guo-zhe-xue-jian-shi/</guid>
      <description>中国哲学简史 #  冯友兰 #   ◆ 第一章 中国哲学的精神
 《三字经》的第一句“人之初，性本善”，便是孟子哲学的基本思想。
  当然，哲学和宗教的含义并不十分明确，不同的人对哲学和宗教的理解可能全然不同。人们谈到哲学或宗教时，心目中所想的可能很不同。就我来说，哲学是对人生的系统的反思。
  一个哲学家总要进行哲学思考，这就是说，他必须对人生进行反思，并把自己的思想系统地表述出来。
  人不满足于现实世界而追求超越现实世界，这是人类内心深处的一种渴望，在这一点上，中国人和其他民族的人并无二致。但是中国人不那么关切宗教，是因为他们太关切哲学了；他们的宗教意识不浓，是因为他们的哲学意识太浓了。他们在哲学里找到了超越现实世界的那个存在，也在哲学里表达和欣赏那个超越伦理道德的价值；在哲学生活中，他们体验了这些超越伦理道德的价值。
  宗教倒是提供有关实际的正面信息，但是，它所提供的信息与科学提供的不同。因此，在西方出现宗教与科学的冲突。科学每前进一步，宗教便后退一步；
  人经过哲学达到的更高价值比经由宗教达到的更高价值，内容更纯，因为其中不搀杂想象和迷信。
  当人哲学化了，他也就得到了宗教所提供的最高福分。
  中国哲学说，就是成圣，成圣的最高成就是：个人和宇宙合而为一。
  按中国哲学的看法，能够不仅在理论上，而且在行动中实现这种综合的，就是圣人。他既入世，又出世；中国圣人的这个成就相当于佛教中的佛和西方宗教里的圣徒。但是，中国的圣人不是不食人间烟火、漫游山林、独善其身；他的品格可以用“内圣外王”四个字来刻画：内圣，是说他的内心致力于心灵的修养；外王，是说他在社会活动中好似君王。这不是说他必须是一国的政府首脑，从实际看，圣人往往不可能成为政治首脑。
  柏拉图和中国哲学家持有同样的主张，认为哲学的使命是使人树立起内圣外王的品格。
  就哲学家来说，知识和品德是不可分的，哲学要求信奉它的人以生命去实践这个哲学，哲学家只是载道的人而已，按照所信奉的哲学信念去生活，乃是他的哲学的一部分。
  中国哲学家的语言如此不明晰，而其中所含的暗示则几乎是无限的。
  在中国文学传统中，一首好诗往往是“言有尽而意无穷”。
  他曾说，翻译工作恰如嚼饭喂人。如果一个人自己不能吃饭，要吃别人的唾余，所吃到嘴里的当然没有原来那饭的香味和鲜味。
 ◆ 第二章 中国哲学的背景
 中国历史上，公元前四八〇至前二二〇年是战国时期——和今日世界在很多方面都颇为相似。当时中国分裂为许多封建的小王国。每个小国都把“耕战之术”作为国家的要务。最后，“七雄”中的秦国，在经济和军事上都占优势，得以战胜其他六国，从而使中国在历史上第一次实现了政治统一。
  无论在自然和人生的领域里，任何事物发展到极端，就有一种趋向，朝反方向的另一极端移动。
  寒往则暑来，暑往则寒来
  中国的社会制度便是家族制度。传统中国把社会关系归纳成五种，即君臣、父子、兄弟、夫妇、朋友。
  孔子重“名教”（把各种社会关系规范化），老庄贵“自然”（顺应事物和人的本性）
  而在一个连续审视过程之中，还没有明确区分主观与客观之间的界限，认识的主体和认识的客体还是浑然一体的。 这也有助于说明，中国哲学的语言何以是提示性的而并不明晰。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
