<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>周期, 股票 on 🛖 mio's blog</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E5%91%A8%E6%9C%9F-%E8%82%A1%E7%A5%A8/</link><description>Recent content in 周期, 股票 on 🛖 mio's blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 14 Dec 2021 23:58:09 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E5%91%A8%E6%9C%9F-%E8%82%A1%E7%A5%A8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>投资最重要的事</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/tou-zi-zhong-zui-zhong-yao-de-shi/</link><pubDate>Tue, 14 Dec 2021 23:58:09 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/tou-zi-zhong-zui-zhong-yao-de-shi/</guid><description>投资最重要的事 # 霍华德·马克斯 # 推荐序1 买好的，更要买的好
价值评估和价格判断，是价值投资的一体两面，缺一不可。
股票价格的形成受三方面因素的约束：一是公司基本面因素，二是市场技术因素，三是人的心理因素。
但如果该行业即将复苏，那么基金经理应该在行业复苏前、市盈率高企时，买入行业里最好的公司的股票，等待行业复苏带来的公司盈利大幅增长，从而收获股价的大幅上涨。
杠杆不会使投资变得更好，也不会提高获利概率。它只是把可能实现的收益或损失扩大化，这个方法还引入了全盘覆灭的风险。
投资面临的风险不是波动性，而是资产永久损失的可能性。
推荐序2 一本巴菲特读了两遍的投资书
投资艺术有一个特点不为大众所知。门外汉只需些微努力与能力，便可以取得令人尊敬（即使并不可观）的结果。但是如果想在这个容易获取的标准上更进一步，则需要更多的实践和智慧。
稳妥的思考框架作为决策的基础，并且有能力控制自己的情绪。
马克斯把超越市场平均水平必须的与众不同的思维称为“第二层次思维”。
投资是一门科学，更是一门艺术，而投资艺术和其他艺术一样，要想卓越出众，既要多用脑，又要多用心。
逆向思考并逆向投资。
在别人恐惧时贪婪，在别人贪婪时恐惧。
最重要的不是盲目相信股市总是有效或者总是无效，而是清醒认识股市相当高效而且相当难以击败。
最重要的投资决策不是以价格为本，而是以价值为本。
最重要的不是波动性风险，而是永久损失的可能性风险。
最重要的不是趋势，而是周期。
最重要的不是市场心理钟摆的中点，而是终点的反转。
最重要的不是主动寻找机会，而是耐心等待机会上门。
我一直认为，对于刚开始起步的投资人来说，应该寻找已经被证明长期成功有效的投资方法，然后依葫芦画瓢照着做就行了。
风险是投资最有趣、最有挑战性的一个重要方面。
第1章 学习第二层次思维
凡事应力求简单，但不应过分简单。
投资并不简单。认为投资简单的人都是傻瓜。
人人都能取得平均投资表现——只需投资一个每样都买一点儿的指数基金即可，这会带给你所谓的“市场收益”——仅与市场表现相当。
你必须要有耐心，给自己足够的时间——你要的不是短期暴利，而是长期稳定的收益。
他们中只有一小部分人能够获得维持高于平均水平的结果所需的非凡洞察力、直觉、价值观念和心理意识。
你的思维方式必须与众不同。
第一层次思维说：“会出现增长低迷、通货膨胀加重的前景。让我们抛掉股票吧。”第二层次思维说：“前景糟糕透顶，但是所有人都在恐慌中抛售股票。买进！”第一层次思维说：“我认为这家公司的利润会下跌，卖出。”第二层次思维说：“我认为这家公司的利润下跌得会比人们预期的少，会有意想不到的惊喜而拉升股票。买进。”
如果你对一个产品有好感，就买这家公司的股票吧。
投资的零和世界中，你在参与竞争之前，必须先问问自己是否具有处于领先地位的充分理由。
想取得超过一般投资者的成绩，你必须有比群体共识更加深入的思考。
非凡的表现仅仅来自于正确的、非共识性的预测。
突破常规本身不是目的，但它是一种不错的思维方式。
只有当你的行为是非常规性的时候，你的表现才有可能是非常规性的，而只有当你的判断高人一等时，你的表现才会高于平均表现。
结果很简单：为了取得优异的投资结果，你必须对价值持有非常规性的并且必须是正确的看法。
你的预期——甚至是你的投资组合——都必须偏离常态，你必须比人们的共识更加正确。
第一层次思维者的广泛存在使得第二层次思维者的可得收益增加了。
尽管对于大多数人来说，达成广泛共识是比较轻松的，但是在这种情况下，通常无法获得超过平均水平的收益。
第2章 理解市场有效性及局限性
有效市场假说指出：市场中有许多参与者，他们分享着大致相等的信息渠道。他们聪明、客观、有高度的积极性并且辛勤地工作。他们的分析模型广为人知并被广泛采用。由于参与者的共同努力，信息得以完全并且迅速地在资产的市场价格上反映出来。由于市场参与者会立即买进价格过低的资产，并卖出价格过高的资产，因此资产的绝对价格以及彼此之间的相对价格是公平的。因此，市场价格代表了对资产内在价值的准确估计，任何参与者都不能连续识别市场的错误并从中连续套利。因此，资产是以相对于其他资产的“公平”、提供预期风险调整收益的价格来出售的。风险更高的资产必须提供更好的收益来吸引购买者。市场会根据情况设定价格，但它不会提供“免费的午餐”，即没有与新增风险无关的（以及非补偿性的）新增收益。
如果有效市场中的价格已经反映了群体共识，那么分享群体共识也许只能令你赚到平均收益。想要战胜市场，你必须有自己独特的、非共识性的观点。
心理因素是控制投资者行为的主导因素。在决定证券价格方面，心理因素和基本价值同样重要，甚至更为重要。
统计学家认为，如果没有足够年份的数据，任何东西都无法被证明具有统计学意义。
万物皆有周期。
对于有效市场假说，我持有保留意见，最大的分歧在于它将收益与风险挂钩的方式。
。于是市场将调整投资价格，以保证承担更高风险的人在已知事实和群体共识的基础上，获得更高的收益。
“更高的投资收益是由隐性风险所致”。
从原则上来讲，如果数千个有理性且有计算能力的人在同一时间共同努力、客观地收集有关资产的信息并做出估价，就会很容易得出资产的价格不会与内在价值偏差过大的结论。
这意味着战胜市场非常困难。
符合这些条件的资产类别是不可能系统性地被忽略、误解或低估的。
那么股票似乎是符合的，因为当今世界信息越来越扁平了。
是什么决定了一种货币相对于另一种货币的变动呢？
是未来增长率与通货膨胀率。
数百万人在相似信息的基础上做着相似的分析，那么股票被错误定价的概率以及人们发现这些错误定价的概率如何呢？
概率不大，也不可靠，但这却是第二层次思维的真谛。
第二层次思维者知道，为了取得优异的业绩，他们必须具备信息优势或分析优势，或二者兼具
从当前事实和未来前景出发
“谁不知道这些信息？”
将市场描述为无效市场，是一种对市场易犯可资利用的错误的夸大说法
无效市场至少具备以下特征之一</description></item></channel></rss>