<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>股票, 基金, 市场 on 🛖  mio&#39;s blog</title>
    <link>https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E8%82%A1%E7%A5%A8-%E5%9F%BA%E9%87%91-%E5%B8%82%E5%9C%BA/</link>
    <description>Recent content in 股票, 基金, 市场 on 🛖  mio&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Wed, 15 Dec 2021 12:44:51 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E8%82%A1%E7%A5%A8-%E5%9F%BA%E9%87%91-%E5%B8%82%E5%9C%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>时间的玫瑰</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/shi-jian-de-mei-gui/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Dec 2021 12:44:51 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/shi-jian-de-mei-gui/</guid>
      <description>时间的玫瑰（全新升级版） (Chinese Edition) # 但斌 # 序一 价值投资的完美践行者
投资本质上是对未来进行预测，预测结果不可能100%正确，因此要有安全边际，安全边际主要源自买得便宜和低预期。
不从众和耐心。
不从众是反人性的要求，也注定了大多数人无法从事价值投资。
人生就得有所坚守。你不能总是流浪。
投资圈事关金钱，所以从来都是一个欲望泛滥之地。
很欣赏一句话：投资是一场修行。
真正的坚守，是没有人给予你任何承诺的，就如同价值投资，它极可能是一种苍凉中的无望守候，维系意志的只有一往无前的心。
第一篇 时间的玫瑰
生物化学、服务、连锁零售、金融服务、房地产、保险；在过去10年当中，还有电子器件等。但是我们目前比较确认的就是消费品、制药、石油采掘、房地产、金融服务、连锁零售、保险、银行等行业。
投资最难的是坚持。
最伟大的投资家会随着岁月消失，但某些投资的原则却亘古不变。
投资就是比谁看得远、看得准，谁敢重仓、能坚持。
公开基金
第二篇 投资札记
关键时刻决定一个人未来的是品格，是源自一个人内心的力量！
成长型价值投资法”
与伟大企业共成长、专注长期股权投资管理。
房地产业找一些龙头企业，银行业找一些龙头企业，保险业找一些龙头企业，消费品业找一些龙头企业，金融服务业找一些龙头企业，垄断行业找一些龙头企业，做一个组合，持续投资，我认为这样胜出的概率应该非常大。
中国银行业的混业经营路途艰难、遥远，最终招行的竞争力可能取决于涉及银行、保险和资产管理等多方面的业务能力，招行具备实现综合经营的潜质。
规模扩张和溢价融资是银行业的主要投资要点。
每年都赚、稳稳地赚，赚得少不怕，这是商业；大起大落，赚得多跌得快，过瘾，但这是赌博！我们在股票市场积累财富，到底是想按商业逻辑还是按赌博的逻辑行事呢？这其实是个很严肃的问题，甚至是一个哲学问题。
茅台在商业领域有足够宽的护城河，经营壁垒足够高，这保证了茅台垄断性的企业特点。
根据日本经济研究中心对世界经济的预测，到2020年，中国的经济规模将超过美国成为全世界最大的经济体。
网易、腾讯、茅台、云南白药、万华化学、上海家化、奇虎360、白云山、好未来等，现在持有的纯美股的公司包括亚马逊、Google、Facebook、微软、苹果、英伟达、特斯拉、Netflix等。
投资最重要的永远是寻找基业长青的企业，今天我们看到更多现象级的企业在采用扁平化的工作方法去适应时代发展、参与竞争。
第一，基业长青很难——发现挑战智慧；第二，波段操作诱惑巨大；第三，“投资心理倒错”扼杀长期投资；第四，市场跌宕起伏，世界动荡不安；第五，估值的艰难，模糊的正确与精确的错误；第六，多维规则——标准越多，标的越少；第七，时间越长，不确定性越高；
第八，同行业充满挑战；第九，跨行业比较，更挑战判断力；第十，前景理论，即亏损的痛苦=赢利快乐的2.5倍。
新零售不仅仅是消费方式的变化，还会带动供应链和制造业的变革，供应链的去中介化、直采模式占比提高、制造业更讲究品质和效率，都是必然的趋势。
长期投资的成功，除了格雷厄姆强调的安全边际、财务分析和费雪的优秀企业外，商业思维和对一项投资事业未来的“天赋”预期以及冥冥之中的运气，都是成功投资的基础。
不可能仅依靠增加储蓄和投资来维持增长；资本收益递减法则将发挥作用；当资本收益率降至零，增长就停止了；实现持续增长的关键是技术进步。中国目前的困难在于固定资产投资占GDP的比例已突破40%，并呈现继续上升的势头，中国经济增长的可持续性面临重大的挑战，需要转换经济增长模式。
英国“光荣革命”确立的议会制政体，国王剥夺臣民的权力被消弱并受到限制，纳税者控制议会，产权保护得到信赖，产权制度得以确立。产权保护推动了私人投资的发展，为金融革命奠定了基础，刺激了储蓄和投资。尤其是知识产权保护：（1）没有知识产权的保护，企业家就无法得到研发投资的全部收益；（2）1624年垄断法包含了专利法，英国为世界上第一个形成完整专利制度的国家；（3）1698年塞弗伊申请了蒸汽驱动的抽水机专利，用于矿山排水；（4）在专利的保护下，瓦特对蒸汽技术做了一系列改进，1775年瓦特成功地将其专利延期25年，并于同年开始蒸汽机的商业化批量生产；（5）到1830年左右，英国基本完成了工业的蒸汽化，一跃成为世界头号经济和军事强国。
就股票投资，以专注长期股权投资方式持有伟大的企业，回馈更惊人。
投资是一项非常严肃的事情，我们要好好善待自己的财富，要少参与泡沫型资产的投机活动。
第一，坚忍，应对困境的韧性和达观态度；第二，坚持原则，在纷扰变化和外界压力之下不偏离原则立场；第三，追求真理，持续学习，相信自己；第四，与人分享的人生态度；第五，大局观，放大看世界的视角；第六，执行力，谋定而后动，绝不犹豫；第七，细节不放松。
“真正要紧的，是不要放弃在未来会大幅度增值的投资。”
平安保险、万科、华为、华侨城、中集、腾讯、赤湾港、招商银行、招商地产
东阿阿胶
英特尔公司，1980年的苹果公司，1986年的微软和甲骨文公司，1990年的思科公司，1996年的朗讯公司、时代华纳公司与雅虎公司，1997年的亚马逊公司，和2004年的Google，
股票投资可以帮助一个国家强健其体系，它是强国之道，可以使国家变得更美好；它是富裕的催化剂，长久来看它也懂得用金钱创造丰富的心灵。2007
没有正确的理念做支撑，对消息与内幕形成依赖，天天想着送来的“鱼”，而丧失自己“渔”的能力，这个是投资的大忌。依靠命运来赚钱，必须做好命运把你的钱拿走的准备。
中国A股也在2017年被纳入MSCI（明晟）全球指数。
市场重回价值，创业板中位数PE从2017年初的73.4倍继续下滑至2017年末的46.9倍，主板中位数PE则从2017年初的35.1倍下滑至2017年末的28.2倍。
优质公司从折价到溢价，以及劣质公司从溢价到折价的转变。
首先在标的选择上，我们坚持只选最优秀、最伟大的企业。
龙头企业，涵盖了白酒、游戏、电商、零售、家电、保险、教育、消费电子、人工智能、云计算、智能驾驶、VR（虚拟现实）、芯片、高端医疗机器人等诸多领域
心灵高洁，志向远大，脚踏实地，上帝也会帮你实现梦想！
你怎样能以最好的方式得到你想要的？答案是：付出应有的努力并实现你所希望！除此之外还会有其他方法吗？”
第三篇 投资可以看得久远
《聪明的投资人》、《证券分析》、《巴菲特：从100元到160亿》、《怎样选择成长股》、《非同寻常的大众幻想与群众性癫狂》和《股票作手回忆录》
我以合适甚至低廉的价格买入并持有经营优秀而又持久的企业，应该也有其他人这么做吧。我们只是普通的投资人，而且我们认为投资没有秘密。
第一，领导层必须诚信，具有专业能力，勤奋，战略正确，并愿意为股东创造价值；第二，它应该是行业中具有竞争优势的企业；第三，我们很关注企业的ROE和ROE上升的能力；第四，我们很关注企业收益的现金流质量。
从静态看，肯定是高估的。但看动态市盈率，比如万科通过收购兼并，买进了20家8倍市盈率的企业，其市盈率就会大大降低。从长期看，企业通过内生增长会不断拉低市盈率，比如平安保险目前市盈率很高，但如果五年内平安资产管理的业务规模能达到5000亿元，其市盈率会被大幅拉低。再比如微软，早年在80倍市盈率的情况下股价仍能持续翻番，也是凭借其内生性增长。
万科、招商地产和华侨城
不要丧失大局观，这是框架，但是一定要兼顾诸多关键细节。
每天7∶20起来，8∶30到公司，通常工作到下午6点钟左右。如无应酬回家吃饭，然后锻炼身体，看书学习。大概12点休息。
卢梭、伏尔泰
《圣经》、《进化论》、《论人类不平等的起源和基础》、《论法的精神》、《战争与和平》、《日瓦格医生》、《不战而胜》、《股市真规则》、《戴维斯王朝》和《伟大的博弈》
买好公司，拿住它。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
