<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>家书 on 🌝</title>
    <link>https://smilingmiao.github.io/blog/categories/%E5%AE%B6%E4%B9%A6/</link>
    <description>Recent content in 家书 on 🌝</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Wed, 15 Jun 2022 22:06:36 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/categories/%E5%AE%B6%E4%B9%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>傅雷家书</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/fu-lei-jia-shu/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jun 2022 22:06:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/fu-lei-jia-shu/</guid>
      <description>傅雷家书 #  傅雷编辑 #   ◆ 出版说明
 关于“做人”，傅雷写道：“我说的‘做人’是广义的：私德、公德都包括在内，主要是对集体负责，对国家、对人民负责。”
  这里，傅雷所说的“先做人”之所以为“底线”，实际是傅雷一贯的教育理念，他认为，“教育当以人格教育为主，知识其次。孩子品德高尚，为人正直；学问欠缺一些没有关系。”而傅聪所说的“做人”则是“底线”加“底色”, “在最高意义上做一个精神上有所升华的人”。这里的“底色”则是以“全面的文学艺术的修养为基础”，健全自己的精神世界，不断的求索追求，“知其不可为而为之”。
 ◆ 读家书，想傅雷
 一颗纯洁、正直、真诚、高尚的灵魂，尽管有时会遭受到意想不到的磨难、污辱、迫害，陷入到似乎不齿于人群的绝境，而最后真实的光不能永远湮灭，还是要为大家所认识，使它的光焰照彻人间，得到它应该得到的尊敬和爱。
  时移世迁，过去的岁月是一去而不可复返了，人生的正道，是在于不断地前进，而现实的一切，也确实在大踏步地向前迈进。我们回想过去，也正是要为今天和未来的前进，增添一分力量。
  他问我：“那样的灾祸，以后是不是还会再来呢？”我不敢对他作任何保证，但我认为我们应该有勇气和信心，相信经过了这一场惨烈的教训，人们一定会有力量阻止它的重来。谈到他的父母，大家都不胜伤感，但逝者已矣，只有他们的精神、遗爱和一生劳作所留下来的业绩，则将是永远不朽的。
 ◆ 第五通
 我们的国家假如能把门户开放一点，多吹吹外面的风，也许可以得益不少，智慧是每个民族都有的，为什么我们就这样自大呢？
 ◆ 第六通
 我的东方人的根真是深，好像越是对西方文化钻得深，越发现蕴藏在我内心里的东方气质。西方的物质文明尽管惊人，上流社会尽管空谈文化，谈得天花乱坠，我宁可在东方的街头听嘈杂的人声，看人们的笑容，感受到一股亲切的人情味，心里就化了，因为东方自有一种和谐，人和人的和谐，人和大自然的和谐。
  我在艺术上能够不断进步，不仅在于我自觉的追求，更重要的是我无形中时时刻刻都在化，那是我们东方人特有的才能。
  西方人的整个人生观是对抗性的，人和自然对抗，人和人对抗，艺术家和听众也对抗。最成功的也只有用一种个性去强迫群众接受他所给的东西。
  总而言之，不是要形似，不是要把眼前的弄得好像显微镜里照着那么清楚，而是要看到远处，看到那无穷无尽的远景，不是死的，局部的，完全的，而是活的，发展的，永远不完全，所以才是真完全。
 ◆ 一九五四年
 巴尔扎克说得好：有些罪过只能补赎，不能洗刷！
  人毕竟是感情的动物，偶然流露也不是可耻的事。何况母亲的眼泪永远是圣洁的，慈爱的！
  我不再和你说教条式的话，去年那三封长信把我所想的话都说尽了；你也已经长大成人，用不着我一再叮嘱。但若你缺少勇气的时候，尽管来信告诉我，我可以替你打气。
  满足以后更当在别方面多多克制。人生没有一桩幸福不要付代价的。
  我认为目前主要是抓住俄文的要点，学得慢一些，但所学的必须牢记，这样才能基础扎实。贪多务得是没用的，反而影响钢琴业务，甚至使你身心困顿，一空下来即昏昏欲睡。这问题希望你自己细细想一想，想通了，就得下决心更改方法，与俄文老师细细商量。
  自己责备自己而没有行动表现，我是最不赞成的。这是做人的基本作风，不仅对某人某事而已，我以前常和你说的，只有事实才能证明你的心意，只有行动才能表明你的心迹。
  一切做人的道理，你心里无不明白，吃亏的是没有事实表现；希望你从今以后，一辈子记住这一点。大小事都要对人家有交代！
  送君千里终须一别，人生不是都要靠隐忍来撑过去吗？</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
