<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>孕育 on 🌝</title>
    <link>https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E5%AD%95%E8%82%B2/</link>
    <description>Recent content in 孕育 on 🌝</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 25 Jun 2022 00:15:53 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E5%AD%95%E8%82%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>梅奥备孕全书</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/mei-ao-bei-yun-quan-shu/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jun 2022 00:15:53 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/mei-ao-bei-yun-quan-shu/</guid>
      <description>梅奥备孕全书 #  伊丽莎白·斯图尔特 #   ◆ 第一章 调整生活方式
 大多数备孕夫妻可能会面临各种各样的问题，当出现困扰时，不妨在本书目录的指引下寻找答案。尽管备孕之路或有崎岖，有时甚至需要一些医疗辅助，但首先还是要树立信心， 85% 的备孕家庭在认真备孕的一年内可以成功受孕，而剩下的 15% 中有一半会在备孕的第二年完成任务，所以我们要有乐观的心态。
  首先是一些常识性的事情，比如远离包括烟酒等的有害物质，以防降低受孕率或产生不利于胎儿发育的外部环境。当然，我们也可以采取很多积极有力的措施来提高生育力。比如，合理调整自身压力、充足的睡眠、规律的运动、健康的膳食等。这些生活方式的改善会使我们的身体更健康，更加顺利和快捷地受孕；相反，如果忽视这些细节，怀孕可能会变得比较困难。
 ◆ 体重
 根据体重指数（ BMI ），体重过轻或肥胖的女性，往往排卵异常，从而导致受孕困难。
  人大脑中的脑垂体生成两种促排卵激素——促卵泡激素（FSH）和黄体生成素（LH）。这两种激素可以促进卵泡每月周期性的生长发育并排卵，如果没有受精就会有月经来潮，如果成功与精子结合成为受精卵，就意味着受孕成功。如果体重处于BMI量表的两个极端，就会影响上述激素分泌，进而影响受孕。
  如果超重，会导致体内胰岛素分泌过多，从而产生过多的雄性激素，影响卵泡发育，进而导致无排卵。另外，其他一些激素也会同时影响排卵以及卵巢功能。
 ◆ 运动
 比起锻炼的具体形式，是否规律及能否坚持才更为重要。同时，我们需要带动伴侣一起参与，使两人都受益。
  有氧运动可以帮助增强自身的体力和能量，从而改善妊娠早期的疲惫感。
  力量训练还可以帮助你提升骨骼力量以及保持肌肉健壮，这非常重要，因为怀孕可能影响骨骼健康，导致关节、韧带松弛或拉伤。
  那么什么是核心肌群训练呢？它是指像仰卧起坐这种不借助外力、依靠自身躯干的运动形式。此外，你也可以借助健身球来进行各式各样的核心肌群训练。
  此外，延展性训练还可以减少运动时身体受伤，缓解怀孕期间因身体变化而带来的疼痛及不适感。
  延展性训练的最佳时间是锻炼结束后——肌肉处于温热状态、易于延展的状态下进行。对于非定期锻炼的人群，需要保持每周至少3次延展性训练，以保持身体的柔韧性。同时，瑜伽也可以保持身体的柔韧性。
 ◆ 压力
 处于压力状态时，大脑会指使身体释放大量激素加强你的应激能力。肾上腺素可加快心率、升高血压及增加能量供应。而作为最基础的压力激素，肾上腺皮质激素会增加体内葡萄糖的利用率，而减弱那些目前不必要的系统功能，比如消化系统功能。
  长期的应激系统激活，加上体内过多肾上腺皮质激素及其他压力激素的分泌，会扰乱人体正常的生理过程。
  持续性压力会带来诸多健康隐患，比如心脏疾病、睡眠问题以及抑郁症。
  事实上，备孕失败本身就会产生压力，通常备孕等待的时间越长，夫妻两人的压力越大，且逐月递增。尤其是当你采取用测算排卵期的方法备孕时，压力就会更大。
  针对 120 多对备孕夫妻的调查中，我们发现，无论男性还是女性都会面临性爱问题以及抑郁的困扰。其中，男性出现勃起障碍及抑郁症状的概率比想象更高。而女性面临的问题大多来自性欲、性唤起以及性高潮。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
