<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>历史 on 🌝</title>
    <link>https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/</link>
    <description>Recent content in 历史 on 🌝</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Wed, 21 Dec 2022 17:24:21 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>全球通史</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/quan-qiu-tong-shi/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Dec 2022 17:24:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/quan-qiu-tong-shi/</guid>
      <description>全球通史 #  斯塔夫里阿诺斯 #     “人类的形成和农业的产生这两件划时代的大事，就是第一编的两章所要讨论的主题。”
  “人类多地域起源论者认为，早期的人类是在世界上的许多地方独自起源和进化的。”
  “对于同此时此地的现实相分离的事物和概念，只有人类能予以想象或表示。”
  “虽然人类正在获得越来越多的知识，变得越来越能依照自己的意愿去改造环境，但却不能使自己所处的环境变得更适合于居住。”
  “学会如何平衡知识和智慧正成为一个非常紧迫的问题，以致正如爱因斯坦所警告的那样，人类作为一个种群的未来取决于这种平衡的结果。”
  “总之，旧石器时代社会组织的实质是协作。从根本上来说，家庭和部落都是相互协作的团体，它们共同为生存而进行艰苦的斗争。”
  “旧石器时代艺术的最杰出的代表是非凡的洞穴壁画；”
  “由此看来，旧石器时代的画家们跑到山洞深处，把他们狩猎的动物尽可能逼真地绘制出来，是出于这样一种信念：他们由此可以获得控制猎物的某种魔力。”
  “我们将看到，农业革命还引发了城市化、阶级分化和社会分裂的连锁反应，损害了原始社会令人神往的平等”
  “每一次壮观的人口激增都是在生产技术获得重大突破时发生的。”
  “在人类向各地分散的同时，逐步有了种族上的差别，出现了各种在肤色、发型和面型上有显著特点的所谓种族。一般认为，这些种族的形成，主要是由于人类的各个地域集团适应了各自不同的环境，而且彼此较为隔绝。”
  “从食物采集者到食物生产者的转变，改变了人类生活的每一个方面。”
  “狩猎社会能在供求平衡的状态下舒舒服服地过上数千年而未生长出一种要求根本变革的推动力。”
  “从历史情况看，靠捕猎为生的原始人的食物来源最可靠，因为他们能够从种类繁多的动植物中获取食物。相形之下，农民经常面临挨饿的危险，如果天公不作美导致庄稼歉收的话。”
  “他们驯化当地的动物而不是当地的植物。他们最先驯化的野生动物是狗。最初，他们杀狗取肉吃，就像对待其他动物一样。”
  “一般说来，游牧生活是食物采集的自然结果，就像定居生活是食物生产的自然结果一样。”
  “定居生活使粪便和垃圾的处置成了棘手的问题，传染病常常一次又一次地袭击那些村庄。”
  “从整体上综观全球，农业革命对种族的影响是，结束了长达数千年的种族平衡，建立起一直持续到今天的蒙古种人、高加索种人和黑人的优势。”
  “这一革命使古代大河流域文明有可能在底格里斯河和幼发拉底河流域、尼罗河流域、印度河流域以及黄河流域发展起来。”
  “最早的文明之光出现在烈日蒸晒下由底格里斯河和幼发拉底河这两条大河养育的一片荒原。”
  “语言和工具制造是大脑发展的原因，也是大脑发展的结果。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>明朝那些事儿</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/ming-chao-na-xie-shi-er/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Feb 2022 22:18:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/ming-chao-na-xie-shi-er/</guid>
      <description>明朝那些事儿 #  当年明月（石悦） #   ◆ 第4章 踏上征途
 知道可能面对的困难和痛苦，在死亡的恐惧中不断挣扎，而仍然能战胜自己，选择这条道路，才是真正的勇气。
  没人愿意打仗，愿意牺牲自己的生命，然而逼上梁山，是他们唯一的宿命。
 ◆ 第6章 储蓄资本
 朱元璋非常高兴，可是他忘了中国人的习惯，酒桌上的话只能信一半，有时一半都不到。
  一个人要显示自己的力量，从来不是靠暴力，挑战这一准则的人必然会被历史从强者的行列中淘汰，历来如此。
  总算解决了这个问题，可是郭子兴临到手的敌人跑了，一时咽不下这口气，得了心病，过了一个月居然死掉了。可见心胸不
  宽广的人实在不能做大事。
 ◆ 第9章 可怕的陈友谅
 其实张士诚的军队战斗力并不差，人数也多于朱元璋军，但却惨败，从以上情况我们可以得出千军易得、一将难求的结论。
 ◆ 第16章 鄱阳湖！决死战！(2)
 妇人之仁
 ◆ 第17章 下一个目标，张士诚！
 历史上为了将他与张士诚的吴区分开来，称这个政权为西吴，张士诚为东吴。
 ◆ 第18章 复仇(1)
 时穷节乃现，一一垂丹青。
  一个人的气节和尊严，正是在最困难的时候体现出来的。
 ◆ 第20章 复仇(3)
 醉卧沙场君莫笑，古来征战几人还！
 ◆ 第26章 胡惟庸案件(1)
 这个阴谋在不同的语言方式中有不同的说法，成语是“欲擒故纵”，学名叫“捧杀”，俗语是“将欲取之，必先与之”，用小兵张嘎的话来说是“别看今天闹得欢，当心将来拉清单”。
 ◆ 第38章 制度后的秘密(2)</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
