<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>严肃 on 🌝</title>
    <link>https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E4%B8%A5%E8%82%83/</link>
    <description>Recent content in 严肃 on 🌝</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Tue, 12 Jul 2022 18:42:11 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E4%B8%A5%E8%82%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>给投资新手的极简股票课</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/gei-tou-zi-xin-shou-de-ji-jian-gu-piao-ke/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jul 2022 18:42:11 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/gei-tou-zi-xin-shou-de-ji-jian-gu-piao-ke/</guid>
      <description>给投资新手的极简股票课 #  lip师兄 #   ◆ 投资的核心竟然隐藏在一道小学题里！
 人类有两个思维层次。
  我们在投资的时候，什么时候进入股市的人最多？不是股票最便宜的时候，而是股票涨的最多的时候，比如2014—2015年的牛市。但往往这个时候也是最危险的。
  无数次历史证明，到了全民炒股的时候，也就是股票崩盘的时候。
  在我看来，这包括卓越的分析力、洞察力，简单点说，就是更聪明。
  慢慢来，比较快。
  持之以恒的学习和思考，才是取胜的方法。
 ◆ 牛市是投资者亏损的主要原因！
 只要买了股票就能轻松赚钱’的乐观情绪感染，或者被那种‘我再不抓紧时间进场就汤都喝不上了’的焦虑情绪支配。
 ◆ 股票投资中，最重要的环节是什么？
 利率上涨的可能性很小，所以，买纯债基金也是可以的。
  长期来看，股票是最具有增值潜力的资产。
  年100点，现在大约3100点，26年涨幅31倍。代表深圳股票的深证成指，1994年1000点，现在大约10000点，22年涨幅10倍。”
 ◆ 股市是谁的赌场？又是谁的“提款机”？
 现在已然衰朽者，将来可能重放异彩。现在备受青睐者，将来却可能日渐衰朽。
  觉得股票是妖魔的人，注定要错过它的美好；觉得股票是提款机、看轻它的人，注定要被它的残酷伤害。
 ◆ 是什么力量驱使着股票上涨或下跌？
 “初始价格=市值/股本。
  它的股票价格低，可能是因为估值少，可能是因为发行的股本多，但无论如何，能不能涨上去赚钱，还是要看公司的经营业绩，不是说，“便宜”就一定能“上涨”的。
  上市是公司的一个重要里程碑，但绝对不是终点。
  更要命的是，此时资金链紧张，公司还得继续经营，没办法，只得以4.5一股的价格，向肯打鸡集团增发2亿股，筹得9亿元资金。公司股本变成10+2=12亿股。其中肯打鸡和铁柱分别持股16.67%。这就叫“定向增发”。
  股票和猪肉一样具有商品的属性，短期内的涨跌受到供求的影响。股票的‘供’，就是那些手上有这个股票，并且想要卖出的人；股票的‘求’，则是那些手上没有这个股票，并且想要买入的人。如果股票是上涨的，说明买的人，比卖的人多；股票是下跌的，说明卖的人，比买的人多。就这么简单。
  分别在大陆和香港都有发行股份。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>文学回忆录</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/wen-xue-hui-yi-lu/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jun 2022 22:09:01 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/wen-xue-hui-yi-lu/</guid>
      <description>文学回忆录 #  木心 #    《世说新语》是中国知识分子最好的教科书），还有陶潜。（我以为他是中国最伟大的文学家，文学境界最高，翻译成法文，瓦莱里拜倒：这种朴素，是大富翁的朴素！）
  被忽略的“史前期”告诉我们，人性是如何来的：有兽性的前科。
  神话，是大人说小孩的话，说给大人听的。多听，多想，人得以归真返璞。
  中国神话，好有好报，恶有恶报，太现实。神权、夫权、谁管谁，渗透神话，令人惧怕。希腊神话无为而治，自在自为。
  只要心意诚，神祇就大，智慧更大。
  文字以前，先有文学起源：有东西要表述。
  古人类最大的快乐是战争胜利之后：打败敌人，求生存，得延续，必有唱跳欢乐。久而久之，众声中和谐者，易牢记、易传播，久而久之，诗出。
  对神的崇拜是初民的精神生活。
  中国，自殷商时，有甲骨文，到周朝有竹简，刀刻字。汉朝用絹帛、丝织品、缣帛。到东汉，蔡伦造纸，文字广为传播。汉末，蔡邕写刻石经，刻石供拓，开印刷术先河。到隋唐，有雕版，宋以后，有活字版。 早期中国书简笨重，以牛车载，到宋朝改蝴蝶装。
  小亚细亚出土的泥板字，是记录公元前四千年的一次洪水。
  希腊人给混沌起名卡俄斯（Chaos）。
  儿子一长大就谋杀父亲，和母亲成夫妻。 这就是史前期的表现：无伦，动物性。
  厄洛斯创造了地、海、草、花木，等等。“地”似乎更能干，它也会创造，做出了“天”，盖在自己身上，而且似乎就此做起爱来，也生子，又把厄洛斯推翻，在奥林匹斯山上造室，又生十二子，六子六女，名提坦族（Titans）。
  神性，是人性的升华。人性未觉醒，自然一片混沌。
  狄安娜（Diana），月亮神。阿波罗的亲姊妹，管打猎的神，贞洁之神，美极，猎装，背箭袋，头上戴新月冠，
  维纳斯（Venus），爱神，美神，欢乐之神，生于海洋的泡沬之中。
  丘比特（Cupid），爱神，是维纳斯和战神玛尔斯的私生子。
  但离开弟弟后，他又变成孩童，顽皮不堪，蒙着眼睛乱射箭，意指爱之盲目。
  尼采的悲剧精神即来自酒神精神。
  朱庇特（Jupiter，一名宙斯Zeus）是宇宙最高的统治者，他的武器是雷电。
  普罗米修斯（Prometheus）——意为“前思”，Forethought，瞻前顾后。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Views for Family</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/drafts/views-for-family/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Dec 2021 16:56:11 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/drafts/views-for-family/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新的起点</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/posts/new-blog-start/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Nov 2021 14:50:52 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/posts/new-blog-start/</guid>
      <description>  每天见到的有用或有趣西整理在这里，一周一发。
 原则 #   工作中遇到任何觉得不合理的事情，要么解决要么接受，绝对不要吐槽。吐槽毫无意义，绝大多数时候吐槽后还是得继续做。倘若跟别人吐槽时，没人附和或赞同反而会心生无人共情的失落。所以说，直面工作中的任何问题，接受它或解决它，而不是浪费心力去吐槽。 工作时间坚决不闲聊，闲聊不仅没有任何意义，还会让自己不够专注到工作上面。 每餐少吃一点，这样对肠胃和身体健康更好，而且更舒服更精力充沛。 不为不可挽回的损失或不可控制的事情伤心落寞，人应该往前看，永远充满希望去奋斗。 不要去阴阳怪气调侃别人，也不必在意别人的阴阳怪气调侃，不值得浪费时间。 每天要尽可能少量地刷社交媒体，而是应该沉下心看大段的书或长视频。 看完一本书或一个视频尽量能够有所总结。  喜欢的话 #   下了决心要做的事，要保持不动声色，却心潮澎湃。  胡乱想法 #   如果以后不干开发岗了还能干嘛呢，项目经理，产品经理，运营人员，测试貌似都可以试试。  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
