<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>市场, 股票, 资本 on 🛖  mio&#39;s blog</title>
    <link>https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E5%B8%82%E5%9C%BA-%E8%82%A1%E7%A5%A8-%E8%B5%84%E6%9C%AC/</link>
    <description>Recent content in 市场, 股票, 资本 on 🛖  mio&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Wed, 15 Dec 2021 11:43:28 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E5%B8%82%E5%9C%BA-%E8%82%A1%E7%A5%A8-%E8%B5%84%E6%9C%AC/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>周期</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhou-qi/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Dec 2021 11:43:28 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhou-qi/</guid>
      <description>周期 #  霍华德·马克斯 #   译者序
 从经济和企业基本面出发讲市场长周期的基本趋势，从心理面讲市场短周期如何经常大幅偏离基本趋势，基本面、心理面、市场面三面合一，互为因果，互相影响。
  市场周期，大涨之后必有大跌，大跌之后必有大涨。
  上涨过程积蓄着下跌的能量，并最终导致下跌，下跌过程中积蓄着上涨的能量，最终导致上涨。
  少走中间多走极端：市场周期围绕基本趋势线或者平均线上下波动，市场走到一个极端之后，总会向中心点回归或者说均值回归。但是市场回归到中心点之后，却并不会停留，而是继续冲向另一个相反的极端。所以市场不是走到极端就是走向极端。
  人性的表现就是心理和情绪。
  基本面周期：
厂房设备等固定资产形成的固定成本在总经营成本中占比越大，形成的经营杠杆越高；负债融资在企业总成本中占比越大，形成的财务杠杆越高。
  心理周期：
投资像硬币的两面，不可分离。正面是追逐利润，反面是承担风险。
追逐利润来讲，投资人面对证券的心理和情绪就像钟摆，在恐惧和贪婪两个极端之间来回大幅摆动。
市场的心理和情绪波动比喻为钟摆，在贪婪和恐惧之间摆动。
低风险才能获得高收益，因为损失的可能性越小，盈利的可能性越大。
  市场周期。
作者用窗口来做比喻特别形象，从窗口大开到猛然关闭，简直是冰火两重天，而且变化极快。
基本面加上心理面决定市场面。而市场面反过来影响基本面和心理面。
  第二个特点，从波动幅度来看，价格会大偏离，因为投资人不是理性的经济人，他们的心理和情绪会大幅波动，所以资产的买卖价格会大幅偏离价值，投资的机会即在于此，投资的风险也在于此。
  少数人看到基本面好转，股市小涨；部分人看到基本面好转，股市中涨；所有人看到基本面好转，股市大涨。
  最先做的是聪明人，最后做的是傻瓜。书里讲得最精彩的是，在第三个阶段为什么最后会有一波疯狂上涨，因为原来一直坚持不追涨买入的人，一直看到周围的人在赚钱，实在太痛苦了，实在坚持不了，最后投降了，开始疯狂买入，一下子市场上只有人买，没有人卖出了。
  有识、有胆、有备
市场情绪非常容易传染，在大牛市里，保持众人皆醉我独醒，非常困难。
第一个是你出的错误，是人就会出错。第二个是来自市场之外的意外事件，比如风暴、洪水、地震、海啸、日本核泄露、英国脱欧、中美贸易战。第三个是市场本身的错误，市场一直保持错误的时间，比你能保持不爆仓的时间还要长！你分析得对，你做得也对，但是市场就是死不悔改，
  历史不会重演细节，过程却会重复相似。
 序言
 分析技能是基础。要培养你的分析技能，包括财务、金融、经济分析技能，这些基本分析技能是投资长赢的基础，而且都是
  第二，市场观很重要。明白市场如何运作非常重要。开始投资之前，你必须先树立良好的市场观，但是不仅如此，你在开始投资之后，随着投资经验不断积累，你的市场观也要相应地增补、质疑、精进、重塑。
  第三，大量阅读，多学习。
  在投资过程中，你还要继续坚持阅读，不断地接受你所发现的有益的新观点，不断地抛弃你所发现的无益的旧观点，这样才能帮助自己不断提高投资策略的有效性。关于阅读，有一点很重要，不要只读和投资相关的书，要多读和投资无关的书。
  第四，结交同行多交流。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
