<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>革命 on 🌝</title>
    <link>https://smilingmiao.github.io/blog/categories/%E9%9D%A9%E5%91%BD/</link>
    <description>Recent content in 革命 on 🌝</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Tue, 06 Sep 2022 19:12:16 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/categories/%E9%9D%A9%E5%91%BD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>牛棚杂忆</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/niu-peng-za-yi-jxl/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Sep 2022 19:12:16 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/niu-peng-za-yi-jxl/</guid>
      <description>牛棚杂忆 #  季羡林 #     经过了所谓“文化大革命”炼狱的洗礼，“曾经沧海难为水”，我现在什么都不怕。
  在“马列主义”信徒们眼中，北大是极其神圣，极其令人向往的圣地，超过了麦加，超过了耶路撒冷，超过了西天灵鹫峰雷音寺。
  有一张是给我贴的，内容是批判我的一篇相当流行的散文《春满燕园》。在贴大字报的“小将”们心中，春天就象征资本主义；歌颂春天，就是歌颂资本主义。我当时实在是大惑不解：为什么古今中外的人士无不欢迎的象征生命昭苏的明媚的春天会单单是资本主义的象征呢？
  深文周纳
 意思是指苛刻地或歪曲地引用法律条文，把无罪的人定成有罪；也指不根据事实，牵强附会地给人硬加罪名。出自《史记·酷吏列传》。
   我的政治水平，并不比别人高。我也是虔诚信神的人。但是，有一点我是清楚的：我文章里的春天同资本主义毫不相干。我是真心实意地歌颂祖国的春天的。
  什么叫“走资派”呢？上至中央人民政府，下至一个小小的科室，只要有一个头头，他必然就是“走资派”。
  革命不是请客吃饭嘛，我还有什么话可说呢？可怜我们虔诚地学习了十几年唯物论和辩证法，到头来成了泡影。唯物主义者应该讲实事求是。
  北大的“走资派”在脖子上被挂上了大木牌，上面写着这个“走资派”的名字。这个天才的发明就出自北大小将们之手。
  革命群众手中的帽子一大摞，愿意给“犯人”戴什么，就戴什么，还要问“犯人”承认不承认，稍一迟疑，立即拳打脚踢，必至“犯人”鼻青脸肿而后已。
  连六七十岁的老教授和躺在床上的病人，只要被戴上“鬼”的帽子，也毫无例外地被拖去批斗。他们无法走路，就用抬筐抬去，躺在“斗鬼”台上，挨上一顿臭骂，临了也是一脚踹下高台，再用抬筐抬回家去。
  我是不是资产阶级呢？资产阶级的核心是个人主义。我学习了将近二十年的政治，这一点深信不疑。我有个人考虑，而且还不老少。这当然就是资产阶级思想。
  什么叫“四旧”呢？我说不清楚。要考证也没有时间。只好由这一群红卫兵裁决。我的桌子上，墙上，床上摆着或挂着许多小摆设，琳琅满目。这些就成了他们破的主要对象。他们说什么是“四旧”，我就拿掉或者砸掉。
  在半小时以内，我“破”了不少我心爱的东西。我回忆最清楚的是一个我从无锡带回来的惠山泥人大阿福，是一个胖胖的满面含笑的孩子，非常逗人欢喜。
  从那以后，我陆陆续续地听到了许多关于全国破“四旧”的消息。一位教授告诉我，他藏有一幅齐白石的画，一幅王雪涛的画，都被当作“四旧”破掉了。这只是戋戋小者。全国究竟破掉了多少国宝，恐怕永远无法统计了。
  到了今天，回首前尘，我恍然若有所悟。如果我在过去四十年中没有搞点这样的修正主义的话，我今天恐怕是一事无成，那七八百万字的著译也绝不会出现。我真要感谢自己那一种死不改悔的牛劲了。
  “革命无罪，造反有理”，这就是当时的行动方针。至于什么叫“革命”，什么又叫“造反”，也没有人去追问。连堂堂的国家主席，也不用经过任何法律就能够拉出来批斗。
  只有革命干部的子弟有点玄乎。虽然他们比别人更自命不凡，臂章一定要红绸子来做，别人只能戴红布的；但是他们的地位却不够稳定。今天他们父母兄姐仍在当权，他们就能鹤立鸡群、耀武扬威；明天这些人一倒台—当时倒台是非常容易的—他们的子弟立刻就成为“黑帮的狗崽子”，灰溜溜地靠边站了。
  这里的大字报，大标语却真是准确、鲜明、生动。那些一般化的大字报当然也有。可也有异军突起、石破天惊的，比如“切碎某某某”、“油炸某某某”，等等。“油炸”这个词儿多么生动有力！令人看了永世难忘。
  猗欤休哉
 【读音】 yī yú xiū zāi 【释义】多么美好呀！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
