<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>读书做人 on 🌝</title>
    <link>https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E5%81%9A%E4%BA%BA/</link>
    <description>Recent content in 读书做人 on 🌝</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 03 Sep 2022 20:07:01 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E5%81%9A%E4%BA%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>读书与做人</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/du-shu-yu-zuo-ren/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Sep 2022 20:07:01 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/du-shu-yu-zuo-ren/</guid>
      <description>季羡林：读书与做人（纪念珍藏版）完整版 #  季羡林 #    我个人认为，马克思主义的精髓就是唯物主义和辩证法。唯物主义就是实事求是。把黄的说成是黄的，是唯物主义。把黄的说成是黑的，是唯心主义。事情就是如此简单明了。
  看问题不要孤立，不要僵死，要注意多方面的联系，在事物运动中把握规律，如此而已。
  百分之百的唯物主义哲学家和百分之百的唯心主义哲学家，都是没有的。这就和真空一样，绝对的真空在地球上是没有的。
  市场卖的这种学习法、那种学习法，多不可信。什么方法也离不开个人的努力和勤奋。
  据说19世纪一位大语言学家说过：“学外语犹如学游泳，把学生带到游泳池旁，一一推下水去；只要淹不死，游泳就学会了，而淹死的事是绝无仅有的。”我学俄文时，教师只教我念了念字母，教了点名词变化和动词变化，立即让我们读果戈里的《鼻子》，天天拼命查字典，苦不堪言。
  第一，要尽快接触原文，不要让语法缠住手脚，语法在接触原文过程中逐步深化。第二，天资与勤奋都需要，而后者占绝大的比重。第三，不要妄想捷径，外语中没有“御道”。
  我在国内时就十分瞧不起那一些在国外靠中国老祖宗老子、庄子等等的威名写出论文，回国后又靠西方诸大师的威名两头吓唬人的所谓学者。
  我每走进我的书斋，书籍们立即活跃起来，我仿佛能听到它们向我问好的声音，我仿佛看到它们向我招手的情景，倘若有人问我，书籍的嘴在什么地方？而手又在什么地方呢？我只能说：“你的根器太浅，努力修持吧。有朝一日，你会明白的。”
  七律在李白集中比较少见，而在杜甫集中则颇多。摆脱七律的束缚，李白是没有枷锁跳舞；杜甫善于使用七律，则是带着枷锁跳舞，二人的舞都达到了极高的水平。
  存在决定意识，因此就产生了架子。
  屋子的气氛是优雅典丽的，书香飘拂在画栋雕梁之间。我们都狠狠地羡慕了一番。
  我自己屈指计算了一下，我这一辈子基本上是一个善人，坏事干过一点，但并不影响我的功德。
  我只想指出一点，过去一讲到散文，开口必言英国的中外学者们，忘记了一个事实：中国实际上是世界上最大的散文大国。他们五体投地、诚惶诚恐地匍匐在英国散文脚下，望穿秋水，把目光转向英国，却忘记了，远在天边，近在眼前，居散文魁首地位者非中国莫属。
  因此，我现在祝君培先生高寿，不再说什么“长命百岁”，意思就是对他的寿限不加限制。
  于是月旦群雄，最后觉得郑先生喜抬杠，而不自知其为抬杠，已经达到抬杠圣境，圆融无碍。大家一致推选他为杠协会长，在他领导之下，团中杠业发达，皆大欢喜。
  有一些序跋，特别是名人的序，大概是受人请托，情不可却，也许还有一点什么“效益”之类的东西，于是乎，虽然那一本书实在并不怎么样，写序的人也只好不痛不痒地加以空洞的赞誉，虚伪之气溢于楮墨之表，扑人眉宇。
  印度正统哲学把人生看成是幻影，像水泡，像电光火花，像影子一样地虚幻。它对待人生的态度是否定的，消极的，想入非非的。
  会合同别离联系在一起，一切存在的东西都不能永存不朽。
  伟大的人物应该永远是威风凛凛勇往直前， 即使在困难中，在忧患中，即使遇到大危险。 那些勇敢坚定傲视一切又想得出办法的人们， 就一定能够通过困难而又逃出了困难。
  第二卷第一五二首诗说应该得到的东西一定会得到，即使躺在床上不动也会得到。
 纯纯瞎扯</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
