<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>股票, 标的 on 🌝</title>
    <link>https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E8%82%A1%E7%A5%A8-%E6%A0%87%E7%9A%84/</link>
    <description>Recent content in 股票, 标的 on 🌝</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Wed, 15 Dec 2021 11:47:27 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E8%82%A1%E7%A5%A8-%E6%A0%87%E7%9A%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>投资中不简单的事</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/tou-z-zhong-bu-jian-dan-de-shi/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Dec 2021 11:47:27 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/tou-z-zhong-bu-jian-dan-de-shi/</guid>
      <description>投资中不简单的事 (Chinese Edition) #  邱国鹭,邓晓峰,卓利伟,孙庆瑞,冯柳 #   序言　简单理念的不简单坚守　邱国鹭
 所谓“投资中最简单的事”，是指尽量让投资回归本源，去伪存真，买便宜的好公司，注意安全边际，注意定价权，人弃我取，在胜负已分的行业中找赢家，
 第一篇　思想篇
 行业、公司、管理层这
  我们没有必要在短期内换来换去，这样做从长期来看，累计回报并不好。一定要找到优秀的管理层、优秀的公司以及好挣钱的行业，通过时间的积累。
  回归投资的本质，我们要找到好的公司，把握机遇，做时间的朋友，最终成为赢家。
  价值投资不等于长期持有，长期持有一定是一个结果，而不是一个目的。
  企业的成长本来就是价值的一部分，投资是往前看的。
  第三，好价格永远是最重要的，价格决定了你的回报率。
  中国是一个有广大参与者的资本市场，机构投资者占比很低，而且大多数参与者都有非常高的短期收益预期，这种预期一定会扭曲这个市场，不管是过去、现在，还是将来。而且即使是机构投资者，因为委托代理机制的原因、考核的原因，同样会形成非常多的扭曲，让机构投资者必须关注短期的业绩，很难做出一个长期的思考，或者长期的投资。
  受宏观、政策、产业、企业、社会心理、大众情绪等多个因素影响，
  无论是权威意见还是小道消息，交易者群体总是可以在一夜之间达成共识，并以此迅速做出反馈，有时候这种反馈事后看来非常可笑。
  无论小道消息还是权威意见，都可能是信息主体的某种主观意志或个人期望的体现，它本身并不一定是真相或事实。
  基本面投资要求以合适或低估的价格买入具备持续创造价值能力的企业，或者买入市价远低于企业实际价值的股票。
  当市场估值明显低于当前企业价值时，可能这是一个不错的投资机会，但如果这家企业长期创造价值的能力是持续贬损的，这个低估反而可能是一个长期的陷阱。
  判断企业未来的价值远比判断当期价值重要，亦即对企业价值的判断更为重要的是，判断企业持续创造价值的能力，这个价值是一种持续增加的价值。
  二是产业大趋势的判断。判断企业未来价值必须建立在对产业大趋势的深刻理解之上，以及这家企业在产业中的地位、竞争力和优势是否持续提高，是否形成相当长时间的壁垒或护城河。
  基本面投资者需要非常强的产业洞见，对产业的理解力甚至要超出企业主，企业主经常会过度关注微观，或因为自身情感立场、利益立场导致对产业的理解出现偏见。
  与其在10个不知道重要性权重的变量中做到6分的功力，还不如在3个最重要的变量上做到9分、10分的功力。在正确的路径上持续积累。
  适当的组合分散仍然是必要的，但这个组合的每一个标的都一定是建立在深度的基本面研究基础之上的，而且保持相对程度的集中度，与市场的行业分布保持显著的差异性与偏离度。这个偏离度就是基本面研究贡献的阿尔法值。
  我仍然更加倾向于那些能够持续创造价值的公司，即企业未来价值显著高于当期市场估值的公司，因为从逻辑上来说，市场错误定价的空间是有限的，但企业主动创造出来的价值可能会非常大。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
