<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>便秘 on 🛖 mio's blog</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E4%BE%BF%E7%A7%98/</link><description>Recent content in 便秘 on 🛖 mio's blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 02 Mar 2022 21:52:31 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E4%BE%BF%E7%A7%98/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>便秘防治一本通</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/bian-mi-fang-zhi-yi-ben-tong/</link><pubDate>Wed, 02 Mar 2022 21:52:31 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/bian-mi-fang-zhi-yi-ben-tong/</guid><description>便秘防治一本通 # 于永铎; 辛世勇; 尹玲慧 # 第一章 概述 # 便秘的危害有哪些 # 记忆力下降，注意力分散，思维迟钝等，长期便秘可能导致出现抑郁、焦躁不安、孤僻等现象，严重者会引发抑郁症、神经性厌食等精神障碍。
预防措施的关键是多饮水，养成及时排便的习惯，并注意食用含纤维素多的食物，如新鲜水果、蔬菜和各种杂粮等。治疗重在增加胃肠运动功能，如针灸、腹部按摩以及润便通便药物，包括中西药物，以使大便通畅，减少危害。
一些患有便秘的人，常常自己到药店买泻药服用，这是极不可取的。因为如果用药不当，不仅可诱发结肠黑变病和神经源性假性梗阻，还将产生严重的药物依赖性。因此，明智的方法当以非药物疗法为主，除了要养成定时排便、多饮水、多进食高纤维素食物外，还可以多做一做提肛运动，每次 30 ～ 50次为宜，以增加肛门周围肌肉的收缩力，促进局部血液循环，增加便意感。对于严重便秘者，应在医生的指导下，有针对性地选择不良反应小和不产生依赖性的药物予以调节。
高血压和高血糖是造成糖尿病患者失明和心肌梗死的高危因素，令人想不到的是，如此严重的后果往往是便秘引起的。
便秘是多种心脑血管疾病的诱发因素，比如脑血栓、脑出血、心肌梗死等。
另外，便秘还是心血管病，如心肌梗死的诱发因素。排便用力使血压升高后，心肌用力收缩，可能造成冠状动脉供血不足，导致心肌梗死。
应注意为患者增加饮食的品种与数量，增加含纤维素较多的水果与蔬菜，如白菜、芹菜、韭菜、萝卜、海带、香蕉等。多食杂粮，如血脂不高，可多吃含油食物，使肠道润滑。白术粥（白术 40克，水煎取汁，加大米 60克煮为稀粥）可健运脾胃、导滞通便。每天饮水 2000 ～ 2500毫升，清晨空腹一杯水要坚持饮用，或饮温淡盐水、蜂蜜水以增加肠道内水分，使粪便软化，易于排出。
有便意时不要人为地控制便意感；要创造有利环境，避免打扰、消除顾虑、集中注意力；腹部按摩顺序：右下腹 →平脐（右 →左） →左下腹 →中下腹（升结肠 →横结肠 →降结肠 →直肠）;
便秘会增加患直肠癌的概率。据资料表明，严重便秘者约 10%患结肠癌。
便秘还可能导致肠腔内压力增高，引起巨结肠症和巨直肠症。
人体肠道内的细菌能将没有被消化的蛋白质分解成氨、硫醇、吲哚、硫化氢和组织胺等有毒物质，这些有毒物质生成后可通过大便排出体外。
当人们的体内有毒物质积累到一定程度超过肝脏解毒能力时，有毒物质就会随着血液循环慢慢进入大脑，损害人们的中枢神经系统，成为催化老年智力下降的罪魁祸首。
无力性便秘者大多因为食物中脂肪含量不够、缺乏蔬菜水果和饮水不足引发的，这类老年便秘患者应多食用有渣食物，以增加身体对纤维的摄入量，促进肠道蠕动，如粗粮、青菜、豆制品和含维生素 B1比较多的食物等，以缓解便秘症状。</description></item></channel></rss>