<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>读书 on 🌝</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link><description>Recent content in 读书 on 🌝</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 24 Feb 2022 22:18:23 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>明朝那些事儿</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/ming-chao-na-xie-shi-er/</link><pubDate>Thu, 24 Feb 2022 22:18:23 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/ming-chao-na-xie-shi-er/</guid><description>明朝那些事儿 # 当年明月（石悦） # ◆ 第4章 踏上征途
知道可能面对的困难和痛苦，在死亡的恐惧中不断挣扎，而仍然能战胜自己，选择这条道路，才是真正的勇气。
没人愿意打仗，愿意牺牲自己的生命，然而逼上梁山，是他们唯一的宿命。
◆ 第6章 储蓄资本
朱元璋非常高兴，可是他忘了中国人的习惯，酒桌上的话只能信一半，有时一半都不到。
一个人要显示自己的力量，从来不是靠暴力，挑战这一准则的人必然会被历史从强者的行列中淘汰，历来如此。
总算解决了这个问题，可是郭子兴临到手的敌人跑了，一时咽不下这口气，得了心病，过了一个月居然死掉了。可见心胸不
宽广的人实在不能做大事。
◆ 第9章 可怕的陈友谅
其实张士诚的军队战斗力并不差，人数也多于朱元璋军，但却惨败，从以上情况我们可以得出千军易得、一将难求的结论。
◆ 第16章 鄱阳湖！决死战！(2)
妇人之仁
◆ 第17章 下一个目标，张士诚！
历史上为了将他与张士诚的吴区分开来，称这个政权为西吴，张士诚为东吴。
◆ 第18章 复仇(1)
时穷节乃现，一一垂丹青。
一个人的气节和尊严，正是在最困难的时候体现出来的。
◆ 第20章 复仇(3)
醉卧沙场君莫笑，古来征战几人还！
◆ 第26章 胡惟庸案件(1)
这个阴谋在不同的语言方式中有不同的说法，成语是“欲擒故纵”，学名叫“捧杀”，俗语是“将欲取之，必先与之”，用小兵张嘎的话来说是“别看今天闹得欢，当心将来拉清单”。
◆ 第38章 制度后的秘密(2)
这一要求搞得朱元璋啼笑皆非，自己打了几十年仗，就是为了几块地盘，这位少年天子居然异想天开，想找连工资都不愿意多发的朱元璋要土地。
◆ 第42章 建文帝：建文帝的忧虑
大家应该从朱元璋的话中吸取教训，一般
领导提拔你之前总是要打压一下的，所谓磨炼就是这样来的，千万不要为此和领导闹意见，否则就真有可能一辈子压制下去了。
◆ 第50章 你死我活的战争(2)
由此可见，榜样的力量是无穷的。
◆ 第58章 殉国、疑团、残暴、软弱
只有那些真正的英雄，才能在面对屠刀时体现出自己的气节。
气节就是真正的勇气。
方孝孺是一个敢于反抗强暴的人，他虽然死得很惨，却很有价值，他的行为应该成为读书人的楷模，为我们所怀念。
◆ 第60章 帝王的烦恼(2)
《南京太常寺志》
历史的真相始终是被笼罩在迷雾中的，无数人为了各种目的去修饰和歪曲它，以适应自己的需要。
◆ 第61章 帝王的荣耀(1)
这是什么道理！ 那些整天不干正事，遇到难题就让，遇到障碍就倒的无耻之徒牢牢地把握着权位，自己这样全心为国效力的人却得到这样的待遇，这不公平。 罢官的日子是苦闷的，人类的最大痛苦并不在于一无所有，而是拥有一切后再失去。京城的繁华，众人的仰慕，皇帝的器重，这些以往的场景时刻缠绕在解缙的心头。 在故乡的日子，他一直思索着一个问题，那就是，自己为什么会失败？</description></item><item><title>人生十二法则</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/12-rules-for-life/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 22:16:41 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/12-rules-for-life/</guid><description>人生十二法则 # 乔丹·彼得森 # ◆ 乔丹·彼得森（Jordan B. Peterson）
彼得森说，人类只要一适应幸福的状态，就又会开始觉得不幸福。我们所处的时代明明是人类有史以来最繁盛和平的时期，但伴随而来的，却是有史以来困扰最多人的各种心理问题。
◆ 推荐序 最重要的法则：为自己的人生负责
然而事实是，如果没有规则，我们很快就会成为自己情绪的奴隶，而这种情况是毫无自由可言的。
意识形态主义者指的是那些连自己的内在混乱都没有处理好，就装作知道如何让世界变得更好的人，而他们的意识形态所赋予他们的战士身份恰恰掩盖了他们内在的混乱。
批判世界之前先清理自己的房间。
苦难本身并没有什么特别之处
痛苦是每个人注定要经历的，就算当下没有发生，也会在未来降临。
人们在希望摆脱规则的同时，也在寻找一种有序的结构。
亚里士多德将美德定义为最能够带来幸福生活的行为方式，他指出，美德总是在力求平衡，避免恶行当中的极端倾向。
培养区分善恶的能力是获取智慧的第一步，这是永不过时的道理。
向他人宣传你的美德并不能体现你的美德，你只是在进行自我推销，而这有可能是人们最常见的恶习。
相对主义者的立场是不确定的，意识形态主义者则恰恰相反，他们极具批判性，总是能挑剔和纠正他人的过错。在一个相对主义的社会里，有时候唯一愿意提供建议的往往是那些最无知的人。
苏格拉底在面对不同道德准则带来的不确定性时，并没有选择虚无主义、相对主义或者意识形态主义，而是转向寻找能够调和这些差异的智慧
最重要的法则是你必须为自己的人生负责，就这么简单。
每个人都有要承担的终极责任，在承担更大的责任之前，先清理自己的房间。
◆ 引言 如何抵御自我的不足与无知
痛苦中成长，而不是追求快乐
混乱代表了新事物的产生和旧事物的毁灭，就好像自然相对于文化来说同时也包含生与死一样
遵循共同的准则可以让人们感到彼此是可预测的，每个人都在按照他人的期待和愿望行事。这样人们就可以合作，甚至和平地竞争，因为每个人都能预测他人的反应。
共享的文化体系不仅能让人类的互动更加稳定，同时它也是一种价值等级体系，能赋予事物清晰的主次顺序
没有价值就没有意义，然而，不同的价值体系之间有可能会产生冲突，所以我们永远处在两难之中
一方面，缺失以群体为核心的信仰会让生活变得混乱、痛苦和难以忍受，另一方面，这样的信仰又会让我们和其他群体产生不可避免的冲突。
临床心理学的训练让我尤其关注梦境，因为梦境能够揭示内心中理性尚未涉足的部分。
每个人都应该为自己、社会和世界承担尽可能多的责任，坚持真理，修补缺憾，这样人们才可以减少毒害世界的苦难。
人是群居和负重的动物，肩负重任才能让我们痛苦的存在显得有价值。
正确的生活方式能够帮助人们背负自我意识的沉重负担，接受人生的脆弱和有限，避免陷入受害者角色所带来的怨恨、嫉妒，产生复仇和毁灭的欲望。
◆ 法则一 获胜的龙虾从不低头：笔直站立，昂首挺胸
谨慎对待你的体态，别再低头徘徊。 说你所想，追你所求， 这是你和他人同样拥有的权利。
◆ 生物界的领地之争
社会地位决定了领土权，而领土好坏往往关乎生死。
如果一只曾经占据统治地位的龙虾遭遇了溃败，它的大脑甚至会彻底重构，以适应新的卑微地位。
◆ 支配等级金字塔
这就是说，世界上最富有的85个人和最贫困的35亿人拥有同样多的财富。
可以用一个大致呈L形的曲线图来表示这一定律
有时候这种两极分化的趋势也被称作马太效应（Matthew Effect）。
能长期称霸的黑猩猩往往懂得与“子民”互惠互利，精心照料群体中的雌性和幼崽。这样看来，政客通过亲吻婴儿来获得政治支持的策略数百万年前就存在了。
强势的雄性龙虾不光通过挺拔和自信的姿态得到了最好的住所和食物源，还占有了绝大多数的异性资源。
◆ 建立你的自我觉察
马克·吐温曾说过：“让我们陷入困境的不是无知，而是确信无疑的谬误。”
混乱和秩序永恒地并列存在且可以相互转化。
改善睡眠就是我的首要建议。什么时候睡觉不重要，重要的是在固定时间醒来。当病人的作息不规律时，焦虑和抑郁是难以治疗的。负面情绪调节系统和维持有序的生物钟关系紧密。
建议他们醒来后立刻吃一顿富含脂肪和蛋白质的早餐，只吃简单的碳水化合物和糖分是不够的，因为它们太容易消化，会导致血糖大幅波动。
我有许多焦虑的来访者在按时睡觉和吃早餐之后都恢复到了正常状态。
酒精戒断症状
其实这在激素分泌不稳定的绝经期很常见，但是心率异常的感觉会引发她对心脏病的担忧以及让她对在公共场合发病产生羞耻感，而死亡和羞耻感恰好是两种最基本的恐惧来源。
不过需要说明的是，因为成长、迁移、教育、地位提升等因素的影响，这种情况的出现也并非必然。
◆ 走出失败者模式
拒绝维护自我权利的人会和无力反抗的人一样被无休止地欺凌。</description></item></channel></rss>