<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>投资 on 🛖 mio's blog</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/categories/%E6%8A%95%E8%B5%84/</link><description>Recent content in 投资 on 🛖 mio's blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 15 Dec 2021 12:44:51 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/categories/%E6%8A%95%E8%B5%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>时间的玫瑰</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/shi-jian-de-mei-gui/</link><pubDate>Wed, 15 Dec 2021 12:44:51 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/shi-jian-de-mei-gui/</guid><description>时间的玫瑰（全新升级版） (Chinese Edition) # 但斌 # 序一 价值投资的完美践行者
投资本质上是对未来进行预测，预测结果不可能100%正确，因此要有安全边际，安全边际主要源自买得便宜和低预期。
不从众和耐心。
不从众是反人性的要求，也注定了大多数人无法从事价值投资。
人生就得有所坚守。你不能总是流浪。
投资圈事关金钱，所以从来都是一个欲望泛滥之地。
很欣赏一句话：投资是一场修行。
真正的坚守，是没有人给予你任何承诺的，就如同价值投资，它极可能是一种苍凉中的无望守候，维系意志的只有一往无前的心。
第一篇 时间的玫瑰
生物化学、服务、连锁零售、金融服务、房地产、保险；在过去10年当中，还有电子器件等。但是我们目前比较确认的就是消费品、制药、石油采掘、房地产、金融服务、连锁零售、保险、银行等行业。
投资最难的是坚持。
最伟大的投资家会随着岁月消失，但某些投资的原则却亘古不变。
投资就是比谁看得远、看得准，谁敢重仓、能坚持。
公开基金
第二篇 投资札记
关键时刻决定一个人未来的是品格，是源自一个人内心的力量！
成长型价值投资法”
与伟大企业共成长、专注长期股权投资管理。
房地产业找一些龙头企业，银行业找一些龙头企业，保险业找一些龙头企业，消费品业找一些龙头企业，金融服务业找一些龙头企业，垄断行业找一些龙头企业，做一个组合，持续投资，我认为这样胜出的概率应该非常大。
中国银行业的混业经营路途艰难、遥远，最终招行的竞争力可能取决于涉及银行、保险和资产管理等多方面的业务能力，招行具备实现综合经营的潜质。
规模扩张和溢价融资是银行业的主要投资要点。
每年都赚、稳稳地赚，赚得少不怕，这是商业；大起大落，赚得多跌得快，过瘾，但这是赌博！我们在股票市场积累财富，到底是想按商业逻辑还是按赌博的逻辑行事呢？这其实是个很严肃的问题，甚至是一个哲学问题。</description></item><item><title>投资中不简单的事</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/tou-z-zhong-bu-jian-dan-de-shi/</link><pubDate>Wed, 15 Dec 2021 11:47:27 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/tou-z-zhong-bu-jian-dan-de-shi/</guid><description>投资中不简单的事 (Chinese Edition) # 邱国鹭,邓晓峰,卓利伟,孙庆瑞,冯柳 # 序言　简单理念的不简单坚守　邱国鹭
所谓“投资中最简单的事”，是指尽量让投资回归本源，去伪存真，买便宜的好公司，注意安全边际，注意定价权，人弃我取，在胜负已分的行业中找赢家，
第一篇　思想篇
行业、公司、管理层这
我们没有必要在短期内换来换去，这样做从长期来看，累计回报并不好。一定要找到优秀的管理层、优秀的公司以及好挣钱的行业，通过时间的积累。
回归投资的本质，我们要找到好的公司，把握机遇，做时间的朋友，最终成为赢家。
价值投资不等于长期持有，长期持有一定是一个结果，而不是一个目的。
企业的成长本来就是价值的一部分，投资是往前看的。
第三，好价格永远是最重要的，价格决定了你的回报率。
中国是一个有广大参与者的资本市场，机构投资者占比很低，而且大多数参与者都有非常高的短期收益预期，这种预期一定会扭曲这个市场，不管是过去、现在，还是将来。而且即使是机构投资者，因为委托代理机制的原因、考核的原因，同样会形成非常多的扭曲，让机构投资者必须关注短期的业绩，很难做出一个长期的思考，或者长期的投资。
受宏观、政策、产业、企业、社会心理、大众情绪等多个因素影响，
无论是权威意见还是小道消息，交易者群体总是可以在一夜之间达成共识，并以此迅速做出反馈，有时候这种反馈事后看来非常可笑。
无论小道消息还是权威意见，都可能是信息主体的某种主观意志或个人期望的体现，它本身并不一定是真相或事实。
基本面投资要求以合适或低估的价格买入具备持续创造价值能力的企业，或者买入市价远低于企业实际价值的股票。
当市场估值明显低于当前企业价值时，可能这是一个不错的投资机会，但如果这家企业长期创造价值的能力是持续贬损的，这个低估反而可能是一个长期的陷阱。
判断企业未来的价值远比判断当期价值重要，亦即对企业价值的判断更为重要的是，判断企业持续创造价值的能力，这个价值是一种持续增加的价值。
二是产业大趋势的判断。判断企业未来价值必须建立在对产业大趋势的深刻理解之上，以及这家企业在产业中的地位、竞争力和优势是否持续提高，是否形成相当长时间的壁垒或护城河。
基本面投资者需要非常强的产业洞见，对产业的理解力甚至要超出企业主，企业主经常会过度关注微观，或因为自身情感立场、利益立场导致对产业的理解出现偏见。
与其在10个不知道重要性权重的变量中做到6分的功力，还不如在3个最重要的变量上做到9分、10分的功力。在正确的路径上持续积累。
适当的组合分散仍然是必要的，但这个组合的每一个标的都一定是建立在深度的基本面研究基础之上的，而且保持相对程度的集中度，与市场的行业分布保持显著的差异性与偏离度。这个偏离度就是基本面研究贡献的阿尔法值。
我仍然更加倾向于那些能够持续创造价值的公司，即企业未来价值显著高于当期市场估值的公司，因为从逻辑上来说，市场错误定价的空间是有限的，但企业主动创造出来的价值可能会非常大。</description></item><item><title>周期</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhou-qi/</link><pubDate>Wed, 15 Dec 2021 11:43:28 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zhou-qi/</guid><description>周期 # 霍华德·马克斯 # 译者序
从经济和企业基本面出发讲市场长周期的基本趋势，从心理面讲市场短周期如何经常大幅偏离基本趋势，基本面、心理面、市场面三面合一，互为因果，互相影响。
市场周期，大涨之后必有大跌，大跌之后必有大涨。
上涨过程积蓄着下跌的能量，并最终导致下跌，下跌过程中积蓄着上涨的能量，最终导致上涨。
少走中间多走极端：市场周期围绕基本趋势线或者平均线上下波动，市场走到一个极端之后，总会向中心点回归或者说均值回归。但是市场回归到中心点之后，却并不会停留，而是继续冲向另一个相反的极端。所以市场不是走到极端就是走向极端。
人性的表现就是心理和情绪。
基本面周期：
厂房设备等固定资产形成的固定成本在总经营成本中占比越大，形成的经营杠杆越高；负债融资在企业总成本中占比越大，形成的财务杠杆越高。
心理周期：
投资像硬币的两面，不可分离。正面是追逐利润，反面是承担风险。
追逐利润来讲，投资人面对证券的心理和情绪就像钟摆，在恐惧和贪婪两个极端之间来回大幅摆动。
市场的心理和情绪波动比喻为钟摆，在贪婪和恐惧之间摆动。
低风险才能获得高收益，因为损失的可能性越小，盈利的可能性越大。
市场周期。
作者用窗口来做比喻特别形象，从窗口大开到猛然关闭，简直是冰火两重天，而且变化极快。
基本面加上心理面决定市场面。而市场面反过来影响基本面和心理面。
第二个特点，从波动幅度来看，价格会大偏离，因为投资人不是理性的经济人，他们的心理和情绪会大幅波动，所以资产的买卖价格会大幅偏离价值，投资的机会即在于此，投资的风险也在于此。
少数人看到基本面好转，股市小涨；部分人看到基本面好转，股市中涨；所有人看到基本面好转，股市大涨。
最先做的是聪明人，最后做的是傻瓜。书里讲得最精彩的是，在第三个阶段为什么最后会有一波疯狂上涨，因为原来一直坚持不追涨买入的人，一直看到周围的人在赚钱，实在太痛苦了，实在坚持不了，最后投降了，开始疯狂买入，一下子市场上只有人买，没有人卖出了。
有识、有胆、有备
市场情绪非常容易传染，在大牛市里，保持众人皆醉我独醒，非常困难。
第一个是你出的错误，是人就会出错。第二个是来自市场之外的意外事件，比如风暴、洪水、地震、海啸、日本核泄露、英国脱欧、中美贸易战。第三个是市场本身的错误，市场一直保持错误的时间，比你能保持不爆仓的时间还要长！你分析得对，你做得也对，但是市场就是死不悔改，
历史不会重演细节，过程却会重复相似。
序言
分析技能是基础。要培养你的分析技能，包括财务、金融、经济分析技能，这些基本分析技能是投资长赢的基础，而且都是
第二，市场观很重要。明白市场如何运作非常重要。开始投资之前，你必须先树立良好的市场观，但是不仅如此，你在开始投资之后，随着投资经验不断积累，你的市场观也要相应地增补、质疑、精进、重塑。
第三，大量阅读，多学习。
在投资过程中，你还要继续坚持阅读，不断地接受你所发现的有益的新观点，不断地抛弃你所发现的无益的旧观点，这样才能帮助自己不断提高投资策略的有效性。关于阅读，有一点很重要，不要只读和投资相关的书，要多读和投资无关的书。
第四，结交同行多交流。</description></item><item><title>投资最重要的事</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/tou-zi-zhong-zui-zhong-yao-de-shi/</link><pubDate>Tue, 14 Dec 2021 23:58:09 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/tou-zi-zhong-zui-zhong-yao-de-shi/</guid><description>投资最重要的事 # 霍华德·马克斯 # 推荐序1 买好的，更要买的好
价值评估和价格判断，是价值投资的一体两面，缺一不可。
股票价格的形成受三方面因素的约束：一是公司基本面因素，二是市场技术因素，三是人的心理因素。
但如果该行业即将复苏，那么基金经理应该在行业复苏前、市盈率高企时，买入行业里最好的公司的股票，等待行业复苏带来的公司盈利大幅增长，从而收获股价的大幅上涨。
杠杆不会使投资变得更好，也不会提高获利概率。它只是把可能实现的收益或损失扩大化，这个方法还引入了全盘覆灭的风险。
投资面临的风险不是波动性，而是资产永久损失的可能性。
推荐序2 一本巴菲特读了两遍的投资书
投资艺术有一个特点不为大众所知。门外汉只需些微努力与能力，便可以取得令人尊敬（即使并不可观）的结果。但是如果想在这个容易获取的标准上更进一步，则需要更多的实践和智慧。
稳妥的思考框架作为决策的基础，并且有能力控制自己的情绪。
马克斯把超越市场平均水平必须的与众不同的思维称为“第二层次思维”。
投资是一门科学，更是一门艺术，而投资艺术和其他艺术一样，要想卓越出众，既要多用脑，又要多用心。
逆向思考并逆向投资。
在别人恐惧时贪婪，在别人贪婪时恐惧。
最重要的不是盲目相信股市总是有效或者总是无效，而是清醒认识股市相当高效而且相当难以击败。
最重要的投资决策不是以价格为本，而是以价值为本。
最重要的不是波动性风险，而是永久损失的可能性风险。
最重要的不是趋势，而是周期。
最重要的不是市场心理钟摆的中点，而是终点的反转。
最重要的不是主动寻找机会，而是耐心等待机会上门。
我一直认为，对于刚开始起步的投资人来说，应该寻找已经被证明长期成功有效的投资方法，然后依葫芦画瓢照着做就行了。</description></item><item><title>投资中最简单的事</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/tou-zi-zhong-zui-jian-dan-de-shi/</link><pubDate>Tue, 14 Dec 2021 22:09:30 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/tou-zi-zhong-zui-jian-dan-de-shi/</guid><description>投资中最简单的事 # 邱国鹭 # 坚持价值投资的理念，但同时对主流观点保持质疑和求证的精神；
清醒地认识到能力圈的边界，但同时不断地挑战自我，去开拓新的未知世界。
投资这个游戏的第一条规则就是得能够玩下去。再好的投资理念都要放到实践中去验证。
自 序
价值和成长是不可割裂的，一个没有成长的公司很难说有很高的价值，一个估值过高的成长公司也很难说是好的投资标的。
比如，我把选股的要素简化为估值、品质和时机，并且淡化了时机的重要性（不是因为不重要，而是因为难把握），于是选股的复杂问题就变成了寻找“便宜的好公司”这个相对简单的问题。然后，针对不同的行业特性，利用波特五力、杜邦分析、估值分析等简单工具，弄清这个行业里决定竞争胜负的关键因素是什么、什么样的公司算“好公司”、什么样的价格是“便宜”。
便宜才是硬道理。
定价权是核心竞争力。
胜而后求战，不要战而后求胜。
人弃我取，逆向投资。
第一部分 投资理念
用自己的钱做实业投资要考虑的第二个问题，就是这门生意的现金流状况如何，毕竟做生意的最终目的是赚取现金流。
好公司的两个标准一是它做的事情别人做不了；二是它做的事情自己可以重复做。前者是门槛，决定利润率的高低和趋势；后者是成长的可复制性，决定销售增速。如果二者不可兼得，宁要有门槛的低增长（可持续），也不要没门槛的高增长（不可持续）。门槛是现有的，好把握；成长是将来的，难预测。
互联网的本质是“人生人”。
银行业的本质是“钱生钱”。
互联网金融崛起的结果更可能是科技进步帮助传统银行业更好地服务于既有客户，而不是颠覆性地改变行业现有格局。
然而即使在炒作和投机经常盛行的 A股市场中，理性也只会迟到，从来不会缺席。
新兴行业看需求，传统行业看供给
新兴行业讲的是需求快速成长的事，不必纠结于供给。而传统行业则只有控制供给，企业利润才能快速增长。过去 12个月里表现好的传统行业要么是寡头行业，要么是淘汰落后产能的行业，二者的供给增长相对于需求而言都受到了有效控制。
行业集中度
很多人认为小股票的成长性普遍好于大股票。如果这是事实的话，那么大多数行业的集中度就会越来越低。但是只要关注一下工程机械、汽车、家电、啤酒、原料药、互联网等众多行业，你就会发现这些行业的集中度在过去几年都是持续提高的，这说明还是有许多行业里的大企业增长快于小企业。在这些行业里，低估值、高成长的行业龙头的投资价值就远高于行业内的小股票。
未得到、已失去与正拥有
以高估值买新兴行业而落入成长陷阱的是沉迷于“未得到”，以低估值买夕阳行业而落入价值陷阱的是沉迷于“已失去”。投资中风险收益比最高的还是那些容易被低估的“正拥有”。
一只下跌的股票是否值得逆向投资的关键在于以下三点：
首先，看估值是否够低、是否已经过度反映了可能的坏消息。
其次，看遭遇的问题是否是短期问题、是否是可解决的问题。
最后，看股价暴跌本身是否会导致公司的基本</description></item><item><title>价值</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/value-wrote-by-zhang-lei/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:26:14 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/value-wrote-by-zhang-lei/</guid><description>价值 # 张磊 # ◆ 自序 这是一条长期主义之路
于个人而言，长期主义是一种清醒，帮助人们建立理性的认知框架，不受短期诱惑和繁杂噪声的影响。
◆ 我的知识大树
人们正在那里决定着自己的和别人的命运，我却在这儿牧马。怎么能这样呢？应该逃走，不然我就会越陷越深，不能自拔
当时我们就在想，脱离公司基本面研究的炒股毫无规律可言，不就是一场赌博？股市的短期波动能真正反映企业的内在价值，还是只反映盲目的炒作心理？
回归投资的本质，把许多简单的概念还原到它本来的含义，始终抱有一种朴素的追求真理的精神，坚持常识。
构建属于自己的知识体系和思维框架，是塑造投资能力的起点。
◆ 现代历史交集之地纽黑文
所以，时刻让自己保持开放是最重要的学习心态。无论是普世的智慧、基础的原理，还是独到的见解，我都甘之如饴。对创新的拥抱而不是抗拒，成为我今后投资的重要主题。
对于“风险”这个在金融学中被谈到令人麻木的概念，大多数人的评估标准是看投资收益的波动方差，而我从入行第一天起就被要求看出数字背后的本质并忽略那些从“后视镜”中观测到的标准方差：到底是什么样的自上而下／自下而上的基本面在驱动收益的产生及波动？又有哪些因素会使预期的资本收益发生偏差？而这些基本面因素在本质上有哪些相关性及联动性？
坚守自己的内心想法，表达真实的自我，按正确的思路思考和阐述问题，始终是我的坚持。
他认为，在投资行业，如果采取非主流的投资策略，或许会面临许多挑战。人性会驱使投资人采用最获认可的投资策略，当自己的投资跟多数人趋同时，会强化自己与主流的一致性，以防出错后独面尴尬。不幸的是，这种心理上的慰藉很少能创造出成功的投资结果。
在某种程度上可以说，耶鲁捐赠基金以一种更加长期、稳健、灵活的方式诠释了美国机构投资的核心要旨，它继承了这些传统，而更加令人激动的是，它作为超长期基金的标杆，推动了机构投资的创新。
机构投资者的最大特点在于有能力构建一套系统的投资分析框架，首先充分考量投资目的、资产负债均衡、资产类别划分及配置、资金预测、投资品种及金融工具选择、风险控制等要素，然后进行基金管理人选择，最后才做具体的个别投资标的的选择。
当股市过热时，股票的大幅升值使实际的股票配置占比远高于长期目标，从而使系统自动产生卖出的信号，且这一信号随着股市屡破新高而越来越强烈，此时及时卖出促使资产配置比率恢复到长期投资所设定的目标，也使基金避免因贪婪所带来的风险；同样，市场狂跌使股票投资比率远低于当时的长期目标，从而使系统产生强烈的买进信号。
抓住投资的本质，避免择时操作，从而实现合理的回报。
从本质上看，股权资产，不管是上市公司股票还是非上市公司股权，其价值都取决于公司的剩余现金流，而债券则只基于固定收益的获得。
他的投资理念是，要寻找那些符合宏观经济趋势或同类宏观因素的基金。
从近乎信仰的投资理念，到抱朴守拙的受托人责任，我有幸能够理解其中一二。实践告诉人们，方法和策略能够战胜市场，但对长期主义的信仰却能够赢得未来。
方法和策略能够战胜市场，但对长期主义的信仰却能够赢得未来。
◆ 孕育和新生
国家竞争力的四阶段论：一是生产要素导向阶段（依靠资源、廉价劳动力）；二是投资导向阶段（依靠政府主导的投资）；三是创新导向阶段（依靠科技创新）；四是财富导向阶段（依靠金融资本运作）
我想这句话同样适用于中国，悲观主义者可能猜对了当下，但乐观主义者却能够赢得未来。</description></item></channel></rss>