<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>沟通 on 🌝</title>
    <link>https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E6%B2%9F%E9%80%9A/</link>
    <description>Recent content in 沟通 on 🌝</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Tue, 12 Jul 2022 18:43:09 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E6%B2%9F%E9%80%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>如何聊天暖人心，怎样聊天不冷场</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zen-yang-liao-tian-nuan-ren-xin/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jul 2022 18:43:09 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/zen-yang-liao-tian-nuan-ren-xin/</guid>
      <description>如何聊天暖人心，怎样聊天不冷场 # 高德 # ◆ 前言 会聊天，就是心里装着别人
要用温和的方式说服对方，要用关注的方式解决对方的麻烦，并加深双方的情感理解。当然，更重要的是我们要在聊天中化解行动的障碍，为生活提供一些现实的帮助。
第一层次的聊天是自动化、情绪化和个人化的，完全基于自己的感性冲动和对对方话语的初步理解，表达出来的情感是波动性的，通常情况下也未经掩饰。
第二层次的聊天需要热情的关注和坚定的支持，把对方当成一个优秀的演讲者、才能卓越的实业家，投射以深度的注意力。此时，我们提问或表达的目的是“更好地为对方服务”，让人们从对话中获得自己想要的。它来自深层的认可、关心和支持。
◆ 一、好气氛是从好问题开始的
而是擅长提出问题。
最简洁的做法就是本书一开头便提到的：提出一个好问题。使用一个好问题作为开场的烟花，营造出足以让双方，甚至更多人放松的环境，来引导人开口说话。
◆ 二、提问的目的是“解决问题”，不是“制造批评”
当一个人在伤痛或者愤怒，情绪非常激烈的时候，他们需要的首先是情感上的“肯定”和“支持”，并不想听到安慰者对自己的指责和批评——哪怕他的确是错误的，责任100%是他的。
朋友们觉得：“我这么难受，来你这里最想要的是得到精神上的支持，听到建设性的意见，改变现状。而你，上来就马后炮地指责我，却根本不可能了解我所受的苦！
他最需要的是倾听和建议，而不是指责和否定。也就是说，即使他在某件事上表现得极其愚蠢，也并不需要由你指出这一点，因为他自己清楚。
即使聊天对象的行为在你眼里无比可笑、幼稚，也不要试图教给他在你看来多么宝贵的人生道理。
很多聊天其实只是为了排遣一下思绪，你要做的不是“为人师表”，而是陪他谈心，听他把话说完，再小心谨慎地发表意见。
如果你想在交谈中表达自己的观点，那么最好是用一种探询式的口气，平等地提出问题。因为这样做远比那种高高在上的、过来人式的、不可辩驳的、掷地有声的批评式口气更容易引发对方的共鸣。因为没有人愿意在不高兴的时候还要听一个人对自己进行说教。这只会迅速地关闭你们谈话的大门。
无论是否能为他做一些什么，都至少先让聊天变得有趣。比如，在聊天时制造新鲜感，用新鲜的话题稀释现在紧张、忧伤和焦虑的气氛，让对话变得轻松起来。
新鲜感是一个人快速博取别人好感的有效方式，任何时候、任何场合都是如此。
◆ 四、避免兜圈子，坦率直接地提问
让人愉悦的聊天或者让人感觉安全的聊天，不一定非得幽默风趣，通晓各种逸事，重要的是有真诚的态度——有啥说啥，简单直接。
坦率提问，有可能被拒绝，但也强过拐弯抹角后仍被拒绝。
◆ 附录
13．我们做人最大的失误，就是把最坏的脾气留给了最熟悉的人，却把最大的耐心留给了陌生人。
20．幽默的最高境界是自嘲，用一句网络用语来说就是“自黑”。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
