<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>周有光 on 🛖 mio's blog</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E5%91%A8%E6%9C%89%E5%85%89/</link><description>Recent content in 周有光 on 🛖 mio's blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 29 Dec 2021 23:54:42 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E5%91%A8%E6%9C%89%E5%85%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>百岁所思</title><link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/bai-sui-suo-si/</link><pubDate>Wed, 29 Dec 2021 23:54:42 +0800</pubDate><guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/bai-sui-suo-si/</guid><description>百岁所思 # 周有光 # ◆ 从周有光一句话说起
周有光先生以他百年沧桑的亲历，以他中西贯通的识见，在“博学之，审问之，慎思之，明辨之”基础上奠定顺天应人的乐观信念，是有强大生命力和感染力的。
◆ 变阴暗为光明
笑谈高干的特殊化。赞成工人的福利化。同情农民的自由化。安于老九的清贫化。
◆ 我的长寿之道
我想健康最重要就是生活有规律，同时胸襟开朗是重要的。健康有物质一方面，有精神一方面。物质方面我们要求不高。不要生气，都是小事情，吃亏就吃亏。
“卒然临之而不惊，无故加之而不怒。”这是古人的至理名言，很有道理。
首先，生活要有规律，规律要科学化；第二，要有涵养，不要让别人的错误惩罚自己，要能够“卒然临之而不惊，无故加之而不怒”。
◆ 朝闻道，夕死可矣
了解自己的祖国最难，因为历代帝王歪曲历史，掩盖真相。考古不易，考今更难。
先知是自封的，预言是骗人的。如果事后不知道反思，那就是真正的愚蠢了。聪明是从反思中得来的。
“博学之，审问之，慎思之，明辨之，笃行之。”前四句可用一个“知”字概括，学习的目的不是停留在“知” 的阶段上，而是要在“知”的基础之上“行”，即去做，去实践，达到“学以致用”。这样 “朝闻道，夕死可矣”这句话就应该理解为“早晨明白了‘道’，就立即按‘道’去做，即使晚上为它而死也可以（或死而无憾）。
朝闻道，夕死可矣
◆ 终身教育，百岁自学
“世界观包含两种含义：（1）自然世界观，就是宇宙观，人对天体构造的理解；古代认为天体是神，神有人性，主宰人类，作威作福；现代科学证明了天体的存在和宇宙的物理学运行规律。（2）社会世界观，人对人类社会的理解；古代认为君主和贵族统治人民是永恒的制度；现代社会学证明了人类社会的发展步骤是从原始社会、奴隶社会、封建社会到民主社会，逐步前进，虽有曲折，没有例外。”
“读书按比例。”既要读文艺欣赏的书，更要读知识理性的书，一方面培养形象思维，一方面培养逻辑思维。偏食病不利于保护健康，偏读病不利于发展思维。
爱因斯坦计算，人的一生，除去吃饭睡觉，实际工作时间平均大约有十三年，而业余时间倒有十七年。一个人是否能有成就，决定于他如何利用业余时间。人人都能自学。自学永不太晚。
◆ 窗外的大树风光
两椅一几，我同老伴每天并坐，红茶咖啡，举杯齐眉，如此度过了我们的恬静晚年。小辈戏说我们是两老无猜。老伴去世后，两椅一几换成一个沙发，我每晚在沙发上屈腿过夜，不再回到卧室去。
◆ “衣食住行信”
人是“信息动物”。“人为万物之灵”，依靠善于利用信息。语言是最基本的信息载体。语言扩大人脑的信息储存，组织信息成为知识，利用知识应付环境。
“语言使人类别于禽兽，文字使文明别于野蛮。”文字把语言传到远处，留给未来，开创“有史时代”。
◆ 美国归来话家常
“柴”——燃料是厨房的中心问题。人类发明了火，吃烟火食，是文明的起点。厨房用什么燃料，是测量文明程度的标尺。</description></item></channel></rss>