<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>读书 on 🌝</title>
    <link>https://smilingmiao.github.io/blog/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
    <description>Recent content in 读书 on 🌝</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 03 Sep 2022 20:07:01 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>读书与做人</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/du-shu-yu-zuo-ren/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Sep 2022 20:07:01 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/du-shu-yu-zuo-ren/</guid>
      <description>季羡林：读书与做人（纪念珍藏版）完整版 #  季羡林 #    我个人认为，马克思主义的精髓就是唯物主义和辩证法。唯物主义就是实事求是。把黄的说成是黄的，是唯物主义。把黄的说成是黑的，是唯心主义。事情就是如此简单明了。
  看问题不要孤立，不要僵死，要注意多方面的联系，在事物运动中把握规律，如此而已。
  百分之百的唯物主义哲学家和百分之百的唯心主义哲学家，都是没有的。这就和真空一样，绝对的真空在地球上是没有的。
  市场卖的这种学习法、那种学习法，多不可信。什么方法也离不开个人的努力和勤奋。
  据说19世纪一位大语言学家说过：“学外语犹如学游泳，把学生带到游泳池旁，一一推下水去；只要淹不死，游泳就学会了，而淹死的事是绝无仅有的。”我学俄文时，教师只教我念了念字母，教了点名词变化和动词变化，立即让我们读果戈里的《鼻子》，天天拼命查字典，苦不堪言。
  第一，要尽快接触原文，不要让语法缠住手脚，语法在接触原文过程中逐步深化。第二，天资与勤奋都需要，而后者占绝大的比重。第三，不要妄想捷径，外语中没有“御道”。
  我在国内时就十分瞧不起那一些在国外靠中国老祖宗老子、庄子等等的威名写出论文，回国后又靠西方诸大师的威名两头吓唬人的所谓学者。
  我每走进我的书斋，书籍们立即活跃起来，我仿佛能听到它们向我问好的声音，我仿佛看到它们向我招手的情景，倘若有人问我，书籍的嘴在什么地方？而手又在什么地方呢？我只能说：“你的根器太浅，努力修持吧。有朝一日，你会明白的。”
  七律在李白集中比较少见，而在杜甫集中则颇多。摆脱七律的束缚，李白是没有枷锁跳舞；杜甫善于使用七律，则是带着枷锁跳舞，二人的舞都达到了极高的水平。
  存在决定意识，因此就产生了架子。
  屋子的气氛是优雅典丽的，书香飘拂在画栋雕梁之间。我们都狠狠地羡慕了一番。
  我自己屈指计算了一下，我这一辈子基本上是一个善人，坏事干过一点，但并不影响我的功德。
  我只想指出一点，过去一讲到散文，开口必言英国的中外学者们，忘记了一个事实：中国实际上是世界上最大的散文大国。他们五体投地、诚惶诚恐地匍匐在英国散文脚下，望穿秋水，把目光转向英国，却忘记了，远在天边，近在眼前，居散文魁首地位者非中国莫属。
  因此，我现在祝君培先生高寿，不再说什么“长命百岁”，意思就是对他的寿限不加限制。
  于是月旦群雄，最后觉得郑先生喜抬杠，而不自知其为抬杠，已经达到抬杠圣境，圆融无碍。大家一致推选他为杠协会长，在他领导之下，团中杠业发达，皆大欢喜。
  有一些序跋，特别是名人的序，大概是受人请托，情不可却，也许还有一点什么“效益”之类的东西，于是乎，虽然那一本书实在并不怎么样，写序的人也只好不痛不痒地加以空洞的赞誉，虚伪之气溢于楮墨之表，扑人眉宇。
  印度正统哲学把人生看成是幻影，像水泡，像电光火花，像影子一样地虚幻。它对待人生的态度是否定的，消极的，想入非非的。
  会合同别离联系在一起，一切存在的东西都不能永存不朽。
  伟大的人物应该永远是威风凛凛勇往直前， 即使在困难中，在忧患中，即使遇到大危险。 那些勇敢坚定傲视一切又想得出办法的人们， 就一定能够通过困难而又逃出了困难。
  第二卷第一五二首诗说应该得到的东西一定会得到，即使躺在床上不动也会得到。
 纯纯瞎扯</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>明朝那些事儿</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/ming-chao-na-xie-shi-er/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Feb 2022 22:18:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/ming-chao-na-xie-shi-er/</guid>
      <description>明朝那些事儿 #  当年明月（石悦） #   ◆ 第4章 踏上征途
 知道可能面对的困难和痛苦，在死亡的恐惧中不断挣扎，而仍然能战胜自己，选择这条道路，才是真正的勇气。
  没人愿意打仗，愿意牺牲自己的生命，然而逼上梁山，是他们唯一的宿命。
 ◆ 第6章 储蓄资本
 朱元璋非常高兴，可是他忘了中国人的习惯，酒桌上的话只能信一半，有时一半都不到。
  一个人要显示自己的力量，从来不是靠暴力，挑战这一准则的人必然会被历史从强者的行列中淘汰，历来如此。
  总算解决了这个问题，可是郭子兴临到手的敌人跑了，一时咽不下这口气，得了心病，过了一个月居然死掉了。可见心胸不
  宽广的人实在不能做大事。
 ◆ 第9章 可怕的陈友谅
 其实张士诚的军队战斗力并不差，人数也多于朱元璋军，但却惨败，从以上情况我们可以得出千军易得、一将难求的结论。
 ◆ 第16章 鄱阳湖！决死战！(2)
 妇人之仁
 ◆ 第17章 下一个目标，张士诚！
 历史上为了将他与张士诚的吴区分开来，称这个政权为西吴，张士诚为东吴。
 ◆ 第18章 复仇(1)
 时穷节乃现，一一垂丹青。
  一个人的气节和尊严，正是在最困难的时候体现出来的。
 ◆ 第20章 复仇(3)
 醉卧沙场君莫笑，古来征战几人还！
 ◆ 第26章 胡惟庸案件(1)
 这个阴谋在不同的语言方式中有不同的说法，成语是“欲擒故纵”，学名叫“捧杀”，俗语是“将欲取之，必先与之”，用小兵张嘎的话来说是“别看今天闹得欢，当心将来拉清单”。
 ◆ 第38章 制度后的秘密(2)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人生十二法则</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/12-rules-for-life/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Dec 2021 22:16:41 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/12-rules-for-life/</guid>
      <description>人生十二法则 #  乔丹·彼得森 #   ◆ 乔丹·彼得森（Jordan B. Peterson）
 彼得森说，人类只要一适应幸福的状态，就又会开始觉得不幸福。我们所处的时代明明是人类有史以来最繁盛和平的时期，但伴随而来的，却是有史以来困扰最多人的各种心理问题。
 ◆ 推荐序 最重要的法则：为自己的人生负责
 然而事实是，如果没有规则，我们很快就会成为自己情绪的奴隶，而这种情况是毫无自由可言的。
  意识形态主义者指的是那些连自己的内在混乱都没有处理好，就装作知道如何让世界变得更好的人，而他们的意识形态所赋予他们的战士身份恰恰掩盖了他们内在的混乱。
  批判世界之前先清理自己的房间。
  苦难本身并没有什么特别之处
  痛苦是每个人注定要经历的，就算当下没有发生，也会在未来降临。
  人们在希望摆脱规则的同时，也在寻找一种有序的结构。
  亚里士多德将美德定义为最能够带来幸福生活的行为方式，他指出，美德总是在力求平衡，避免恶行当中的极端倾向。
  培养区分善恶的能力是获取智慧的第一步，这是永不过时的道理。
  向他人宣传你的美德并不能体现你的美德，你只是在进行自我推销，而这有可能是人们最常见的恶习。
  相对主义者的立场是不确定的，意识形态主义者则恰恰相反，他们极具批判性，总是能挑剔和纠正他人的过错。在一个相对主义的社会里，有时候唯一愿意提供建议的往往是那些最无知的人。
  苏格拉底在面对不同道德准则带来的不确定性时，并没有选择虚无主义、相对主义或者意识形态主义，而是转向寻找能够调和这些差异的智慧
  最重要的法则是你必须为自己的人生负责，就这么简单。
  每个人都有要承担的终极责任，在承担更大的责任之前，先清理自己的房间。
 ◆ 引言 如何抵御自我的不足与无知
 痛苦中成长，而不是追求快乐
  混乱代表了新事物的产生和旧事物的毁灭，就好像自然相对于文化来说同时也包含生与死一样
  遵循共同的准则可以让人们感到彼此是可预测的，每个人都在按照他人的期待和愿望行事。这样人们就可以合作，甚至和平地竞争，因为每个人都能预测他人的反应。
  共享的文化体系不仅能让人类的互动更加稳定，同时它也是一种价值等级体系，能赋予事物清晰的主次顺序</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
