<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>思想史 on 🌝</title>
    <link>https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8F%B2/</link>
    <description>Recent content in 思想史 on 🌝</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Wed, 04 Jan 2023 20:55:07 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8F%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>刘擎西方现代思想讲义</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/liu-qing-xi-fang-xian-dai-si-xiang-shi-jiang-yi/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jan 2023 20:55:07 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/liu-qing-xi-fang-xian-dai-si-xiang-shi-jiang-yi/</guid>
      <description>刘擎西方现代思想讲义 #  刘擎 #     韦伯敏锐地指出，理性化的现代世界将会瓦解传统社会的原则与规范，这对个体的人生信仰以及公共的社会政治秩序都形成了严峻挑战。
  谷歌有一个词频数据库，收录了海量的文本。从1850年以后，“alone”（独自一人）这个词出现的频率明显下降，但，“lonely”（孤独）这个词出现的频率却显著上升。大数据给出的答案是，尽管现代人的交往越来越频繁，人却感到越来越孤独。
  反思性是20世纪思想的一大特质。20世纪是一个希望和失望交织的时代，是一个成就辉煌又灾难深重的时代。它让人类不得不反思。
  把思想和现实对立起来，看成两种分离的东西，虽然很流行，却是完全错误的。
  注重现实的人大多强调现实利益，但是利益到底是什么呢？其实利益就是对你而言重要的东西。但“重要”是需要解释和判断的，必须依据一个思想观念的框架，你才能确定什么是重要的。
  思想观念是人的社会实践行动的驱动要素，这在经济领域之外表现得更为复杂多样。
  思想观念并不脱离于社会现实，而是内在于社会现实。如果离开了思想，我们根本无法真正理解现实。
  时间不再是循环往复的，而是线性展开的——从过去、到现在，然后通向未来，时间成为一个有方向的矢量概念。
  现代是一种新的历史观念，人们开始怀疑并且挑战传统，自觉地面向未来、创造历史。
  激发现代变革主要的思想动力是理性的观念，确切地说是“启蒙理性主义”。
  社会现实的因素与思想观念的因素相互作用、彼此强化，导致了现代的转变。这个转变过程被称为“现代化”。所以，“现代化”的一个主要含义，就是指从古代到现代转变的历史过程。
  我们可以在总体上说，现代化带来了现代世界，形成了不同于传统社会的一些突出特点：在经济上，是现代工业、商业和城市的崛起；在政治上，是民族国家的形成以及现代民主与宪政的发展；在社会层面上，是人口大规模的流动，包括地域的流动和阶层的流动；在思想文化方面，是理性主义获得主导地位，还有自由、平等和个人权利意识的兴盛。
  如果我们做出选择的最高基准是主观意愿的话，“选择”就成了孤证。除了“我的意愿”，不存在任何同等有力的旁证。选择变得脆弱、变得不稳定。我们可能自己都无法坚信自己的选择。
  这种“正义”是指，每个事物都有自己确定的意义。我们应该依照这个意义行事。而这个意义是自然给定的，也就是理所当然的。
  共同的神话束缚了我们，却也让我们有了共同的准则。摆脱这个神话之后，我们有了自由，却又陷入混乱和茫然之中。
  理性计算的逻辑会一直向前推进，导向一些我们不喜欢的后果，比如“工作996，生病ICU”，人变成了工业链条上可磨损的零件。
  推动古今之变的主要思想动力是“理性”的观念，更确切地说，是启蒙运动主张的理性主义。
  把理性视为光明，是启蒙理性主义的特征。
  启蒙就是用理性的光芒打破黑暗，让人摆脱非理性的蒙昧，走向成熟。理性成为区分真理与蒙昧的决定性标准，成了衡量一切的准绳；理性甚至取代了神的位置，具有近乎上帝一般的神圣地位。
  古今之变带来了两个基本观念的转变：一个是“人类中心主义的转变”，它指的是人看待世界的观念发生了变化；另一个是“个人主义的转变”，它是指人看待自己的观念发生了变化，或者说人的“自我理解”的转变。这两种观念转变构成了现代思想的概念性框架。
  在科学研究中，人类是考察者，是主体，是英文中的“subject”，而自然世界成为我们考察的对象，是客体，对象和客体的英文都是“object”。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
