<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>股票, 市场 on 🛖  mio&#39;s blog</title>
    <link>https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E8%82%A1%E7%A5%A8-%E5%B8%82%E5%9C%BA/</link>
    <description>Recent content in 股票, 市场 on 🛖  mio&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Tue, 14 Dec 2021 22:09:30 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E8%82%A1%E7%A5%A8-%E5%B8%82%E5%9C%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>投资中最简单的事</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/tou-zi-zhong-zui-jian-dan-de-shi/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Dec 2021 22:09:30 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/tou-zi-zhong-zui-jian-dan-de-shi/</guid>
      <description>投资中最简单的事 # 邱国鹭 # 坚持价值投资的理念，但同时对主流观点保持质疑和求证的精神；
清醒地认识到能力圈的边界，但同时不断地挑战自我，去开拓新的未知世界。
投资这个游戏的第一条规则就是得能够玩下去。再好的投资理念都要放到实践中去验证。
自 序
价值和成长是不可割裂的，一个没有成长的公司很难说有很高的价值，一个估值过高的成长公司也很难说是好的投资标的。
比如，我把选股的要素简化为估值、品质和时机，并且淡化了时机的重要性（不是因为不重要，而是因为难把握），于是选股的复杂问题就变成了寻找“便宜的好公司”这个相对简单的问题。然后，针对不同的行业特性，利用波特五力、杜邦分析、估值分析等简单工具，弄清这个行业里决定竞争胜负的关键因素是什么、什么样的公司算“好公司”、什么样的价格是“便宜”。
便宜才是硬道理。
定价权是核心竞争力。
胜而后求战，不要战而后求胜。
人弃我取，逆向投资。
第一部分 投资理念
用自己的钱做实业投资要考虑的第二个问题，就是这门生意的现金流状况如何，毕竟做生意的最终目的是赚取现金流。
好公司的两个标准一是它做的事情别人做不了；二是它做的事情自己可以重复做。前者是门槛，决定利润率的高低和趋势；后者是成长的可复制性，决定销售增速。如果二者不可兼得，宁要有门槛的低增长（可持续），也不要没门槛的高增长（不可持续）。门槛是现有的，好把握；成长是将来的，难预测。
互联网的本质是“人生人”。
银行业的本质是“钱生钱”。
互联网金融崛起的结果更可能是科技进步帮助传统银行业更好地服务于既有客户，而不是颠覆性地改变行业现有格局。
然而即使在炒作和投机经常盛行的 A股市场中，理性也只会迟到，从来不会缺席。
新兴行业看需求，传统行业看供给
新兴行业讲的是需求快速成长的事，不必纠结于供给。而传统行业则只有控制供给，企业利润才能快速增长。过去 12个月里表现好的传统行业要么是寡头行业，要么是淘汰落后产能的行业，二者的供给增长相对于需求而言都受到了有效控制。
行业集中度
很多人认为小股票的成长性普遍好于大股票。如果这是事实的话，那么大多数行业的集中度就会越来越低。但是只要关注一下工程机械、汽车、家电、啤酒、原料药、互联网等众多行业，你就会发现这些行业的集中度在过去几年都是持续提高的，这说明还是有许多行业里的大企业增长快于小企业。在这些行业里，低估值、高成长的行业龙头的投资价值就远高于行业内的小股票。
未得到、已失去与正拥有
以高估值买新兴行业而落入成长陷阱的是沉迷于“未得到”，以低估值买夕阳行业而落入价值陷阱的是沉迷于“已失去”。投资中风险收益比最高的还是那些容易被低估的“正拥有”。
一只下跌的股票是否值得逆向投资的关键在于以下三点：
首先，看估值是否够低、是否已经过度反映了可能的坏消息。
其次，看遭遇的问题是否是短期问题、是否是可解决的问题。
最后，看股价暴跌本身是否会导致公司的基本
面进一步恶化，即是否有索罗斯所说的反身性。
投资微论有些股票，你有持仓，但是下跌时你心里一点也不慌，甚至希望它多跌一点好让你加仓，这说明你对该股票已有足够了解，对其内在价值和未来前景有比市场更为精准的把握，因此市场价格的波动已经不会影响到你的情绪了。对这些股票而言，下跌只是提供一个更好的买点罢了——买之后的淡定，源自买之前的分析。还有些股票，涨的时候让你豪情万丈，跌的时候让你肝肠寸断，这样的股票不碰也罢，因为还没研究透。买股票之前问问自己，下跌后敢加仓吗？如果不敢，最好一开始就别买，因为价格的波动是不可避免的。
股价在目前的位置已经没有安全边际，这种最后一棒的风险收益比已经不符合投资的要求，转而成为一种击鼓传花式的博傻游戏。”
不去“击鼓传花”，不接最后一棒，把选股范围基本限制在低估值的大盘蓝筹里，以此躲过中小盘中的许多地雷。
顶部和底部只是一个区域，该逆向时就不要犹豫，不要在乎短期最后一跌的得失，只要能笑到最后，短期难熬点又何妨？只有熬得住的投资者才适合做逆向投资。
对大家都追捧的热门行业，我就谨慎一点；对大家都嫌弃的冷门行业，我就试着乐观一点。在没有新增资金入市的过去两三年里，这个办法多数时候还是管用的，因为当只有存量资金在场内不断倒腾来倒腾去的时候，别去人多的地方。
没有门槛的高增长是不可持续的。在美国上市的中国太阳能股票近年来纷纷从高点跌落 90%的案例值得好好研究。
投资中影响股价涨跌的因素是无穷无尽的，但是最重要的其实只有两点，一个是估值，一个是流动性。估值就是价格相对于价值是便宜了还是贵了，估值决定了股票能够上涨的空间，流动性则决定了股市涨跌的时间。
我们都知道， M2的合理增速应该大致比名义 GDP快 2 ~ 3个点。
因为 2011年通胀水平大概为 5%， GDP增速为 9%，加起来有 14%，所以合理的货币供应量 M2增长速度应该在 16% ~ 17%左右，
选股票，一定是先选行业。就像买房子，一定是先看社区，社区不行，房子再漂亮也不行。买股票也是，股票本身再好，只要这个行业不好，一样很难涨起来。买房子先选社区，买股票先选行业，那么什么样的行业是好行业呢？很简单，有门槛、有积累、有定价权的那种行业。
政策的微调是一个缓慢的过程，我们可以密切关注相关指标，如银行贷款的增速，央票是正投放还是正回购，外汇占款的变化，存款准备金率是不是下调， M1的指数等等。这些指标出现改善，有了新的流动性，市场就会有反弹。
有些超级大牛股是高估值股票，但高估值股票的平均回报率在世界各国都远不如低估值股票。前者是个例，后者是规律。个例令人景仰，但往往难以复制，顺着规律选股才能提高成功率。
成长股中有大牛股是个例，价值股平均跑赢成长股是规律。不被精彩绝伦的牛股倾倒，不被纷繁复杂的个例迷惑，不抱侥幸心理，不赌小概率事件，坚持按规律投资，这是投资纪律的一种体现，也是投资成功的必要条件。
第二部分 投资方法
第一，价值投资是有效的；第二，价值投资不是每年都有效；第二点是第一点的保证。
公司对上下游的议价权、与竞争对手的比较优势、行业对潜在进入者的门槛。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
