<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>幸福, 性灵 on 🛖  mio&#39;s blog</title>
    <link>https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E5%B9%B8%E7%A6%8F-%E6%80%A7%E7%81%B5/</link>
    <description>Recent content in 幸福, 性灵 on 🛖  mio&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Mon, 13 Dec 2021 23:22:58 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/tags/%E5%B9%B8%E7%A6%8F-%E6%80%A7%E7%81%B5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>幸福的勇气</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/xing-fu-de-yong-qi/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Dec 2021 23:22:58 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/xing-fu-de-yong-qi/</guid>
      <description>幸福的勇气：“自我启发之父”阿德勒的哲学课2 (勇气两部曲) # 古贺史健 # ◆ 推荐序一 没有足够勇气，你就无法幸福
真正的修行，首先是放下对于恒常的追求，坦然接受无常的发生。
恨的结果就是相互对抗，两败俱伤。你内心的伤痛永远得不到疗愈的机会，一遇到风吹草动就会沉渣泛起、雷霆万钧。要选择爱，首先要过伤害这一关。明明遭遇过伤害，却要报之以琼瑶。这里需要的不仅仅是勇气，而是知识和智慧。理解了，才能接受。很多情侣宁愿吵架也不愿意剖析内心的伤痛，因为愤怒比心碎好过得多。如果你相信真正的幸福不是假装没事的云淡风轻，如果你想要追求明白通达的幸福感，你第一个要具备的就是直面自己内心伤痛的勇气。
◆ 推荐序二 “自立”尽头的爱
“自立”的最终目的，就在于消除自我，承认我们只是普通人，不从社会序列和他人的认同中去寻求自我价值，而只从自己的所作所为中去寻找自我价值。
◆ 推荐序三 我遇见了所有的悲伤，但我依然愿意前往
我经常会跟自己和身边的人讲，生命就是一个淡淡的悲伤的过程。
◆ 译者序
问题儿童的“问题行为五阶段”：“称赞的要求”阶段、“引起关注”阶段、“权力争斗”阶段、“复仇”阶段、“证明无能”阶段。
要想在爱情和婚姻中获得幸福，必须摆脱自我中心式的生活方式，把人生的主语由“我”变为“我们”。并且，通过既不是对“你”也不是对“我”，而是对“我们”的贡献感，完成自立、获得勇气、走向幸福。
◆ 第一章 可恶的他人，可怜的自己
哲学和宗教的最大区别在于是否有“故事”。宗教是通过故事来解释世界。在这里，可以说神是说明世界的重大故事的主人公。与此相对，哲学则拒绝故事。哲学通过没有主人公的抽象概念来解释世界。
停止攀登而中途跳下来，我称其为“宗教”。哲学则是永不止步。
近代哲学巨匠康德曾经说：“我们无法学习哲学，我们只能学习如何从事哲学。”
哲人：具体从哪里开始好呢？当教育、指导、帮助都以“自立”为目标的时候，其入口在哪里呢？这一点的确令人苦恼。但是，这里也有明确的方针。 青年：愿闻其详。 哲人：答案只有一个，那就是“尊重”。 青年：尊重？ 哲人：是的。教育的入口唯此无他。 青年：这又是一个令人意外的答案！也就是“尊重父母”“尊重教师”“尊重上司”之类的吗？ 哲人：不是。比如在班级里，首先“你”要对孩子们心怀尊重。一切都从这里开始。
想象一下自己和他处于相同的年纪，生活在一样的家庭，交着和他相同的朋友，拥有和他一样的兴趣。
怯懦会传染。勇气也会传染”。当然，“尊重”也会传染。
阿德勒心理学的关键概念，最难理解的是“共同体感觉”。对此，哲人说：“用他人的眼睛去看，用他人的耳朵去听，用他人的心去感受。”并且他还说这需要共鸣技术，而共鸣的第一步就是关心“他人兴趣”。
这并不是被过去所束缚，其实是自己需要把过去着上“不幸”的颜色。若是说得再严重些，那就是企图借悲剧这一劣酒来忘却不得志的“现在”的痛苦。
第三面：以后怎么做？
三面中的两个面。上面分别写着“可恶的他人”和“可怜的自己”。
三面中的两个面。上面分别写着“可恶的他人”和“可怜的自己”。
◆ 第二章 为何要否定“赏罚”
和学校的小朋友商讨，如果发生了不好的行为该怎么办呢？是不是要给予一些处罚呢？
阿德勒思想并非无视法律或规则。不过，这里的规则必须通过民主程序制定出来。这一点无论是对于整个社会还是对于班级管理都非常重要。
阿德勒思想并非无视法律或规则。不过，这里的规则必须通过民主程序制定出来。这一点无论是对于整个社会还是对于班级管理都非常重要。
班级规则必须根据学生们的协商制定。首先要从这一原则开始。
大人们应该做的就只有一件事情；如果不知道，就要教给他。并且，在教的时候不需要责备性的语言。请不要忘记这个原则。因为那个人并不是在故意做坏事，只是不知道而已。
他们并不是在做“好事”，只不过是在做“能获得表扬的事”
问题行为的五个阶段的确是很有意思的分析。首先是寻求称赞，接着是引起关注，如果这些都无法实现则挑起权力争斗，然后又发展为恶劣的复仇，最终阶段则是证明自己无能。
面对孩子们的问题行为，父母或教育者应该做什么呢？阿德勒说“要放弃法官的立场”
不去执着于“无法改变的事情”，而是正视眼前的“可以改变的事情”
◆ 第三章 由竞争原理到协作原理
人活着并不是为了满足别人的期望
人类恐怕是唯一一种身体发育比心理成长慢一步的生物。
大人们只看身体方面的条件，往往把他们“当孩子对待”，根本不去理会孩子们的心理。如此一来，孩子们自然就会深受自卑之苦。因为，明明心理和大人没什么区别，但作为人的价值却得不到认可。
人类因为身体的脆弱才创立共同体，并在协作关系中生存。人常常渴望与他人之间建立的“联系”，所有人的心中都存在着共同体感觉。
不要从“与他人不同”方面寻求价值，而是从“保持自我”方面寻求价值，这才是真正的个性。不认可“真正的自我”，一味地与他人进行比较，盲目地突出“不同”，这是一种自欺欺人的生活方式。
阿德勒心理学将人的一切言行都放在人际关系中进行思考。例如，假如有人陷入割腕之类的自残行为的时候，阿德勒并不认为其行为是无所针对的。伤害自己是为了针对某人，这就像是问题行为中的“复仇”一样。也就是说，一切言行都有其针对的“对象”。
因为赏罚是企图将孩子置于自己的支配之下，依靠这种方式的大人内心害怕孩子“自立”。
听到自立这个词，有人往往只从经济角度去考虑。但是，即使十岁的孩子也能够自立，也有人即使到了五六十岁依然无法自立。自立是精神问题。
想要通过拯救他人使自己获救，通过扮演一种救世主的角色来体会到自己的价值，这是无法消除自卑感的人常常会陷入的优越情结的一种形态，一般被称为“弥赛亚情结”。
首先你应该用自己的手去获得幸福。若非如此，咱们之前的讨论也许就只能是无聊的对骂，没有任何意义。
心理咨询就是面向自立的再教育，心理咨询师就是教育者”。
◆ 第四章 付出，然后才有收获</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
