<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>全球, 中国 on 🛖  mio&#39;s blog</title>
    <link>https://smilingmiao.github.io/blog/categories/%E5%85%A8%E7%90%83-%E4%B8%AD%E5%9B%BD/</link>
    <description>Recent content in 全球, 中国 on 🛖  mio&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Tue, 14 Dec 2021 12:42:19 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://smilingmiao.github.io/blog/categories/%E5%85%A8%E7%90%83-%E4%B8%AD%E5%9B%BD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>告别百年激进</title>
      <link>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/gao-bie-bai-nian-ji-jin/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Dec 2021 12:42:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://smilingmiao.github.io/blog/reading-notes/gao-bie-bai-nian-ji-jin/</guid>
      <description>告别百年激进：中国的现代化问题 #  温铁军 #   自序　金融全球化成本转嫁与中国生态文明战略 #   整个世界都紧跟着西方人引领的全球化的步伐走，但是，最大的问题是我们却没法再有西方人那样的殖民化的历史条件。
  三大资本：商业，产业，金融
  现代化靠两大支柱：工业化和城市化。工业化是产业资本为主，城市化是房地产资本为主。既然2009年工业下降了，到2011年大量资金析出进入房地产，房地产从高涨到泡沫崩溃大约3年一个周期，于是2013—2014年房地产也下跌了。资金再次析出进入股市，就有了大批股民追涨“疯牛”……这些情况本来都属于常识，不重复了。
  所以，当代中国出现金融资本、工业资本和商业资本等三大资本都过剩。这个情况跟全球三大过剩是一样的。可见，官方说改革产生的问题要靠深化改革，也很有道理。因为我们面临三大资本都过剩的复杂困境，的确是配合资本扩张的这种改革造成的。
  总之，TPP内在体现了属于新殖民主义的三大“治外法权”：一是金融资本自由流动；二是跨国公司不受接受外资国家的法律约束，投资所在国法律对它没有用；三是发展中国家的国有企业不得优惠。
  尽管在发达国家社会矛盾同样在爆发，但是若是同样社会矛盾爆发在发展中国家，就被叫做“颜色革命”了。
  大量无地农民流入印度贫民窟，当官方要在印度推行工业化的时候，大量的平民起来反抗，因为城市化和贫民窟导致了灰色就业占比90%以上。只是因为没有推进土地革命，所以印度的困难比我们大的多。
  我过去一直说中国最大的制度优势就是没有贫民窟，现在不敢说了，因为我们现在大量的城中村人群就相当于贫民窟，他们提供了大量的服务性劳动，但是对不起，这些人却是属于“被侮辱与被损害的”。
  如果我们加快城市化过于激进，就相当于“空间平移集中贫困”——世界上发展中国家的城市化大部分是靠贫民窟实现的。
  投机资本操控的“多空大战”无论多么眼花缭乱，最后都是要“做空”的。
  只有“做空”，金融大鳄才能抄底、洗劫……
  中国现在不发生，不是维稳投入多高，而是因为中央政府现在还有在国内继续“做多”的条件。因此，我们说中国的可持续，最核心的是经济主权如何把握，切忌激进的毛病。
  1.现代化（不论是否工业化）=人类近代历史中的一个资本和风险同步向城市集中并周期性爆发危机的阶段性过程。
  2.资本（不论国有私有）=人类在资本主义历史阶段制造的、反过来控制住极少数人群使其反自然的一种异化物，主要作用在于促使多数人及他们生存依赖的资源等客体化成为“被资本化”产生利润的要素。
  3.政府（不论何种制度）=人类制造的由极少数人控制的异化物，因其反过来强制性统治多数人而无论如何改造也难以达到其应该达到的公平公正。
  4.制度变迁（不论何种主义）=原来占有收益的集团为了占有更多，并把形成的风险及其代价向外部转嫁的一种文化现象；不能顺畅转嫁代价则变成强制性变迁。
  5.法律（不论何种意识形态）=政府执行统治的一种规范工具，是主要用于保护和规范收益及分配等相关社会经济活动、体现最低道德约束的一种制度文化。
  欧亚大陆西亚那段的两河流域也是原生农业，两条河在那里间距比较窄，因此是单一作物小麦，派生出的思想、文化、哲学等体系有一元论的特点，因此刚才有人批判西方中心主义，这是从西亚开始的单一作物的人类生存方式演变出来的。
  当我们讲生态文明是以多样性为基本内涵的时候，它主要应该发生在东亚。而西亚以西是两河农业派生出的二次农业覆盖欧洲，再进一步派生过去到英伦三岛，那是后来的“日不落帝国”，通过殖民化在世界范围内推行所谓大规模单一化、集约化等。这些都是西亚狭窄两河的单一作物所派生出来的后续演化方式。
  凡属坚持维护国家主权独立的国家，就会由于对已经进入的外资发生艰难“去依附”，而导致国内的复杂剧烈矛盾爆发……</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
